<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><text><body><div type="session" n="32">   <head type="leftMargin"><choice><orig>23. <choice><abbr>Febr.</abbr><expan resp="#CT">Februar</expan></choice> <space dim="horizontal"/><hi rendition="#b #uu">32.</hi></orig><reg resp="#CT">32. Vorlesung, <ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/gliederung"><date when="1828-02-23">23. Februar 1828</date></ref></reg></choice></head><lb/>
<p>Indem ich jezt zu den Erdbeben, heissen Quellen und Vulkanen<lb/>
übergehe, will ich in Erinnerung bringen, dass wir auch diese<lb/>
Erscheinungen nicht abgesondert und für sich betrachten werden,<lb/>
sondern im Zusammenhange dieser ganzen Reihe: denn nur,<lb/>
wenn man alle einzelnen Theile der Geognosie in Verbindung<lb/>
bringt, kann man einen Schematismus der geognostischen<lb/>
Erscheinungen zu Stande bringen.</p><lb/>
<p>Es wird dies klarer werden, wenn wir die 5 Abschnitte der<lb/>
Geognosie noch einmal kurz zusammenstellen:</p><lb/>
<pb facs="#f0363" n="180r"/>
<p>Wir sprachen<lb/>
<list>   <item>1, von der <hi rendition="#u">Form</hi> und <hi rendition="#u">Dichtigkeit</hi> der Erde. Durch das Verdikken<lb/>
der flüssigen Theile entsteht die innere Erdwärme, sie trägt<lb/>
mächtig dazu bei,</item><lb/>
<item>2, die <hi rendition="#u">elektro-magnetische</hi> Spannung zu bestimmen und zu<lb/>
erhalten, mit der das Polarlicht in der engsten Verbindung steht.<lb/>
Durch die innere Erdwärme werden zum Theil bedingt</item><lb/>
<item>3, die <hi rendition="#u">Veränderungen</hi> auf der Erdoberfläche, die sich hauptsäch-<lb/>
lich in den 3 folgenden Gestalten zeigen, als<lb/>
<list>   <item>a, Erdbeben, dynamische Veränderungen.</item><lb/>
<item>b, heisse Quellen, so wie Moffetten, Luftquellen.</item><lb/>
<item>c, Vulkane<del rendition="#s">n</del> –</item><lb/>
</list>   </item>   <item>4, die <hi rendition="#u">äussere Rinde</hi> selbst, Gebirgsarten; neuere Ansicht, dass<lb/>
die <subst><del rendition="#s">Gebirgsarten</del><add place="intralinear">Vulkane</add></subst> körniges Gestein bilden. Spuren<lb/>
der Organisazion in Versteinerungen. Phänomene von Erhebung<lb/>
der Gebirge im grossen.</item><lb/>
<item>5, die Ansicht der <hi rendition="#u">Erdoberfläche</hi>; Gliederung der Kontinente,<lb/>
Richtung der Bergketten; Untersuchung, ob die Richtungsaxe<lb/>
der Gebirge parallel ist der Streichung, welche mit dem Fallen<lb/>
immer einen Rechten Winkel macht; Ebnen <choice><abbr>u.</abbr><expan resp="#CT">und</expan></choice> Flusthäler. <gap reason="illegible" unit="chars" quantity="1"/> –</item><lb/>
</list></p>
<pb facs="#f0364" n="180v"/>
<p>Wenn wir die Geognosie in dieser Algemeinheit fassen, so müssen<lb/>
wir sagen, dass die Alten sie nicht gekant haben; obgleich es<lb/>
bei ihnen, so gut wie bei uns, Vulkanisten und Neptunisten gab.<lb/>
<persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118549421 http://d-nb.info/gnd/118549421">Heraklit</persName>, der alles aus dem Feuer herleitete, war das Haupt der<lb/>
Vulkanisten, <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118801732 http://d-nb.info/gnd/118801732">Thales</persName> und die Ionier bildeten die neptunische<lb/>
Schule; aber eben so wie bei uns seit dem Ende des vorigen<lb/>
Jahrhunderts, so gewannen bei den Alten seit <hi rendition="#u"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118594893 http://d-nb.info/gnd/118594893">Plato</persName></hi> die vul-<lb/>
kanischen Ideen die Oberhand. Ich selbst bin ein Beispiel der<lb/>
Umänderung eines Neptunisten in einen Vulkanisten, und alge-<lb/>
mein betrachtet man jezt Porphyr und Granit als Produkte des<lb/>
Feuers. <hi rendition="#u"><persName resp="#BF" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-104340738 http://d-nb.info/gnd/104340738">Douglas</persName></hi> in England ist auf den scherzhaften Einfall<lb/>
gekommen, ein Thermometer von Geognosten zusammenzusezen,<lb/>
auf dem man angedeutet sieht, wie die verschiedenen Gelehrten<lb/>
von dem wässrigen Reiche des Neptunismus in die feurigen<lb/>
Regionen des Vulkanismus sich erhoben haben.<note resp="#BF" type="editorial">Vgl. z. B. <bibl>Boué, Ami: Verbesserter geologischer Thermometer des Herrn Daubeny: oder theoretische Meinungen der bekanntesten Geognosten. In: Leonhard, Carl Cäsar von (Hg.): Taschenbuch für die gesammte Mineralogie. 22. Jg. (1828), 2. Band. Mohr, Heidelberg 1828, S. 617–624.</bibl> Online verfügbar: <ref target="http://data.onb.ac.at/ABO/%2BZ18197890X">ÖNB Wien, abgerufen am 11.08.2017</ref>.</note> Diese Veränderung<lb/>
kann aber durchaus nicht getadelt werden: denn in einer Wis-<lb/>
senschaft welche fortschreitet, wie die Geognosie, dürfen nur die<lb/>
Stillstehenden ihrer Stabilität sich rühmen.</p><lb/>
<p>Im Mittelalter gaben die <hi rendition="#u">Araber</hi> einen neuen heilsamen<lb/>
Anstos, indem sie die Gebirgsarten nach ihrem Gewebe und<lb/>
<pb facs="#f0365" n="181r"/>
ihrer Struktur unterschieden. Vieles blieb ihnen aber völlig<lb/>
fremd. So kanten sie durchaus nicht die Kristallographie, eine<lb/>
so wichtige Wissenschaft. Diese ist erst in ganz neuer Zeit von<lb/>
<persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-119097125 http://d-nb.info/gnd/119097125">Hauy</persName> in Frankreich, und unter uns von <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118806556 http://d-nb.info/gnd/118806556">Weiss</persName> gegründet. Über-<lb/>
haupt gehört die Geognosie im engern Sinne zu den allerneusten<lb/>
Wissenschaften. Sie zält seit ihrer Entstehung kaum 40 Jahr.<lb/>
Der eigentliche Gründer derselben, welcher zuerst auf die Lagerung<lb/>
der Schichten übereinander, auf die Formazionen aufmerksam<lb/>
gemacht hat, ist der unsterbliche <hi rendition="#u"><persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118767089 http://d-nb.info/gnd/118767089">Werner</persName></hi> in Freyberg. Vor ihm<lb/>
war die Geognosie in unserm Sinne gar nicht bekant; ihr Name<lb/>
erinnerte lange nur an geologische Träume und Spiele<lb/>
dichterischer Einbildungskraft. Geognostische<add place="superlinear"><choice><abbr> nomin.</abbr><expan resp="#CT"> nominabilis</expan></choice></add> Mythen ersezten<lb/>
und zerstörten die Beobachtungen<add place="superlinear"><choice><abbr> accus.</abbr><expan resp="#CT"> accusabilis</expan></choice></add>, und es findet sich darin eine<lb/>
wunderbare Übereinstimmung bei allen Völkern. Ungewis bleibt<lb/>
es immer, ob zur Zeit jener Katastrophen, wo die Erdrinde,<lb/>
schon erhärtet, den furchtbarsten Umwälzungen mus ausgesezt<lb/>
gewesen sein, unser Geschlecht schon existirte, ob einzelne Grup-<lb/>
pen sich auf hohe Berge retteten, und so einen Anklang jener<lb/>
urweltlichen Vorgänge uns erhalten haben.</p><lb/>
<pb facs="#f0366" n="181v"/>
<p><hi rendition="#u">Von den Erdbeben.</hi></p><lb/>
<p>Die Definizion des Erdbebens ist: Erschütterung der festen und<lb/>
flüssigen Theile der Erdoberfläche durch eine unterirdische Ur-<lb/>
sache. Diese Ursach kennen wir nicht, wir können nur durch<lb/>
Analogie schliessen, von welcher Art sie sein könne. Dass sie<lb/>
sehr tief liegen müsse, läst sich daraus beweisen, dass mit den<lb/>
Landstrekken zugleich das Meer bewegt wird, wo es 6–7000 Fus<lb/>
Tiefe hat. Ich selbst erlebte 2 sehr heftige in der Südsee, und<lb/>
hatte Gelegenheit, die Erscheinung zu beobachten: es ist, als<lb/>
ob das Schiff barrirt, d. h. auf eine Sandbank gerathen wäre,<lb/>
eine solche Erschütterung geht durch alle Planken und Bal-<lb/>
ken desselben. In den meisten Gegenden schreibt man das<lb/>
Erdbeben lokalen Ursachen zu: bei vielen Städten, die dem-<lb/>
selben ausgesezt sind, schiebt man die Schuld auf einen<lb/>
nahegelegenen Berg: allein dies ist durchaus nicht richtig.<lb/>
Ein eben so verbreitetes Vorurtheil ist es, dass ein gewis-<lb/>
ser Zustand der Athmosphäre ihm vorangehe, dass das<lb/>
Barometer sehr tief stehe, dass der Horizont mit röth-<lb/>
lichen Dünsten bedekt sei <choice><sic>:<choice><orig>pp</orig><reg resp="#CT">pp.</reg></choice></sic><corr resp="#CT"><choice><orig>pp</orig><reg resp="#CT">pp.</reg></choice>:</corr></choice> alles dies ist vollkommen falsch.<lb/>
<pb facs="#f0367" n="182r"/>
<fw type="sig" place="top">46.</fw><lb/>
Wohl aber ist es in Südamerika der Fall, dass vor der Re-<lb/>
genzeit sehr starke Erdbeben vorherzugehn pflegen: die<del rendition="#s">s</del> Erd-<lb/>
beben sind in diesem Lande so häufig, dass man sie gar<lb/>
nicht zählen kann; aber nie hat die Athmosphäre Einflus<lb/>
darauf: in Folge der Erdbeben verändert sich manchmal das<lb/>
Wetter. Das schrekliche Erdbeben in Riobamba, wobei 40,000<note place="right">(in wenigen Minuten)<lb/>
</note><lb/>
Indianer umkamen, war auch kurz vor der Regenzeit ein-<lb/>
getreten; allerdings bemerkt man an manchen Orten vor dem<lb/>
Erdbeben einen veränderten Barometerstand, dies kömt aber<lb/>
daher, dass schon an einer andern Stelle eine Erschütterung<lb/>
Statt gefunden hat, deren Einflus, bei der grossen Schnelligkeit,<lb/>
womit die Athmosphäre diese Bewegungen fortpflanzt, auf<lb/>
das Barometer einwirkt. Dabei mus aber bemerkt werden, dass<lb/>
die tägliche Ebbe und Flut des Barometers<subst><del rendition="#ow"> ,</del><add place="across"> (</add></subst>welche unter den<lb/>
Tropen so regelmässig ist, dass man bis auf 10 Minuten die<lb/>
Zeit danach bestimmen könte) nicht im mindesten durch die<lb/>
Erdbeben gestört wird. Ich habe unzälige Beobachtungen darüber<lb/>
angestelt, und nie eine Veränderung bemerkt.</p><lb/>
<p>Oft ist mit dem Erdbeben ein unterirdisches Getöse verbunden.<lb/>
<pb facs="#f0368" n="182v"/>
Das was man in Italien hört, ist eben so unbedeutend, als die<lb/>
Erschütterungen selbst, in Amerika dagegen ist <del rendition="#s">d</del>es viel<lb/>
stärker. In Quito, welches man für ganz unterminirt<lb/>
halten kann, hört man 7–8 Minuten vor dem Erdbeben ein<lb/>
Rasseln und Klirren, dazwischen einen hellen Klang, den<lb/>
die Eingebornen dem Klirren der Ketten vergleichen, den<lb/>
ich aber ähnlicher finde dem Zerspringen einer glasigen<lb/>
Masse oder dem Niederfallen von Obsidianfelsen. Sehr<lb/>
selten, obgleich nicht ohne Beispiel ist es, dass man ein<lb/>
<note place="left" hand="#GP_pencil">Guanaxuato<lb/>
</note>Getöse ohne Erdbeben hört: so war es 1784 in <hi rendition="#u" hand="#GP_pencil">Gua<subst><del rendition="#ow"><unclear reason="illegible" cert="low" resp="#CT">i</unclear></del><add place="across">j</add></subst>aquil</hi><lb/>
der Fall, und<choice><sic/><corr resp="#CT"> ich</corr></choice> habe selbst viele Leute gesprochen, welche<lb/>
sich des Phänomens erinnerten und genau Rechenschaft<lb/>
davon abzulegen wusten. Die Spanier nennen dies Getöse:<lb/>
<foreign xml:lang="spa">huelos subterraneos</foreign>. Es lies sich zuerst ein ferner unterir-<lb/>
discher Donner hören, der nach und nach stärker wurde:<lb/>
er erreichte sein maximum, und nahm wieder ab, nachdem<lb/>
das ganze 3 Monate gedauert. Merkwürdig ist es, dass<lb/>
in den Bergwerken er nicht stärker wurde, man mochte auch<lb/>
bis in die lezte Tiefe hinab steigen: man hat damals<lb/>
<pb facs="#f0369" n="183r"/>
viele Versuche angestelt, um zu entdekken, ob nur die leise-<lb/>
ste Erschütterung damit verbunden sei, aber vergebens: man<lb/>
stelte in die Bergwerke Gläser mit Wasser, die man übervoll<lb/>
gos, damit sie bei dem kleinsten Anstos überfliessen musten,<lb/>
aber sie blieben voll. Eben so sonderbar ist es, dass dies<lb/>
Getöse sich auf den Raum von ¼ Quadratmeile beschränkte,<lb/>
wenn man diesen verlies, so hörte man nichts mehr. Man<lb/>
hat aber bemerkt, dass diese ¼ <choice><abbr>□ M.</abbr><expan resp="#CT">Quadratmeile</expan></choice> aus jenem Thonschiefer<lb/>
besteht, der so häufig mit Silberadern durchsezt ist, rings-<lb/>
umher aber ist eine andre Gebirgsart. Eine ähnliche Erscheinung<lb/>
haben wir auf Meleda, einer Insel des adriatischen Meeres,<lb/>
wo sich lange Zeit ein unterirdisches Getöse hören lies,<lb/>
das aber mehr einzelnen Kanonenschüssen zu vergleichen ist.</p><lb/>
<p>Bei den grossen Vulkanen in Amerika ist es sehr merk-<lb/>
würdig, dass man das Getöse auf so unglaublich weite Ent-<lb/>
fernungen hört: wenn ein entfernter Vulkan Ausbrüche<lb/>
macht, so verbreitet sich in der ganzen Gegend der Donner,<lb/>
aber nicht durch die Luft, sondern durch die Erde, wie es<lb/>
ja auch bekant ist, dass man, um einen entfernten Kanonen-<lb/>
<pb facs="#f0370" n="183v"/>
donner zu hören, das Ohr auf die Erde legt. Bei dem Aus-<lb/>
bruche des Cotopaxi am 30 April 1812 hörte man das Ge-<lb/>
töse in einer Entfernung, wie von hier nach Rom, oder von<lb/>
Lissabon nach Frankfurt. Dieser Ausbruch war einer der<lb/>
stärksten, den man lange Zeit erlebt hat. Bei demselben<lb/>
Vulkane hörte man 1814 das Getöse soweit wie von Berlin<lb/>
nach Sibirien. Wenn man dem Vulkan näher kömt, so<lb/>
müste man, da der Schall nach den Quadraten der Entfer-<lb/>
nung abnimt, ihn stärker hören: allein dies ist nicht der<lb/>
Fall: man hört ihn in der Nähe wie in der Ferne. Der Cotopaxi<lb/>
einer der grösten Vulkane der Erde, erhebt sich auf einer<lb/>
Ebne, die schon 11,000 Fus über dem Meere liegt: er ist rings<lb/>
von tiefen Einsenkungen umschlossen, hinter denen sich<lb/>
wieder hohe Gebirgsmassen erheben. Hier kann sich<lb/>
also der Schall schwerlich durch die Erdoberfläche fort-<lb/>
pflanzen, da diese <choice><orig>zusehr</orig><reg resp="#CT">zu sehr</reg></choice> von Thälern durchschnitten ist:<lb/>
es wird wahrscheinlich, dass er sehr tief in dem Innern<lb/>
der Erde entsteht, und durch Spalten, die sich in ver-<lb/>
schiedener Richtung erstrekken, nach der Oberfläche derselben<lb/>
<pb facs="#f0371" n="184r"/>
hingeleitet wird: eine davon geht dann nach der Öfnung des<lb/>
Vulkans und erregt die Explosion: das vulkanische Phäno-<lb/>
men aber, oder die Ursache der Ausbrüche mus in einer<lb/>
sehr bedeutenden Tiefe unter der Oberfläche liegen.</p><lb/>
<p>Es ist vielfach untersucht und erörtert worden, ob die<lb/>
Erdbeben Einflus auf die Magnetnadeln haben: ich habe<lb/>
viele Beobachtungen darüber angestelt, aber nie gefunden, dass<lb/>
eine Ursache in den Bewegungen statt fand, wohl aber<metamark/> dass eine<note place="right"><metamark/>in Cumanà<lb/>
</note><lb/>
Veränderung der Inklinazion sich zeigte, und zwar blieb dies ver-<lb/>
änderte Richtung stehn: als ich nach 1½ Jahren wieder nach<lb/>
Cumanà kam, war sie dieselbe, als kurz nach dem Erdbeben.</p><lb/>
<p>Gewöhnlich nimt man bei Erdbeben eine Bewegung von oben<lb/>
nach unten, eine andre von der Seite, und noch eine schiebende<lb/>
Bewegung an: allein es ist nicht möglich, dies so genau zu<lb/>
unterscheiden; wenigsten komt ganz erstaunlich viel auf die<lb/>
Lage der verschiedenen Städte an, wie wir an dem Beispiele von<lb/>
Quito und Lima sehn können. <hi rendition="#u">Quito</hi> hat Häuser von 3–4<lb/>
Stokwerken, Kirchen mit schönen gewölbten Kuppeln, und liegt<lb/>
am Fusse des Vulkans <choice><sic>Pichincho</sic><corr resp="#CT">Pichincha</corr></choice>, wie Neapel am Fusse des<lb/>
<pb facs="#f0372" n="184v"/>
Vesuv. Bei den stärk<subst><del rendition="#ow"><unclear reason="illegible" cert="low" resp="#CT">er</unclear></del><add place="across">st</add></subst>en Erdbeben ist aber die Bewegung so<lb/>
wunderbar sanft, dass alles an seinem Orte bleibt, die<lb/>
Häuser fallen nicht ein, und die hohen Gebäude erhalten<lb/>
nur zuweilen Risse, auf die man sorgfältig Acht giebt.<lb/>
Und doch sind der Erdbeben so viele, dass man sie gar nicht<lb/>
zälen kann, und man gewöhnt sich so bald daran, dass<lb/>
man in der Nacht nicht einmal versucht wird, jemanden,<lb/>
der etwa in demselben Zimmer schliefe, zu wekken. – In<lb/>
<hi rendition="#u">Lima</hi> dagegen wagt man es nicht, hohe Häuser er zu bauen,<lb/>
weil man aus Erfahrung weis, dass sie bis dem geringsten<lb/>
Erdbeben über den Haufen geworfen werden: daher besteht die<lb/>
ganze Stadt aus einstökkigen leichten Häusern, die aus einer<lb/>
Mischung von Lehm und Gyps aufgeführt werden, und an denen<lb/>
sich ein sehr schlechter architektonischer Geschmak kund thut;<lb/>
da sich aber bei einzelnen Einwohnern der Glaube festgesezt<lb/>
hat, dass in Lima die Erdbeben in einer Periode von 30-40<lb/>
Jahren sich folgen, so giebt es einige, welche sich höhere<lb/>
Häuser bauen, indem sie der Meinung sind, dass sie das<lb/>
nächste Erdbeben nicht mehr erleben werden. Dennoch ist es<lb/>
<pb facs="#f0373" n="185r"/>
entschieden richtig, dass dem <hi rendition="#u">Gefühle nach</hi> die Erdbeben in<lb/>
Lima <hi rendition="#u">nicht</hi> so stark sind als in Quito.</p><lb/>
<p>Oft kömt auch der sonderbare Fall vor, dass die Oberfläche<lb/>
der Erde völlig versezt wird, aber unversehrt bleibt: wenn man<lb/>
also vorher auf einem Felde rechts Getreide und links Kohl<lb/>
pflanzte, so wird nach dem Erdbeben links Getreide und rechts<lb/>
der Kohl stehn. Bei dem Erdbeben von Riobamba ist das Ei-<lb/>
genthum auf eine sonderbare Weise verwirt worden. Die Men-<lb/>
beln eines ganzen Viertels wurden in ein anderes versezt, und<lb/>
es entstanden Streitigkeiten über die Zu<subst><del rendition="#ow">k</del><add place="across">r</add></subst>ükgabe des früheren<lb/>
Besizes. Während meines dortigen Aufenthaltes habe ich<lb/>
einen Plan von Riobamba aufgenommen, (der noch nicht ge-<lb/>
stochen ist) auf dem sich die seltsamsten Unregelmässigkeiten<lb/>
finden. Viele Stellen sind in die Höhe gehoben: so finden sich<lb/>
mehrere 100 Menschengebeine auf der <hi rendition="#u">Kolka</hi>, einem Hügel<lb/>
<subst><del rendition="#s">von</del><add place="superlinear">bei</add></subst> Riobamba von 300 Fus Höhe über der Stadt. An andern<lb/>
Stellen komt es vor, dass die Gegenstände völlig von der Erde<lb/>
verschlungen sind: so in Riobamba alle Häuser: diese<lb/>
Stadt hatte früher 3–4 stökkige Häuser, ich fand aber<lb/>
<pb facs="#f0374" n="185v"/>
auf der ganzen Fläche keinen Schutthaufen über 5 Fus hoch.<lb/>
Viele Personen, die sich nachher retteten, haben erzählt, dass<lb/>
sie plözlich mit ihrem ganzen Hause versunken wären: im<lb/>
ersten Schrekken glaubten sich sehr tief unter der Oberfläche<lb/>
der Erde zu sein, bis sie an der noch zuströmenden Luft merk-<lb/>
ten, dass wenigstens die Spize des Hauses hervorrage. Sie zün-<lb/>
deten Licht an, und konten nun durch alle Zimmer des Hau-<lb/>
ses gehn: denn nichts war zerstört, bis sie sich durch das<lb/>
Dach retteten. Aber eine weit grössere Anzahl fand den Tod;<lb/>
es dauerte lange, ehe die Nachricht nach Quito kam, und ehe<lb/>
sich von dort das Militair und eine grosse Anzahl von<lb/>
Mönchen aufmachen konten. Vielen, die man unten schrei-<lb/>
en hörte, wurde die Absolu<subst><del rendition="#ow"><unclear reason="illegible" cert="high" resp="#CT">t</unclear></del><add place="across">z</add></subst>ion nach ihrer Beichte ertheilt,<lb/>
ohne dass es möglich war, sie hervorzuziehen, und sie star-<lb/>
ben vor Hunger oder an ihren Verwundungen. Einige Per-<lb/>
sonen sind 1½ Tage unter der Erde geblieben; und haben<lb/>
nachher glüklich einen Ausweg gefunden.</p><lb/>
<p>Den grösten <subst><del rendition="#ow">Z</del><add place="across">z</add></subst>usammenhangenden Strich von Gegenden<lb/>
die dem Erdbeben unterworfen sind, finden wir an den Küsten<lb/>
der Südsee, wo die Erdbeben von Chili bis Guayaquil sich erstrek-<lb/>
<pb facs="#f0375" n="186r"/>
<fw type="sig" place="top">47.</fw><lb/>
ken, also einen Zug von 400–450 <choice><abbr>geogr.</abbr><expan resp="#CT">geographischen</expan></choice> Meilen einnehmen.<lb/>
Dass das Erdbeben überhaupt mit vulkanischen Erscheinungen<lb/>
zusammenhange, davon kann man sich am besten in dem Kra-<lb/>
ter eines brennenden Vulkans überzeugen. Es hat durchaus<lb/>
keine Gefahr, hineinzusteigen, wenn man nur irgend Vorsicht<lb/>
gebraucht. Zuerst hört man ein unterirdisches Getöse, dann fühlt<lb/>
man eine Erschütterung, und darauf werden <del rendition="#s">die</del> Schlakken und<lb/>
Lava in die Höhe gestossen. Ich beobachtete dies sehr genau bei<lb/>
meiner 2<choice><abbr><hi rendition="#sup #uu">￼</hi></abbr><expan resp="#CT"><hi rendition="#sup #uu">ten</hi></expan></choice> Reise nach dem Pichincha. Noch häufiger aber<lb/>
stossen die Vulkane blos eine grosse Masse von Dämpfen<lb/>
und Rauch in die Höhe, daher hat man sie mit vollkomnem<lb/>
Rechte Sicherheitsklappen genant: denn es ist bekant, dass wo<lb/>
sie speien, die Erdbeben aufhören. Daher wünschen die Umwoh-<lb/>
ner des Chimborazo, dass er ein Vulkan sein möge<del rendition="#s">n</del>, und gewis –<lb/>
wenn sein hoher Trachytdom geöfnet wäre, so würde die Gegend<lb/>
weniger von Erdbeben zu leiden haben.</p><lb/>
<p>In mancher Hinsicht scheint das Gestein auf die Erdbeben<lb/>
keinen Einflus zu haben: es giebt denen eben so viele in Kalk-<lb/>
stein als in Gneus und Granit. In Cumanà, welches Kalk-<lb/>
stein hat, waren die Erdbeben von jeher häufig: die Einwohner<lb/>
<pb facs="#f0376" n="186v"/>
von Carracas hielten sich daher für sicher, weil sie auf Gra-<lb/>
nit standen, aber leider wurde ihre Stadt im April 1812<lb/>
wie durch eine Mine in die Luft gesprengt, und von Grund aus<lb/>
zerstört. Dagegen scheint in anderer Hinsicht die Gebirgsart<lb/>
nicht ohne Einflus zu sein. An der Küste von Chili giebt<lb/>
es <subst><del rendition="#ow">s</del><add place="across">S</add></subst>trekken von 5–6 Meilen, die <hi rendition="#u">nie</hi> erschüttert werden. Die<lb/>
Einwohner nennen dies sehr bezeichnend: <foreign xml:lang="spa">Roca, que haze<lb/>
puente</foreign>; die verschiedene Gebirgsart, woraus diese Strekken<lb/>
bestehn, bilden eine Brükke, und das Erdbeben überspringt sie.</p><lb/>
<p>Die Alten hatten schon ganz dieselbe Meinung, dass<lb/>
die Vulkane Sicherheitsventile wären: die schönste Stelle<lb/>
<note place="left">(ich kann sie nicht finden)<lb/>
</note>finden wir bei <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118618806 http://d-nb.info/gnd/118618806">Strabo</persName>. I.</p><lb/>
<p>Cumanà gegenüber liegt die Halbinsel Araya durch einen<lb/>
Meeresarm getrent: in dieser spürte man früher durchaus keine<lb/>
Erschütterung: aber seit dem grossen Erdbeben 1798 in Cumanà<lb/>
ist auch sie mit in den Erschütterungskreis gezogen worden, und<lb/>
es kann jezt nicht d<subst><del rendition="#s">ie</del><add place="superlinear">er</add></subst> leiseste Stos in Cumanà Statt finden,<lb/>
der nicht auch in Araya gefühlt würde. Dies scheint zu beweisen,<lb/>
dass sich jezt eine korrespondirende Öfnung unter der Halbin-<lb/>
sel befinde, die früher nicht vorhanden war, und nun die Stösse<lb/>
auf gleiche Weise nach Cumanà hin und nach Araya leitet. –</p><lb/>
<pb facs="#f0377" n="187r"/>
<p>In <hi rendition="#u">Bogotà</hi> hat sich seit 6–8 Monaten eine solche Öfnung<lb/>
gebildet, und die Stadt ist, nach den Nachrichten, welche ich von<lb/>
<choice><abbr>Hrn.</abbr><expan resp="#CT">Herrn</expan></choice> <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-101165250 http://d-nb.info/gnd/101165250">Boussingault</persName> erhalten habe, durchaus der Zerstörung preisge-<lb/>
geben.</p><lb/>
<p>Auch Flammen und Rauch sieht man bei Erdbeben häufig aus<lb/>
der Erde aufsteigen, aber nicht immer. Sehr heftig waren sie 1755<lb/>
in Lissabon, wo ein grosser Theil von beiden Küsten des atlantischen<lb/>
Meeres die Erschütterung fühlte: das Meer wich an den Antillen<lb/>
zurük, und in Böhmen merkte man einen Einflus auf die Heil-<lb/>
quellen<choice><sic><del rendition="#s">:</del></sic><corr resp="#CT">;</corr></choice> auch in Cumanà 1789 sah man Flammen.</p><lb/>
<p>Oft werden grosse Hügel aus der Erde hervorgehoben, die bei den<lb/>
Spanier <hi rendition="#u">moja</hi> h<subst><del rendition="#s">ie</del><add place="superlinear">ei</add></subst>ssen: man hielt sie lange für verwitterten Por-<lb/>
phyr: aber die Untersuchungen von <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118723367 http://d-nb.info/gnd/118723367">Klaproth</persName> u<supplied reason="covered" resp="#CT">n</supplied>d neuerdings von<lb/>
<persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116609036 http://d-nb.info/gnd/116609036">G. Rose</persName> haben bewiesen, dass sie zum Theil aus gekohltem Wasserstof-<lb/>
gas bestehn; also eine vegetabilische Substanz sind<subst><del rendition="#ow">;</del><add place="across">:</add></subst> dies beweiset uns,<lb/>
dass nicht alle <choice><abbr>vegetabil.</abbr><expan resp="#CT">vegetabilischen</expan></choice> Substanzen einen organischen Ursprung haben.</p><lb/>
<p>Ob <hi rendition="#u">Elektrizität</hi> bei den Erdbeben frei wird, ist zweifelhaft: wenig-<lb/>
stens kann man behaupten, dass es nicht immer der Fall ist.<lb/>
In Quito, <subst><del rendition="#s">wo</del><add place="superlinear">kann</add></subst> man, wenn die Erdbeben einmal angefangen haben, ganz<lb/>
sicher darauf rechnen, dass mehrere in einer kurzen Zeit folgen<lb/>
werden: ich habe daher unter freiem Himmel viele Versuche angestelt,<lb/>
<pb facs="#f0378" n="187v"/>
indem ich das Elektroskop in der Hand hielt, habe aber nie die<lb/>
geringste Einwirkung bemerken können. Dagegen ist es ganz entschie-<lb/>
den, dass bei dem heftigen Erdbeben in Piemont 1808 die Wirkung<lb/>
auf das Elektrometer sehr <subst><del rendition="#s">hefti</del><add place="intralinear">stark</add></subst> war: in einigen Gemeinden<lb/>
in Pignerolles wurden an <subst><del rendition="#ow">e</del><add place="across">E</add></subst>inem Tage 60–80 Stösse gespürt.</p><lb/>
<p>Die Ursache des Erdbebens ist in nichts anderm als in den<lb/>
elastischen Flüssigkeiten zu suchen, die sich <subst><del rendition="#ow">ein</del><add place="across">im</add></subst> Innern der Erde<lb/>
zusammenhäufen, durch ihre Kompression immer mehr Kraft ge-<lb/>
winnen, und sich am Ende einen Ausweg suchen. Dies kann man,<lb/>
wie gesagt, im Krater eines brennenden Vulkanes am besten be-<lb/>
<del rendition="#s"><gap reason="illegible" unit="chars" quantity="1"/></del>merken, wo Donner, Erschütterung und Schlakkenauswurf regel-<lb/>
mässig aufeinander folgen.</p><lb/>
</div></body></text></TEI>