<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><text><body><div type="session" n="39">   <head type="leftMargin"><choice><orig>19 März. <space dim="horizontal"/><hi rendition="#b">39.</hi></orig><reg resp="#CT">39. Vorlesung, <ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/gliederung"><date when="1828-03-19">19. März 1828</date></ref></reg></choice></head><lb/>
<p>Nach den Messungen von <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117545201 http://d-nb.info/gnd/117545201">Girard</persName> sind die Bitterseeen in Aegypten 24 Fus<lb/>
tiefer gelegen als das Mittelmeer. Auch kann man in den Strömun-<lb/>
gen einen Grund zu kleinen Niveau-verschiedenheiten in dem Stande<lb/>
der Gewässer <del rendition="#s">schliessen</del> finden. Schon <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118534912 http://d-nb.info/gnd/118534912">Franklin</persName> bemerkte, dass in den<lb/>
grossen Seeen von <choice><abbr>Nd</abbr><expan resp="#CT">Nord</expan></choice>amerika dies der Fall sei: wenn lange der<lb/>
Wind in einer bestimten Richtung geweht hatte, so hatte der eine<lb/>
Theil des Seees eine grössere Konvexität, als der andere, wo <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118534912 http://d-nb.info/gnd/118534912">Frank-<lb/>
lin</persName> seine Instrumente aufgestelt hatte. Ein sehr merkwürdiges<lb/>
Faktum hat sich vor wenigen Jahren im südlichen Frankreich,<lb/>
in der Provence ereignet, wo nach heftigem Wehen eines <choice><abbr>ONO</abbr><expan resp="#CT">Ost-Nord-Ost-</expan></choice><add place="intralinear"> <metamark>?</metamark></add><lb/>
Windes der Hafen von Marseille mehrere Stunden lang trokken<lb/>
blieb. Dies mus einen Unterschied von 10–12 Fus im Niveau ausge-<lb/>
macht haben. Im Genfer See und in den mexikanischen Seeen<lb/>
findet eine ähnliche Erscheinung des Sinkens und Steigens statt, die<lb/>
<pb facs="#f0461" n="229r"/>
man sogar für eine Ebbe und Flut gehalten hat; – wohl mit Unrecht:<lb/>
denn die Regelmässigkeit, welche man nach den Jahreszeiten wahr-<lb/>
zunehmen glaubte, beruht nur auf den wiederkehrenden Winden.<lb/>
Selbst die Veränderungen des Barometerdrukkes haben Einflus auf<lb/>
das Niveau. Ich habe an einem andern Orte gezeigt, dass die<lb/>
Meeresströmungen unter den Tropen <add place="superlinear"><metamark/>eine </add>Folge sind von den stünd-<lb/>
lichen Variazionen des Barometers; indem diese <add place="superlinear"><metamark/><choice><abbr>Variaz.</abbr><expan resp="#CT">Variazionen</expan></choice></add> an dem einen<lb/>
Orte früher eintreten, als an dem andern, so wird die Wasser-<lb/>
fläche ungleich gedrükt, und geräth in’s Strömen.</p><lb/>
<p><hi rendition="#u">Von der Gliederung der Kontinente.</hi></p><lb/>
<p>Wenn wir oben gesehn haben, dass der Kontakt des starren<lb/>
und flüssigen die Umrisse der Kontinente auf unserem<lb/>
Erdsphäroïd bedingt, so wenden wir uns nun zu den festen<lb/>
Theilen selbst, und bemerken zuvörderst, dass sie in 2 grosse<lb/>
Massen zerfallen, die man gewöhnlich den alten und den neuen<lb/>
Kontinent nent.</p><lb/>
<list>   <item><p>1, <hi rendition="#u">die alte Welt</hi>, hat ihre Haupterstrekkung von Osten nach Westen<lb/>
und dies hat, wie wir oben gesehn haben, nicht geringen Ein-<lb/>
flus auf die Temperatur derselben: es folgt daraus, dass sie eine<lb/>
grössere Kälte annehmen wird, wenn ihre nördlichen Flächen mit<lb/>
<pb facs="#f0462" n="229v"/>
Schnee bedekt sind; eine grössere Wärme aber, wenn die Sonnenstra-<lb/>
len von derselben, als von einem opaken Gegenstande reflektirt<lb/>
werden.</p>   </item><lb/>
<item><p>2, <hi rendition="#u">die neue Welt</hi> hat ihre Hauptausdehnung von Norden nach<lb/>
Süden, und daraus erklärt sich die merkwürdige geographische<lb/>
Verbreitung der Gewächse, dass, <choice><orig>zB.</orig><reg resp="#CT">z. B.</reg></choice> Tropen-pflanzen sich bis tief<lb/>
in die temperirte Zone hinein vorfinden; bei uns in Europa ist<lb/>
es ganz anders: da hindert das Mittelmeer die Wanderungen der<lb/>
Pflanzen und Thiere von den nord-afrikanischen Küsten.</p>   </item><lb/>
</list>   <p>Im alten Kontinent hat sich ein <del rendition="#s">östlicher</del> Busen gebildet, an des-<lb/>
sen östlicher Seite Neuholland, an der westlichen Afrika liegt,<lb/>
dies ist der Busen der Monsone, die abwechselnd in den verschie-<lb/>
denen Jahreszeiten in entgegengesezter Richtung wehen.</p><lb/>
<p>Die nördliche können wir eine Kontinental-halbkugel nennen,<lb/>
die südliche eine pelagische. Berechnet man den Unterschied,<lb/>
genauer: so hat die nördliche ⅓ an <add place="superlinear"><metamark/>Area des </add>Kontinent<add place="intralinear">s</add> mehr, als die<lb/>
südliche: die Hauptmasse macht hier Asien aus, welches den<lb/>
Aequator nicht erreicht, und zum Theil daher unter gleichen<lb/>
Breiten kälter ist als Europa.</p><lb/>
<p>Eine auffallende Erscheinung ist es, dass gegen den Nordpol zu<lb/>
<pb facs="#f0463" n="230r"/>
<fw place="top" type="sig">58.</fw><lb/>
alle Kontinente unter 70–73° <choice><abbr>N.Br.</abbr><expan resp="#CT">Nordbreite</expan></choice> abgeschnitten sind, und an<lb/>
das Meer stossen. Die Barrowstrasse liegt zwar noch viel nörd-<lb/>
licher, aber südlich von derselben befindet sich wieder eine ganze<lb/>
Inselwelt. <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-122917898 http://d-nb.info/gnd/122917898">Hearne</persName>’s und <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-120907534 http://d-nb.info/gnd/120907534">Mackenzie</persName>’s Reisen haben gezeigt, dass<lb/>
fast ganz <choice><abbr>Nd</abbr><expan resp="#CT">Nord</expan></choice>amerika unter 72° Br. aufhört; dagegen schliessen<lb/>
sich eine Menge Inseln nach Norden an, und machen die Verbin-<lb/>
dung der Kontinente. Amerika hat eine grosse Menge von<lb/>
Inseln im Norden liegen: in Asien ist in der Länge des Nord-<lb/>
kaps das Meer frei von Inseln, dann folgt aber die Bäreninsel<lb/>
und Spitzbergen; daher rührt zum Theil das milde Klima von<lb/>
Europa. Im Norden von Schweden friert das Meer nicht, und<lb/>
dies rührt hauptsächlich von der wärmeren Strömung her, die<lb/>
von <choice><abbr>SO</abbr><expan resp="#CT">Südost</expan></choice> nach <choice><abbr>NW.</abbr><expan resp="#CT">Nordwest</expan></choice> an den Küsten in die Höhe zieht: so ist es<lb/>
zu erklären, warum die Küsten der nördlichen Skandinavischen<lb/>
Halbinsel wärmer sind, als d<subst><del rendition="#ow"><unclear reason="illegible" cert="high" resp="#CT">as</unclear></del><add place="across">ie</add></subst> südlicher gelegenen Theile des<lb/>
inneren Landes.</p><lb/>
<p>Wahrscheinlich ist der Nordpol frei von Land. <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117565261 http://d-nb.info/gnd/117565261">Barring-<lb/>
ton</persName> hat neuerdings alles zusammengestelt, was man von<lb/>
Reisen dahin kent.<note resp="#BF" type="editorial">Vgl. <bibl>Barrington, Daines: The Possibility of approaching the North Pole asserted. 2. Aufl. London 1818.</bibl> Online verfügbar: <ref target="http://data.onb.ac.at/ABO/%2BZ184071503">ÖNB Wien, abgerufen am 13.01.2016</ref>.</note> Aus seinem Werke ergiebt sich, dass schon<lb/>
<pb facs="#f0464" n="230v"/>
im Jahre 1527 <persName resp="#SB" ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q18546845">Robert Torle</persName> aus Bristol die Regierung auf diese<lb/>
Durchfahrt aufmerksam machte, und andeutete, dass man einen<lb/>
viel kürzeren Weg nach Indien, queer über den Nordpol<lb/>
nehmen könne; unter <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118548204 http://d-nb.info/gnd/118548204">Heinrich VIII</persName> wurden wirklich Versuche<lb/>
zu dieser Durchfahrt gemacht: indessen mus man sagen, dass<lb/>
es bei dem jezigen Zustande des Eises sehr schwierig ist,<lb/>
nur bis 80° vorzudringen. Lord <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117610097 http://d-nb.info/gnd/117610097">Mulgrave</persName> auf seiner berühmten<lb/>
Expedizion kam bis 80°48′ und dies hielt man lange für<lb/>
die höchste nördliche Breite; neuerdings aber ist <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117654167 http://d-nb.info/gnd/117654167">Scoresby</persName><lb/>
im May 1806 bis 81°13′ vorgedrungen, wie er aus einer guten<lb/>
Mittagshöhe der Sonne abnehmen konte, und Nachmittags<lb/>
noch bis 81°30′. Er hat auch dargethan, dass die Breite von<lb/>
86°, die <del rendition="#s"><gap reason="illegible" unit="chars" quantity="2"/></del> nach <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117565261 http://d-nb.info/gnd/117565261">Barrington</persName> früher erreicht worden sein soll,<lb/>
gewis übertrieben und falsch ist. <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116048166 http://d-nb.info/gnd/116048166">Parry</persName>’s Expedizion, um<lb/>
zu Lande nach dem Pole zu gelangen, ist bekantlich nicht<lb/>
geglükt; es ereignete sich nämlich der eigne Unfall, dass<lb/>
die Eisschollen, auf denen seine Kähne oder Schlitten fortge-<lb/>
zogen wurden, nach Süden hin in Bewegung waren: er kam<lb/>
<pb facs="#f0465" n="231r"/>
daher mehr rükwärts als vorwärts. Er that bei dieser Gelegenheit<lb/>
dasselbe, was schon <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118564994 http://d-nb.info/gnd/118564994">Chr. Columbus</persName> gethan – er verbarg die wahre<lb/>
Breite seinen Leuten, um sie nicht muthlos zu machen. Die<lb/>
englische Regierung hat einen Preis von 5000 ℔ für den ausge-<lb/>
sezt, der bis 89° vordringt, einen von 20,000 ℔ für das Auf-<lb/>
finden einer <choice><abbr>NW</abbr><expan resp="#CT">Nordwest-</expan></choice>Durchfahrt, aber beide sind noch nicht errungen.</p><lb/>
<p>Bei der Stellung der Kontinente müssen wir bemerken, dass<lb/>
sie der Länge nach, auffallend auf eine Seite zusammengedrängt<lb/>
sind. Von der einen Seite nimt das Land unter dem Aequator 250<lb/>
Längengrade ein; von der andern das Wasser 110° (nämlich unter<lb/>
dem Aequator)<choice><sic/><corr resp="#CT">.</corr></choice> Denken wir uns daher, dass die Erde so gesehn<lb/>
würde, wie der Mond: so würde die erste Seite unter dem Aequa-<lb/>
tor (wo er durch Afrika und Amerika geht) ganz voller Konti-<lb/>
nent erscheinen; dagegen auf der andern Seite, wo er durch<lb/>
das Wasser geht, würden auf jeder Seite nur 35° Kontinent<lb/>
hervorstehn. Aber nicht nur in der ebenerwähnten Richtung,<lb/>
(wenn man eine Ebne durch die Pole legt) theilt sich die Erdku-<lb/>
gel in eine Kontinentalmasse, sondern auch wenn man die Ebne<lb/>
<pb facs="#f0466" n="231v"/>
durch den Aequator legt: dann wird die südliche eine Wasser-<lb/>
halbkugel, die nördliche eine Landhalbkugel sein. Es ist klar,<lb/>
dass dies einen grossen Einflus auf die Temperatur der verschie-<lb/>
denen Örter haben mus. Man hat auch schon vorgeschlagen,<lb/>
die Südsee wegen ihrer bedeutenden Ausdehnung den grossen<lb/>
Ozean zu nennen.</p><lb/>
<p>West-Asien und Ost-Amerika ist von dem Bekken des atlan-<lb/>
tischen Ozeans durchschnitten, und man hat in neueren<lb/>
Zeiten angefangen, diesen als eine wirkliche Thalbildung<lb/>
zwischen beiden Kontinenten zu betrachten, <del rendition="#s"><gap reason="illegible" unit="chars" quantity="1"/></del> um so mehr,<lb/>
da die entgegenstehenden Theile der Kontinente eine gleiche<lb/>
Richtung haben. Für Amerika ist es merkwürdig, dass in<lb/>
Südamerika die französische Guiana oder die Gegend, wo Cayen-<lb/>
ne liegt, in geognostischer Hinsicht viel Ähnlichkeit mit<lb/>
Labrador in <choice><abbr>Nd</abbr><expan resp="#CT">Nord</expan></choice>amerika hat, ganz Brasilien dagegen mit<lb/>
den Alleghanis. Die Küste von Brasilien erstrekt sich<lb/>
von <choice><abbr>S<subst><del rendition="#ow">O</del><add place="across">W</add></subst></abbr><expan resp="#CT">Südwesten</expan></choice> nach <choice><abbr>NOsten</abbr><expan resp="#CT">Nordosten</expan></choice>, Guiana dagegen von <choice><abbr>SO</abbr><expan resp="#CT">Südosten</expan></choice> nach <choice><abbr>NW</abbr><expan resp="#CT">Nordwesten</expan></choice>,<lb/>
und <choice><abbr>Nd</abbr><expan resp="#CT">Nord</expan></choice>amerika wiederum von <choice><abbr>SW</abbr><expan resp="#CT">Südwesten</expan></choice> nach Nordosten, eben so<lb/>
<pb facs="#f0467" n="232r"/>
ist es ungefähr an der Westküste von Afrika und an der von<note place="right"><figure xml:id="tx00000467a"/><lb/>
</note> <lb/>
Asien (scil. Europa).</p><lb/>
<p>Im Norden der nördlichen Hemisphäre ist an den Ufern<lb/>
des atlantischen Bekkens eine grosse Zertrümmerung<lb/>
sichtbar, die sich auf der einen Seite an der Hudsonsbay,<lb/>
auf der andern an den britannischen Inseln offenbart:<lb/>
mehr gegen Süden findet sich auch Übereinstimmung, in<lb/>
so fern auf der einen Seite das Bekken des antillischen<lb/>
Meeres, auf der andern das Mittelmeer liegt. Betrachtet<lb/>
man das Mittelmeer allein, so sieht man, dass es mit<lb/>
den Wasserbekken des rothen Meeres und des persischen<lb/>
Meerbusens im genauen Zusammenhange steht, und dass<lb/>
diese 3 auf Verkehr und Kultur besonders in früher Zeit<lb/>
mächtig eingewirkt haben.</p><lb/>
<p>Nur ⅙ des Aequatorialkreises geht durch den Kontinent,<lb/>
die übrigen ⅚ fallen in das Meer, und man sieht leicht,<lb/>
dass diese Vertheilung grossen Einflus auf die Temperatur<lb/>
haben mus. – Wenn wir einen Blik auf die Karte werfen, so<lb/>
<pb facs="#f0468" n="232v"/>
kann es uns nicht entgehn, dass alle Kontinente gegen Süden<lb/>
eine Pyramidalform haben: dies zeigt sich, <subst><del rendition="#ow"><gap reason="illegible" unit="chars" quantity="1"/></del><add place="across">u</add></subst>nd zwar am auf-<lb/>
fallendsten, nicht nur in Amerika, und Afrika, sondern<lb/>
auch in Neuholland, selbst nördlich vom Aequator in Hin-<lb/>
dostan und <subst><del rendition="#ow"><gap reason="illegible" unit="chars" quantity="1"/></del><add place="across">w</add></subst>eniger deutlich bei Malacca. Diese Bemerkung<lb/>
gehört nicht dem geistvollen <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118534432 http://d-nb.info/gnd/118534432">Reinhold Forster</persName>, sondern<lb/>
lange vor ihm machte sie <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118505696 http://d-nb.info/gnd/118505696">Baco von Verulam</persName> in seinem<lb/>
Werke: <metamark><space dim="horizontal" unit="words" quantity="2"/></metamark><note resp="#BF" type="editorial">Vgl. <bibl>Bacon, Francis: Neues Organon. Aus dem Lateinischen übersetzt von George Wilhelm Bartholdy. Mit Anmerkungen von Salomon Maimon. 2 Bde. Nauck, Berlin 1793.</bibl> Online verfügbar: <ref target="http://resolver.sub.uni-goettingen.de/purl?PPN671594354">Band 1, GDZ Göttingen, abgerufen am 04.04.2016</ref>. Band 2 liegt nicht digitalisiert vor.</note>. Auch die Erstrekkung gegen den Südpol<lb/>
hin ist zwar ungleich, aber doch in einem bestimten Verhält-<lb/>
nisse; vom Cap Horn nach Van Diemensland geht es treppen-<lb/>
förmig in die Höhe.</p><lb/>
<list>   <item><choice><abbr>Vorgeb.</abbr><expan resp="#CT">Vorgebirge</expan></choice> der guten Hofnung 34° <choice><abbr>S.Breite</abbr><expan resp="#CT">Südbreite</expan></choice></item><lb/>
<item>Van Diemensland 43° 38′ <choice><orig>―</orig><reg resp="#CT">〃</reg></choice></item><lb/>
<item>Cap Horn 45° 58′ <choice><orig>―</orig><reg resp="#CT">〃</reg></choice></item><lb/>
</list>   <p>Ferner scheint sich die Regel auszusprechen, dass je weiter<lb/>
die Kontinente nach Norden hinaufgehn, um desto tiefer<lb/>
erstrekken sie sich nach Süden. Amerika hat nach beiden<lb/>
Polen hin die weiteste Ausdehnung: dann folgt Europa mit<lb/>
<pb facs="#f0469" n="233r"/>
Afrika von Spitzbergen nach dem Vorgebirge der guten Hofnung:<lb/>
endlich Asien und Neuholland, von Novasemlia bis Van-<lb/>
Diemensland.</p><lb/>
<p>Südamerika und Afrika, deren Ähnlichkeit der Gestalt schon<lb/>
dann auffält, wenn man anfängt, die Karte zu betrachten,<lb/>
haben überdies eine merkwürdige Übereinstimmung in <del rendition="#s">ihren</del><lb/>
<del rendition="#s">Westküsten</del> der Einbusung ihrer Westküsten: der Golf von Guinea<lb/>
entspricht der Bai von Arika in Amerika, und hier mus nicht<lb/>
übersehn werden, dass auch die Andeskette der Biegung der<lb/>
Bai folgt, was sehr merkwürdig ist. Freilich ist in Amerika<lb/>
die Einbiegung unter 14° 20′ <choice><abbr>südl.</abbr><expan resp="#CT">südlicher</expan></choice> Breite, in Guinea unter 3°<lb/>
<choice><abbr>NBr.</abbr><expan resp="#CT">Nordbreite</expan></choice>; allein man könte sagen, dies hänge mit dem obenerwähn-<lb/>
ten Faktum zusammen, dass Afrika sich nicht so weit gegen<lb/>
den Südpol erstrekke, als Amerika, und dass deshalb auch hier<lb/>
die Einbiegung südlicher sein müsse. – Eine ähnliche Erschei-<lb/>
nung, wiewohl nicht so deutlich, läst sich bei Mala<subst><del rendition="#ow">k</del><add place="across">c</add></subst>ca und<lb/>
Neu Holland nachweisen.</p><lb/>
<p>Ungefähr vor 15 Jahren entdekte man im südlichen Meere<lb/>
<pb facs="#f0470" n="233v"/>
den Archipelagus von Neu-Shetland, den Powels-inseln und<lb/>
Neu-Georgien, und es wurde dadurch eine Meinung wieder<lb/>
hervorgesucht, welche schon <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118522027 http://d-nb.info/gnd/118522027">Cook</persName> glaubte bekämpft und vernich-<lb/>
tet zu haben, nämlich dass diese Inseln Vorboten eines gros-<lb/>
sen südlichen Kontinentes seien: allein <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-172444462 http://d-nb.info/gnd/172444462">Weddel</persName> hat vor 5 Jah-<lb/>
ren gezeigt, dass es nur ein kleiner Archipelagus sei, und<lb/>
dass weiter gegen Süden sich kein Kontinent finde. Bis dahin<lb/>
glaubte man, dass <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118522027 http://d-nb.info/gnd/118522027">Cook</persName> mit 71° 10′ die gröste südliche Breite<lb/>
erreicht habe: allein <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-172444462 http://d-nb.info/gnd/172444462">Weddel</persName> kam bis 74° 15′, und fand in<lb/>
dieser Gegend, sonderbar genug, ein eisfreies Meer: er behaup-<lb/>
tete daher, es sei leichter, nach dem Südpol, als nach dem<lb/>
Nordpol zu kommen.</p><lb/>
<p>Ein eignes Zusammentreffen ist es, dass das nördlichste Volk<lb/>
die Russen, das südlichste Land entdekt haben: nämlich<lb/>
Captain <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-133531317 http://d-nb.info/gnd/133531317">Billinghausen</persName> fand unter 70° <choice><abbr>SBr.</abbr><expan resp="#CT">Südbreite</expan></choice> die beiden Inseln<lb/>
Peter I und Alexander I.</p><lb/>
<p>Da man auf dem Archipel der Neu-Shetlands-islands<lb/>
einige sehr grosse Thiere, wie Elephanten, Rhinozeros, auch<lb/>
<pb facs="#f0471" n="234r"/>
<fw place="top" type="sig">59.</fw><lb/>
eine reissende aus dem Kazengeschlecht antraf, (während auf<lb/>
den übrigen Inseln der Südsee sich meist nur kleine Nager<lb/>
befinden) so glaubte man hieraus schliessen zu dürfen, dass<lb/>
diese Inseln Reste eines untergegangnen Kontinentes seien,<lb/>
wo nun die grossen Thiere gleichsam durch Konzentrirung<lb/>
zurükgeblieben wären: allein es scheint wahrscheinlich, dass<lb/>
die Inseln durch Hebung entstanden sind: dass, umgekehrt,<lb/>
ein grosser Kontinent sich hat bilden wollen, von dem aber<lb/>
nur die Spizen hervorgehoben sind. – Als Beispiel können<lb/>
wir die Zentralrepublik Guatemala anführen, wo sich Vul-<lb/>
kane von 8–9000 Fus Höhe finden: wäre das Meer so hoch<lb/>
gestiegen als der See von Nicaragua, so würden alle diese <del rendition="#s">In-</del><lb/>
<del rendition="#s">seln</del> Vulkane wie Inseln, etwa wie die Molukken, aus dem Mee-<lb/>
re hervorsehn. Über die Höhe des Sees von Nicaragua über<lb/>
dem Meere habe ich mir eine ältere Messung zu verschaffen<lb/>
gewust: er wurde <del rendition="#s">von</del> 1781 von dem spanischen Ingenieur<lb/>
<persName resp="#SB">Don Galisteo</persName> <metamark>?</metamark> zu 140 Fus über dem Meerespiegel bestimt: dies<lb/>
würde für die Legung eines Kanals durchaus keine Schwierigkei-<lb/>
<pb facs="#f0472" n="234v"/>
ten machen, im Gegentheil das Reinigen der Schleusen <choice><orig>pp</orig><reg resp="#CT"/></choice> noch<lb/>
erleichtern.</p><lb/>
<p>Der gröste Theil aller Inseln auf der Erde befindet sich<lb/>
in den südlichen Meeren, und zwar entweder sporadisch<lb/>
in selbständige Gruppen vertheilt, oder den Kontinenten<lb/>
parallel laufend. So ist es der Fall zwischen Amerika und<lb/>
Asien, und da wir in Asien, zum Theil auf seiner Ostküste,<lb/>
zum Theil auf Japan, und den andern, dieser Ostküste paral-<lb/>
lel laufenden Inseln, Spuren einer uralten, ja der ältesten<lb/>
Kultur finden, so liesse es sich wohl denken, dass durch <del rendition="#s">d</del><lb/>
jene Inselreihe, welche hier von <choice><abbr>O.</abbr><expan resp="#CT">Ost</expan></choice> nach <choice><abbr>W.</abbr><expan resp="#CT">West</expan></choice> sich hinzieht,<lb/>
eine Verbindung von Asien und Amerika statt gefunden<lb/>
habe, und auf diese Weise die Kultur nach Amerika ver-<lb/>
pflanzt sei: wenigstens ist dies wahrscheinlicher, als die An-<lb/>
nahme, dass dieser Kulturgang über das feste Land stattgehabt<lb/>
habe, wo die asiatischen Einwanderer bis auf 60° <choice><abbr>Nd</abbr><expan resp="#CT">Nord</expan></choice>breite, in<lb/>
ein abscheuliches Klima hätten hinauf<subst><del rendition="#s">wandern</del><add place="superlinear">steigen</add></subst> müssen.</p><lb/>
<p>In Asien sehn wir, dass die Kultur von Osten nach Westen<lb/>
<pb facs="#f0473" n="235r"/>
fortgeschritten ist, in Amerika von Norden nach Süden. Den<note place="right">(oben hies es, sie sei<lb/>
bei allen Völkern vo<supplied reason="damage" resp="#CT">n</supplied><lb/>
Norden gekommen.<supplied reason="damage" resp="#CT">)</supplied><lb/>
</note><lb/>
grösten Kontrast, den wir für die Gliederung der Kontinente<lb/>
finden können, bildet in der alten Welt das vielfach-durch-<lb/>
schnittene <subst><del rendition="#s">wes</del><add place="intralinear">südwestliche</add></subst> Asien samt Europa – gegen die<lb/>
einförmige abgerundete Bildung von Afrika, worin die Bai<lb/>
von Guinea beinahe die einzige bedeutende Einbiegung ist.</p><lb/>
<p><hi rendition="#u">Von den Bergen.</hi></p><lb/>
<p>Die Berge sind Erhöhungen, die auf der Veste emporsteigen.<lb/>
(<persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118520814 http://d-nb.info/gnd/118520814">Cic.</persName> de nat. Deor.) wir theilen sie in 2 Systeme:</p><lb/>
<list>   <item>1, wo eine elliptische Masse durch die elastischen Dämpfe<lb/>
sich gehoben hat: dahin gehört der Gebirgstok zwischen den<lb/>
beiden ungeheuren Flüssen des neuen Kontinentes, (dem Orenoco<lb/>
und dem Amazonenstrom) den ich den Gebirgstok von Parime<lb/>
genant habe; – dahin der von S<hi rendition="#sup #uu">ta</hi> Martha, dessen Gipfel sich 4000<lb/>
Fus höher als der Montblanc, also bis 18000 Fus erheben.</item><lb/>
<item>2, wo man die emporgehobene Masse, gleichsam als Kette durch<lb/>
die Länder sich hinstrekken sieht: dahin gehört die Andeskette,<lb/>
welche sich 6–700 Meilen von <choice><abbr>N.</abbr><expan resp="#CT">Norden</expan></choice> nach<choice><sic>.</sic><corr resp="#CT"/></choice> Süden hinzieht, und meh-<lb/>
<pb facs="#f0474" n="235v"/>
rere Knoten bildet. Ich habe diese Knoten genau untersucht,<lb/>
und gefunden, dass sie nicht im Verhältnis zur Höhe des Ge-<lb/>
birges stehn. Man hat dies früher behauptet, <del rendition="#s">als ob</del> gleich-<lb/>
wie an einer Stelle, wo 2 Flüsse sich vereinigen, eine grössere<lb/>
Wassermasse zusammenkomt. (Eine Karte der Andeskette von<lb/>
mir, die bald erscheinen wird, wird dies noch deutlicher zei-<lb/>
gen.) Eine der seltenen Ausnahmen, wo <del rendition="#s">si</del> 2 Knoten zusam-<lb/>
men kommen, und eine grössere Höhe bilden, findet sich in<lb/>
Ostindien bei den Nigel-hils oder blauen Bergen, die der D<hi rendition="#sup #u">r</hi><lb/>
<persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-128604026 http://d-nb.info/gnd/128604026">Leyden</persName> beschrieben hat; ihr Gipfel erhebt sich bis zu 8000 Fus,<lb/>
während die Hochebne von Mysore 6000 Fus hat.<lb/>
</item><lb/>
</list>   <p>Eine ältere und nicht gegründete Vermuthung ist es,<lb/>
dass alle Ketten zusammenhangen; ungefähr als ob alle<lb/>
Gänge in den Gebirgen, die ein gleiches Streichen haben,<lb/>
im Zusammenhange stehn müsten.</p><lb/>
<p>Eben so wie man auf die Höhe der Knoten, welche wie Stra-<lb/>
len aus einem Mittelpunkte ausgehn, zuviel Wichtigkeit ge-<lb/>
legt hat, eben so unrichtig hat man behauptet, dass die<lb/>
<pb facs="#f0475" n="236r"/>
Zentralkette höher sein müsse, als die begleitenden Ketten:<lb/>
dies ist durchaus nicht in der Natur der Erscheinungen<lb/>
begründet, und läst sich weder theoretisch noch praktisch<lb/>
beweisen. In der Andeskette finden wir grade das Gegentheil:<lb/>
wo der eine von den beiden parallel-laufenden Gebirgszügen aufhört,<lb/>
in die Gränze des unteren Schnees hinaufzureichen, da ungefähr<lb/>
hebt sich der andere bis in die Schneegränze hinein. Noch ein andres<lb/>
Vorurtheil ist es, dass die Flüsse nie die Gebirgsketten durchbrechen<lb/>
sollen. Davon finden sich unzählige Beispiele, und das deutlichste<lb/>
in Amerika, wo der Amazonenstrom sogar die Zentralkette der Andes<lb/>
durchbricht, die sich ihm queer in den Weg wirft, und hier schöne<lb/>
Wasserfälle bildet. Ich habe diese Gegend besucht, und die Erschei-<lb/>
nungen genau beschrieben. Ein anderes Beispiel giebt der Indus, wel-<lb/>
cher nördlich vom Pendjab aus dem Himalaya komt, und eine ent-<lb/>
gegenstehende Gebirgske<subst><del rendition="#ow"><gap reason="illegible" unit="chars" quantity="1"/></del><add place="across">t</add></subst>te durchbricht.</p><lb/>
<p>Eine besondere Aufmerksamkeit habe ich auf die Höhen der Flä-<lb/>
chen gerichtet, die man in der Nähe der Gebirgsketten findet, und<lb/>
gefunden, dass sie von doppelter Art sind: entweder <del rendition="#s"><unclear reason="illegible" cert="high" resp="#CT">sie</unclear></del> erstrekken sie<lb/>
sich in gleichem Niveau bis an den Fus der Kette, die dann steil aus<lb/>
<pb facs="#f0476" n="236v"/>
der Ebne emporsteigt, oder sie haben ein almäliges Anschwellen<lb/>
gegen das Gebirge zu: von beiden haben wir Fälle in Amerika, die<lb/>
sehr auffallend sind. Der Gebirgstok von Parime gehört zu denen,<lb/>
die steil aus der Ebne emporsteigen: hier ist es einerlei, ob man<lb/>
sich in grösserer oder geringerer Nähe des Gebirges befinde,<lb/>
die Höhe der Ebne bleibt fast ganz dieselbe bis an den Fus des-<lb/>
selben; – bei der Andeskette dagegen findet ein Anschwellen<lb/>
statt, und die Höhe der Ebne nimt zu, je mehr man sich den<lb/>
Bergen nähert.</p><lb/>
<p>Eine merkwürdige Erscheinung ist es, dass die grösten Höhen<lb/>
im alten Kontinent sporadisch zerstreut sind, wogegen sie in<lb/>
dem neuen Kontinent alle auf eine Linie zusammengedrängt<lb/>
liegen. In Amerika findet man ausser der Andeskette keine<lb/>
Höhen weiter, die nur 8000 Fus erreichten, es ist also anzu-<lb/>
nehmen, dass hier die Andes wirklich die Zentralkette sind:<lb/>
<del rendition="#s">nehmen wir</del> sezen wir aber in Europa die Schweiz als einen<lb/>
solchen Zentralstok, weil sie die grösten Höhen unseres Erdtheils<lb/>
hat, so zeigen sich ausserdem Höhen von 6000–10800 Fus sehr<lb/>
<pb facs="#f0477" n="237r"/>
weit davon entfernt, und hieraus scheint hervorzugehn, dass die<lb/>
elastischen Kräfte ganz anders bei der Bildung der beiden Konti-<lb/>
nente wirkten. –</p><lb/>
</div></body></text></TEI>