<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><text><body><div type="session" n="44">   <head type="rightMargin"><choice><orig><hi rendition="#b">44.</hi><space dim="horizontal"/> 28 März.</orig><reg resp="#CT">44. Vorlesung, <ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/gliederung"><date when="1828-03-28">28. März 1828</date></ref></reg></choice></head><lb/>
<p>Der Effekt der verdünten Luft auf das Abdominalsystem ist noch<lb/>
viel bedeutender als der auf die Respirazion. Das Bluten bemerkt<lb/>
man besonders bei jungen Personen, die eine feine Haut haben. Auf<lb/>
der Hochebne von Antisana, welche 1200 Fus höher liegt als der Pic<lb/>
von Teneriffa steht ein vereinzelter Meierhof: die: Ferma de An-<lb/>
tisana, wo sich eine Menge verwilderter Stiere befinden: wenn diese<lb/>
von Reitern gehezt werden: so ist es nicht selten, dass sie Blut<lb/>
speien und stürzen, weil durch die Muskelbewegung das Blut sehr<lb/>
stark in Wallung kömt.</p><lb/>
<p>Ein Hauptübel auf jenen Höhen ist die Lust zum speien, die<lb/>
man grade so findet wie auf dem Meere: daher nennen die<lb/>
Spanier es auch: mal de montañas: es äussert sich grade so wie<lb/>
die Seekrankheit, und besonders bei Frauen und schwächeren Personen.<lb/>
Wenn diese aus den Hochebnen von Bogotà ihre Verwandte in<lb/>
<pb facs="#f0538" n="267v"/>
Guamanga an der Seeküste besuchen, so müssen sie über einen<lb/>
Pas, der höher ist als der Montblanc, und hier stelt sich die<lb/>
Übelkeit gewöhnlich ein, die meist von grosser Mattigkeit be-<lb/>
gleitet ist. Dies rührt von der geringeren Quantität Sauerstof<lb/>
her, welche bei jeder Inspirazion an das Blut tritt, denn die<lb/>
Luft wird durch den verringerten Barometerdruk dünner: nicht<lb/>
aber nimt ihr Sauerstofgehalt ab. Ich habe zuerst wieder auf<lb/>
dieses Phänomen aufmerksam gemacht, nachdem es lange ver-<lb/>
gessen war. <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-12116117X http://d-nb.info/gnd/12116117X">Acosta</persName> sagt in seinem Werke, welches als die erste<lb/>
physikalische Geographie zu betrachten ist, ganz deutlich, dass<lb/>
man auf hohen Bergen das Bluten und die Übelkeit wahr-<lb/>
nehme. <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-100720463 http://d-nb.info/gnd/100720463">Zumstein</persName> wolte eine Messung des Mont Rosa machen,<lb/>
wurde aber durch Übelkeit davon abgehalten, und gab daher<lb/>
die Höhe des Berges viel grösser an, als sie nachher von dem<lb/>
Baron <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-100724833 http://d-nb.info/gnd/100724833">Wrangel</persName> <metamark>(?)</metamark> bestimt wurde. Durch die lezten Berichte<lb/>
haben wir erfahren, dass auch auf dem Himalaya die Luft<lb/>
von den Einwohnern für giftig gehalten wird, wofür es im San-<lb/>
skrit ein eignes Wort giebt; die englischen Reisenden spürten<lb/>
den Einflus dieser giftigen Luft schon auf 15000 Fus Höhe. –</p><lb/>
<pb facs="#f0539" n="268r"/>
<p>Das <hi rendition="#u">Feuer-anmachen</hi> und Kochen hat auf den hohen Bergen eine<lb/>
eigne Schwierigkeit. Ich habe mich viel damit beschäftigt, aber nur<lb/>
eine unvolkomne Methode anwenden können. Wasser, welches am<lb/>
Meere, also unter 28″ Barometerhöhe <subst><del rendition="#s">siedet, bra</del><add place="intralinear">bei 80° R. siedet,<lb/>
braucht</add></subst> dazu auf hohen Bergen nur 62° R. In den Fällen, wo ich<lb/>
<subst><del rendition="#s">unter</del><add place="superlinear">über</add></subst> der Schneegränze in grossen Höhlen Feuer anzünden lies,<lb/>
war dies immer mit vielen Schwierigkeiten verbunden. Die Flam̃e<lb/>
hält nicht zusammen, sondern läuft gleichsam auf der Erde fort.<lb/>
Merkwürdig ist es, dass <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118595563 http://d-nb.info/gnd/118595563">Marco Polo</persName> dasselbe auf einem hohen<lb/>
Bergrükken zwischen der grossen und kleinen Bucharei bemerkte;<lb/>
und als eine Folge des mangelnden Luftdrukkes angiebt. Die-<lb/>
selben Erscheinungen findet man bei der Flam̃e im luftverdün-<lb/>
ten Raum unter der Luftpumpe.</p><lb/>
<p>Die <hi rendition="#u">regelmässigen Störungen</hi> des Luftozeans, welche man auch<lb/>
Oszillazionen genant hat, bestehn in einer stündlichen Ebbe und<lb/>
Flut, die sich am Barometer äussert. Unter den Tropen sind<lb/>
sie so regelmässig, dass man bis auf ¼ Stunde genau die<lb/>
Zeit danach bestimmen kann. Das Barometer steht am<lb/>
höchsten um 9 Uhr früh, sinkt von da an, und erreicht seinen<lb/>
niedrigsten Stand um 4 Uhr Abend: dann steigt es, und steht<lb/>
<pb facs="#f0540" n="268v"/>
um 11½ Uhr am höchsten, sinkt dann, und steht um 4 Uhr<lb/>
Morgens <choice><sic>an</sic><corr resp="#CT">am</corr></choice> niedrigsten, von wo es dann wieder um 9 Uhr<lb/>
früh seinen höchsten Stand erreicht. Man sieht also, dass<lb/>
die beiden Ebben um 4 Uhr früh und Abends fallen. Die<lb/>
grösten Stürme, Erdbeben, Donnerwetter <choice><orig>pp</orig><reg resp="#CT">pp.</reg></choice> haben gar keinen<lb/>
Einflus darauf. Die erste Beobachtung darüber wurde<lb/>
1682 von den französischen Reisenden <persName resp="#BF" ref="http://viaf.org/viaf/196050854">Varel</persName> und <persName resp="#CT" ref="http://viaf.org/viaf/27369279">Beau</persName> <metamark>(??)</metamark><lb/>
an den Küsten von Afrika gemacht. Das Phänomen er-<lb/>
strekt sich vom Meere an bis auf Höhen von 12–14000<lb/>
Fus, auf denen ich lange genug verweilte, um diese Beo-<lb/>
bachtungen machen zu können. Sehr merkwürdig ist es,<lb/>
dass allein in Ostindien, während der Monsuns diese<lb/>
Erscheinung unterbrochen wird, wo eine ungeheure Menge<lb/>
Wasser aus der Athmosphäre herabstürzt. <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117598275 http://d-nb.info/gnd/117598275">Horsewood</persName>,<lb/>
der dies konstatirte, fand zugleich, dass wenn man sich<lb/>
nur 5–6 Meilen von der Küste entfernt, das Phäno-<lb/>
men in seiner ganzen Regelmässigkeit wieder eintrit.<lb/>
In Europa kann man es wegen der Störungen in der Wit-<lb/>
<pb facs="#f0541" n="269r"/>
terung nur nach Mittelzalen ausdrükken. Unter den Tropen<lb/>
braucht man einen Tag und eine Nacht, um die Erscheinung<lb/>
festzustellen: im Süden der gemässigten Zone, in Spanien 10–14 Tage<choice><sic>.</sic><corr resp="#CT">,</corr></choice><lb/>
<subst><del rendition="#ow"><gap reason="illegible" unit="chars" quantity="1"/></del><add place="across">w</add></subst>eiter gegen Norden viel längere Zeit: doch ist das factum selbst<lb/>
in Königsberg und Petersburg eruirt worden, und während<lb/>
<choice><sic>der</sic><corr resp="#CT">die</corr></choice> <del rendition="#s"><gap reason="illegible" unit="chars" quantity="1"/></del> übrigen Perturbazionen in der Athmosphäre vom Ae-<lb/>
quator nach den Polen hin zunehmen: so ist es hierbei um-<lb/>
gekehrt: die Quantität der Ebbe und Flut nimt nach den Po-<lb/>
len zu ab. Unter dem Aequator beträgt der Unterschied<lb/>
des maximum und minimum <hi rendition="#sup">5</hi>/<hi rendition="#sub">4</hi> Linien, unter 30° Breite<lb/>
¾ Linien, in Königsberg 0,02 Linien. In dem mexikanischen<lb/>
Meerbusen werden die Oszillazionen durch die Nordstürme<lb/>
unterbrochen, welche das Auslaufen aus dem Hafen von<lb/>
Vera-Cruz nach der Havannah <choice><orig>p</orig><reg resp="#CT">pp.</reg></choice> so sehr gefährlich machen:<lb/>
daher erlaubte schon zu meiner Zeit der Hafenkapitain<lb/>
<persName resp="#BF" ref="http://viaf.org/viaf/90677867/">Orta</persName>, welcher noch jezt dort ist, den Schiffen nicht eher<lb/>
auszulaufen, als bis die Oszillazionen des Barometers sich<lb/>
<pb facs="#f0542" n="269v"/>
wiederhergestelt hatten: denn alsdann erst ist man sicher, dass<lb/>
der Nordsturm nicht wieder anfange, wenn auch sonst der<lb/>
Himmel ganz heiter ist. Der Name: Ebbe und Flut ist nicht<lb/>
gut gewählt, weil man dabei an dieselben Ursachen denken<lb/>
könte, welche die Flut im Meere bedingen. <hi rendition="#u"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-11850178X http://d-nb.info/gnd/11850178X">D’Alembert</persName></hi> machte<lb/>
zuerst die Betrachtung, dass die luftförmigen Flüssigkeiten,<lb/>
welche unsern Planeten umgeben, eben so gut als die tropf-<lb/>
barflüssigen von den andern Himmelskörpern angezogen<lb/>
werden müsten. <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118726536 http://d-nb.info/gnd/118726536">Laplace</persName> unterwarf dies tiefsinnigen Berech-<lb/>
nungen, fand aber, dass nach der Theorie die Anziehung<lb/>
4 mal geringer sein müste, als in der Wirklichkeit: daher<lb/>
können die Oszillazionen wohl nicht Folge der Attrakzion<lb/>
der Sonne und des Mondes sein: es ist wahrscheinlicher,<lb/>
dass sie eine Wirkung der wärmeerregenden Kraft der<lb/>
Sonne sind, worüber wir aber noch nicht mit Gewisheit<lb/>
entscheiden können. Was man bis jezt darüber geschrieben,<lb/>
ist durchaus nicht genau. So behauptet <hi rendition="#u"><persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116023325 http://d-nb.info/gnd/116023325">Daniell</persName></hi>, in seiner<lb/>
Theorie der Luftströme, dass während das <subst><del rendition="#s">Ther</del><add place="intralinear">Barometer</add></subst><lb/>
bei uns steigt, müsse es am Pol sinken: da dies aber nur<lb/>
<pb facs="#f0543" n="270r"/>
<fw type="sig" place="top">68.</fw><lb/>
<hi rendition="#sup">1</hi>/<hi rendition="#sub">20,000</hi> eines Zolles betragen soll, so läst sich leicht begrei-<lb/>
fen, dass eine so unbedeutende Quantität durch Beobach-<lb/>
tungen nie wird ausgemittelt und bestätigt werden. Der<lb/>
ausgezeichnete amerikanische Chemiker <hi rendition="#u"><persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-119559668 http://d-nb.info/gnd/119559668">Muris</persName></hi> glaubt die<lb/>
Ursach davon im Einflusse des Mondes zu finden. Ich habe<lb/>
sehr viel Beobachtungen darüber gemacht, die zum Theil von<lb/>
<persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-101165250 http://d-nb.info/gnd/101165250">Boussingault</persName> wiederholt wurden, aber etwas gewisses läst<lb/>
sich nicht darüber aussprechen. <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118726536 http://d-nb.info/gnd/118726536">Laplace</persName> hat <choice><orig>10 jährige</orig><reg resp="#CT">10-jährige</reg></choice><lb/>
Beobachtungen vor sich gehabt, die er von <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116299762 http://d-nb.info/gnd/116299762">Bouvard</persName> berechnen<lb/>
lies: er fand <hi rendition="#sup">1</hi>/<hi rendition="#sub">10,000</hi> von einem Millimeter als Mittelzahl.</p><lb/>
<p>Unter den <hi rendition="#u">regelmässigen Bewegungen</hi> des Luftozeans<lb/>
versteht man die Passatwinde, vents alisés, welche eigent-<lb/>
lich in einer grossen Rotazion des Luftmeeres von <choice><abbr>O.</abbr><expan resp="#CT">Ost</expan></choice><lb/>
nach <choice><abbr>W.</abbr><expan resp="#CT">West</expan></choice> ihren Grund haben. Die Erklärung davon gaben<lb/>
<persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-11850178X http://d-nb.info/gnd/11850178X">D’Alembert</persName> und nach ihm <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118726536 http://d-nb.info/gnd/118726536">Laplace</persName> mit grossem Scharfsinn,<lb/>
sie ist auf das beste in den kosmischen Verhältnissen un-<lb/>
seres Erdkörpers gegründet. Die Luft unter dem Aequator<lb/>
wird ungleich mehr erhizt als die unter <subst><del rendition="#ow"><gap reason="illegible" unit="chars" quantity="1"/></del><add place="across">d</add></subst>en Polen: daher<lb/>
entsteht unter dem Aequator ein beständiger warmer<lb/>
<pb facs="#f0544" n="270v"/>
aufsteigender Luftstrom, welcher sich in den obern Re-<lb/>
gionen unsrer Athmosphäre nördlich und südlich<lb/>
nach den beiden Polen hin ergiest. Da aber jeder Strom<lb/>
einen Gegenstrom voraussezt: so mus sich in den untern<lb/>
Regionen, also nahe an der Erde, ein Strom kälterer Luft<lb/>
bilden, der von den Polen nach dem Aequator hingeht.<lb/>
Die Rotazionsgeschwindigkeit der Erde, mithin der<lb/>
Luft, ist aber unter den Polen geringer als unter dem<lb/>
Aequator, daher werden die vom Pol herabkommenden<lb/>
Luftschichten nach ihrer natürlichen Trägheit zurük-<lb/>
bleiben: sie können nicht so gleich die Geschwindigkeit<lb/>
unter dem Aequator annehmen. Insofern <del rendition="#s"><unclear reason="illegible" cert="high" resp="#CT">nun</unclear></del> die Bewe-<lb/>
gung der Erde von <choice><abbr>W.</abbr><expan resp="#CT">West</expan></choice> nach <choice><abbr>O.</abbr><expan resp="#CT">Ost</expan></choice> ist: so müssen alle Körper<lb/>
auf derselben mit ihrer östlichen Seite an die träg-zurük-<lb/>
bleibende Luft anschlagen, und dies bringt die Empfindung<lb/>
eines Ostwindes hervor, den man seiner Regelmässigkeit<lb/>
wegen den Passatwind nent. Es ist für die Schiffer von<lb/>
der grösten Wichtigkeit, zu wissen, unter welchen Breiten<lb/>
<pb facs="#f0545" n="271r"/>
sie auf regelmässige Winde treffen, daher ist diese Erschei-<lb/>
nung einer besondern Untersuchung unterworfen worden.<lb/>
Wenn überall auf der Erde Kontinent oder Wasser wäre: so<lb/>
würde die Gränze der Passatwinde genau unter dem Aequa-<lb/>
tor sein: da aber, wie wir oben gesehn haben, im Norden<lb/>
⅓ Kontinent mehr ist, als im Süden, und die Erwärmung<lb/>
auf der starren Erdhülle grösser ist, als auf der flüs-<lb/>
sigen (auf der opaken grösser als auf der durchsichtigen) so<lb/>
wird der Wärme-aequator nördlicher fallen als der physi-<lb/>
sche, und die <choice><abbr><choice><orig>S. O. </orig><reg resp="#CT">S.-O.-</reg></choice></abbr><expan resp="#CT">Süd-Ost-</expan></choice>Winde werden etwas nördlich über den<lb/>
Aequator hinausgehn. Dies ist aber sehr verschieden in<lb/>
dem engen Meeresthale des atlantischen Ozeans und in<lb/>
dem ausgedehnten Bekken der Südsee. Weil um den atlan-<lb/>
tischen Ozean sich im Norden mehr Land befindet, als<lb/>
im Süden: so werden hier die Passatwinde nördlich über<lb/>
den Aequator hinausgehn. In der Südsee dagegen nähert<lb/>
sich der Zustand des <choice><sic>Erdphäroïdes</sic><corr resp="#CT">Erdsphäroïdes</corr></choice> schon mehr demjenigen,<lb/>
wo es ein pelagischer Körper wäre: auch liegt, wenn man<lb/>
<pb facs="#f0546" n="271v"/>
Kalifornien etwa ausnimt, in der Südsee eben so wenig<lb/>
Land nördlich, wie südlich vom Aequator, daher wird <subst><del rendition="#ow"><unclear reason="illegible" cert="high" resp="#CT">de</unclear></del><add place="across">hi</add></subst>er<lb/>
der Wärmeaequator oder die Gränze der Passatwinde<lb/>
sehr genau mit dem physischen Aequator zusammenfal-<lb/>
len. Die Regelmässigkeit der Passatwinde wurde schon<lb/>
frühe bemerkt, aber ohne den Grund davon angeben zu<lb/>
können, von <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118670956 http://d-nb.info/gnd/118670956">Dampère</persName> <metamark>(?)</metamark> 1666. Später gab <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118720066 http://d-nb.info/gnd/118720066">Ha<subst><del rendition="#s">l</del><add place="superlinear">d</add></subst>ley</persName> eine vor-<lb/>
trefliche Abhandlung darüber. – Man findet die Pas-<lb/>
satwinde nicht immer in gleichen Höhen über der Erde:<lb/>
<persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116817569 http://d-nb.info/gnd/116817569">L. v. Buch</persName> in seiner Beschreibung der kanarischen Inseln<lb/>
macht auf diese Erscheinung aufmerksam; auf dem Pic<lb/>
von Teneriffa herscht meist Westwind, und alle hohen<lb/>
Berge (über 14000 Fus) welche den Tropengegenden nahe lie-<lb/>
gen, haben denselben Westwind. Bei einem Ausbruche des<lb/>
Vulkans von St. Vincent, 1812 fiel die Asche auf die Insel<lb/>
Barbados, welche <choice><sic>in</sic><corr resp="#CT">im</corr></choice> Osten davon liegt, und durch den Ost-<lb/>
wind niemals Regen oder Wolken erhält. Mit dieser<lb/>
auffallenden Erscheinung ist der rükkehrende Strom in der<lb/>
Höhe erwiesen, und die Theorie der Passatwinde durch<lb/>
<pb facs="#f0547" n="272r"/>
Erwärmung zu etwas mehr als Vermuthung geworden. Auch<lb/>
einen regelmässigen Land- und Seewind kann man aus der-<lb/>
selben Ursach erklären. Bei Tage, wo der opake Kontinent<lb/>
mehr erwärmt wird, als das Meer, bildet sich ein aufsteigen-<lb/>
der warmer Luftstrom, der einen Seewind veranlast: Abends<lb/>
dagegen, wo nach Sonnenuntergang das Meer länger seine Tem-<lb/>
peratur behält, aus der wärmeausstralende Kontinent, bildet<lb/>
sich ein Landwind, der oft weit in die See hinausreicht, und<lb/>
von den Küstenfahrern benuzt wird.</p><lb/>
<p><hi rendition="#u">Unregelmässige Bewegungen</hi> in der Athmosphäre sind die<lb/>
Stürme, über<del rendition="#s"><gap reason="illegible" unit="chars" quantity="1"/></del> deren Kraft man verschiedentlich Messungen<lb/>
angestelt hat. Die gewöhnliche Geschwindigkeit in einer Sekunde<lb/>
sind 60 Fus, doch giebt es auch Stürme, die 130–132 Fus zurük-<lb/>
legen. Vergleicht man damit die Schnelligkeit der Pferde, so<lb/>
zeigt es sich, dass sie nur wenig zurükbleibt; das berühmte<lb/>
Pferd Ecclipse, bei dem man genauere Messungen hat vorneh-<lb/>
men können, machte 58 Fus in einer Sekunde, aber nur mit an-<lb/>
fangender Geschwindigkeit: denn auf die Dauer konte es eine so<lb/>
starke Muskelbewegung nicht aushalten. Ich bringe hierbei in<lb/>
<pb facs="#f0548" n="272v"/>
Erinnerung, dass der Schall 1038 Fus, eine Kanonenkugel mit an-<lb/>
fangender Geschwindigkeit 1500′ in einer Sekunde zurüklegen.</p><lb/>
<p>Über die <hi rendition="#u">hygrometrische Beschaffenheit</hi> der Luft habe ich mit<lb/>
dem <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118804790 http://d-nb.info/gnd/118804790">Saussure</persName>’schen Hygrometer sehr genaue Versuche anstellen<lb/>
können; es zeigte sich, dass der Feuchtigkeitsgehalt viel grösser<lb/>
ist, als man glaubt, unter den Tropen war er gewöhnlich 96°,<lb/>
wenn 100° als das Maximum angenommen werden. Ich habe da-<lb/>
durch eine grosse Genauigkeit erreicht, dass ich die Hygrome-<lb/>
ter vor und nach den Beobachtungen sorgfältig verglich. Es ist<lb/>
eine der lezten schönen Entdekkungen von <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118716581 http://d-nb.info/gnd/118716581">Gay Lussac</persName>, dass <del rendition="#s">er</del><lb/>
der Sättigungspunkt bei verschiedenen Flüssigkeiten verschieden<lb/>
ist, und manchmal schon bei 87° Saussure eintreten kann. Die<lb/>
Feuchtigkeit der Luft ist nach den Jahreszeiten und Zonen ver-<lb/>
schieden; unter den Tropen aber weit grösser, als man nach dem<lb/>
wenigen Regen erwarten solte. Wie wäre es <del rendition="#s">sonst</del> möglich,<lb/>
dass auf der Insel Marguerita, wo es oft in 2 Jahren nicht<lb/>
regnet, <subst><del rendition="#s">und</del><add place="superlinear">in</add></subst> Cumanà, in Marañon am obern Amazonen-<lb/>
strom, die wegen ihrer grossen Trokkenheit bekant sind, eine so<lb/>
herrliche Vegetazion herschte, wenn nicht eine grosse Menge<lb/>
Feuchtigkeit in der Luft suspendirt wäre. In der temperirten<lb/>
<pb facs="#f0549" n="273r"/>
Zone sind im Mittel 0,78 Wässerdämpfe erforderlich, um die<lb/>
Luft zu sättigen, in der heissen Zone<del rendition="#s">n</del> aber 0,88. Es ist eine merk-<lb/>
würdige Eigenschaft der Pflanzen, dass sie die in der Luft schwe-<lb/>
benden Wasserdünste absorbiren, daher kann es eine üppige Ve-<lb/>
getazion in Gegenden geben, wo es nie regnet.</p><lb/>
<p>Die Trokkenheit der Luft nimt auf den Bergen nach oben hin<lb/>
zu, wie dies auch durch mehrere aërostatische Reisen bewiesen<lb/>
worden ist. <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118804790 http://d-nb.info/gnd/118804790">Saussure</persName>’s Hygrometer zeigte in Genf fortwährend<lb/>
76°, während es auf dem Montblanc auf 51° stand. Ich sah es<lb/>
auf noch grösseren Höhen bis 48 und 46° herabgehn. Man bediente<lb/>
sich zu diesen Beobachtungen früher eines feinen Fischbeinstrei-<lb/>
fens, an dem die Veränderung der Längendimension durch einen<lb/>
Zeiger angedeutet wird: dies ist aber wegen der ungleichmässigen<lb/>
Zusammenziehung des Fischbein’s nicht ganz zuverlässig: später<lb/>
machte man Versuche mit sehr konzentrirter Schwefelsäure,<lb/>
die man von salzsaurem Kalk absorbiren lies. Die beste Beo-<lb/>
bachtungsart ist aber die: dass man den Wärmegrad anmerkt,<lb/>
wobei ein kaltes Gefäs mit Wasserdünsten beschlägt, <subst><del rendition="#s">eine</del><add place="superlinear">die</add></subst> Me-<lb/>
thode wurde von dem englischen Physiker <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118678671 http://d-nb.info/gnd/118678671">Dalton</persName> angegeben, und<lb/>
<persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116023325 http://d-nb.info/gnd/116023325">Daniels</persName> verfertigte den Apparat dazu.</p><lb/>
<pb facs="#f0550" n="273v"/>
<p>Die <hi rendition="#u">Fortpflanzung des Schalles</hi> ist verschieden nach der Luft-<lb/>
reinheit und nach den Tageszeiten. <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118650130 http://d-nb.info/gnd/118650130">Aristoteles</persName>, in den ihm zuge-<lb/>
schriebenen Problemen, hat schon die Bemerkung, dass man bei<lb/>
Nacht besser höre, als bei Tage, ohne den Grund davon zu ken-<lb/>
nen. Man hat geglaubt, dass bei Tage das Schwirren der Insekten,<lb/>
und das Geräusch der Menschen den Schall schwäche. Allein in den<lb/>
Wüsten des Orenoko, wo die Nachtinsekten ein stark-summendes<lb/>
Geräusch machen, und wo der Lärm der Brüll-affen und den von<lb/>
ihnen verfolgten Vögel gar nicht aufhört, sind die Nächte viel<lb/>
lauter als die Tage, und dennoch hört man das ferne Rauschen<lb/>
der Katarrakten in der Nacht ungleich deutlicher, als am<lb/>
Tage. Der Grund davon liegt gewis in der <del rendition="#s"><gap reason="illegible" unit="chars" quantity="2"/></del> gleichmässigen<lb/>
Temperatur und Ausdehnung der Luftschichten bei Nacht. Die<lb/>
Schallwellen werden gebrochen, wenn sie durch nebeneinander-<lb/>
stehende Luftschichten von verschiedener Dichtigkeit gehn müs-<lb/>
sen. Dies ist bei Tage im höchsten Grade der Fall. Am Orenoko,<lb/>
wo der weisse Sand sich bis auf 42–50° R. erhizt, mus die<lb/>
über demselben aufsteigende Luftsäule viel dünner sein, als<lb/>
eine andre, welche über dem kühleren Rasen steht. Der grosse<lb/>
Mathematiker <hi rendition="#u"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116261293 http://d-nb.info/gnd/116261293">Poisson</persName></hi>, der meine <subst><del rendition="#s">Untersuchun</del><add place="intralinear">Beobachtungen</add></subst><lb/>
<pb facs="#f0551" n="274r"/>
<fw type="sig" place="top">69.</fw><lb/>
der Berechnung unterworfen, hat gezeigt, dass in diesem Falle eine<lb/>
Art von Echo in der Luft entsteht, <choice><sic>dass</sic><corr resp="#CT">das</corr></choice> den Schall schwächt. In<lb/>
dem Mémoire, welches ich darüber herausgegeben, habe ich einen<lb/>
sehr einfachen Versuch angeführt, der die Sache in’s Licht sezt: wenn<lb/>
man an ein schäumendes Glas Bier oder Champagner schlägt:<lb/>
so klingt es wie Holz, weil der Schall aus de<subst><del rendition="#ow">r</del><add place="across">m</add></subst> tropfbarflüssigen<lb/>
Körper in den gasförmigen übergehn mus: sobald sich der Schaum<lb/>
gesezt hat, erhält das Glas seinen natürlichen Klang wieder.<lb/>
<persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116048166 http://d-nb.info/gnd/116048166">Parry</persName> bemerkte am Nordpol, dass man während der langen Nacht<lb/>
sehr viel weiter höre, als sonst. Er wolte eine Basis messen, und<lb/>
hatte bis zum Ende derselben mehrere Personen aufgestelt, um<lb/>
die Signale geben zu können: er fand bald, dass die mittleren Per-<lb/>
sonen ganz unnüz wären, weil man in der doppelten Entfernung<lb/>
sehr gut hören konte; er machte nun Versuche, wie weit sich dies<lb/>
treiben liesse, und fand, dass man in 6700 Fus Entfernung volkom-<lb/>
men gut verstanden wurde, ohne übermässig laut zu sprechen.<lb/>
Dies lag ohne Zweifel in der durchaus gleichmässigen Temperatur<lb/>
und Windstille der Luft. – Der Schall nimt ab, mit abnehmen-<lb/>
dem Thermometer- und Barometerdruk: daher kömt es, dass<lb/>
man nahe Schlachten oft gar nicht, entfernte in grossen Weiten<lb/>
<pb facs="#f0552" n="274v"/>
<choice><sic>ten </sic><corr resp="#CT"/></choice>hört. In der Nähe von Paris haben <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118847767 http://d-nb.info/gnd/118847767">Arago</persName>, <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116299762 http://d-nb.info/gnd/116299762">Bouvard</persName> und ich<lb/>
Versuche mit Geschüzen in der Entfernung von 9500 Toisen an-<lb/>
gestelt, wo erst an dem einen Erde der Grundlinie, dann an dem<lb/>
andern abgefeuert würde, um so den Einflus aufzuheben, den der<lb/>
Wind auf die Beobachtungen haben könte. Wir fanden die Ge-<lb/>
schwindigkeit des Schalles bei +8° R. von 1038 Fus.</p><lb/>
<p>Wenn das Wassergas in die leichtere Luft aufsteigt: so ge-<lb/>
rint es zu Bläschen, von denen <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118716581 http://d-nb.info/gnd/118716581">Gay Lussac</persName> annimt, dass sie<lb/>
mit feuchter Luft, welche leichter ist, als trokne, gefült sind:<lb/>
so geschieht es, dass die feuchten Wolken, welche aus einer gros-<lb/>
sen Menge solcher Bläschen bestehn, sich wie ein Montgol-<lb/>
fiere mit leichterer Luft heben: auch scheint es wahrschein-<lb/>
lich, dass die Luft zwischen den Wolken leichter ist. <hi rendition="#u"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-119032902 http://d-nb.info/gnd/119032902">Fresnel</persName></hi><lb/>
hat eine vortreffliche Abhandlung darüber geliefert. An Bergen<lb/>
aufsteigend, wo Wolken sich gelagert hatten, bemerkte ich oft,<lb/>
dass in 4–5000 Fus Höhe die Temperatur grösser war, als sie<lb/>
<del rendition="#s"><note place="left"><del rendition="#s">undeutlich.</del><lb/>
</note></del>sein solte, weil <del rendition="#s">(mit jeder Lichterscheinung eine Erhizung ver-<lb/>
bunden ist. ,)</del> man in dieser Höhe in die Wolkenschicht gelangt, wel-<lb/>
che meist einen Raum von 2–3000 Fus einnimt, und durch die<lb/>
Sonnenstralen erwärmt wird.</p><lb/>
<milestone rendition="#hr" unit="section"/><lb/>
</div></body></text></TEI>