<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><text><body><div type="session" n="60">   <head type="leftMargin"><choice><orig><choice><sic>20</sic><corr resp="#CT">24</corr></choice> April. <space dim="horizontal"/><hi rendition="#b">60.</hi></orig><reg resp="#CT">60. Vorlesung, <ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/gliederung"><date when="1828-04-24">24. April 1828</date></ref></reg></choice></head><lb/>
<p>Kein Gegenstand ist mit einer grösseren, man kann sagen, mehr<lb/>
gehässigen Lebendigkeit behandelt worden, als die Geschichte der<lb/>
Menschenracen, und man hat Sachen hier hineingemischt, die den<lb/>
historischen Untersuchungen fremd bleiben solten. In neuer Zeit<lb/>
ist man auf einen besseren Weg geraten. Die Untersuchungen<lb/>
über die Völker des innern Asiens haben auch über Europa Licht<lb/>
verbreitet.</p><lb/>
<p>Wenn man früher das Vorgeschichtliche verwechselt hat mit den<lb/>
einfachen Beobachtungen der Erscheinungen: so werden wir uns<lb/>
besonders bemühen müssen beides zu trennen, und daher 1, den<lb/>
blossen Kausalzusammenhang in den Erscheinungen nicht verwachseln<lb/>
<pb facs="#f0761" n="379r"/>
2, mit der physischen Geschichte der Menschenracen; eben so wie Geologie<lb/>
und Geognosie streng geschieden werden müssen.</p><lb/>
<p>Wir haben gesehn, dass die Flexibilität der menschlichen Natur nicht<lb/>
von der grösseren Blutwärme oder von der Eigenschaft herrührt, sich<lb/>
eine eigne Temperatur zu bilden, sondern von der Intelligenz, die sich<lb/>
als Willenskraft ausspricht, und dass die ungebildeten Völker am we-<lb/>
nigsten Biegsamkeit haben. Die Missionare in Südamerika wissen<lb/>
sehr wohl, wie gefährlich es ist, die Waldindianer in die Ebne zu ver-<lb/>
pflanzen: denn es sterben 60–70 <choice><orig>pr. Cent</orig><reg resp="#CT">Prozent</reg></choice> davon. Wenn man sieht,<lb/>
dass die Neger aus Afrika <add place="superlinear"><metamark/>welche </add>durch die Grausamkeit der Europäer<lb/>
nach dem neuen Kontinent geschlept werden, hier sehr gut aus-<lb/>
dauern, so liegt dies nicht an der grösseren Flexibilität ihrer Na-<lb/>
tur, <del rendition="#s">als</del> sondern daran, dass ⅓ oder ¼ von ihnen auf der Überfahrt<lb/>
sterben, also kommen schon die an sich stärkeren nach Amerika hin.</p><lb/>
<p>Man hat lange geglaubt, dass die <hi rendition="#u">Menschen allein</hi> Stimmwerk-<lb/>
zeuge zu einer artikulirten Sprache haben. <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-119291827 http://d-nb.info/gnd/119291827">Camper</persName> war der Meinung,<lb/>
dass der Larynx der Affen von dem der Menschen verschieden sei.<lb/>
Einige wilde Völker behaupten, dass die Affen leise unter sich sprechen,<lb/>
weil, wenn die Menschen es hörten, man sie zur Arbeit zwingen<lb/>
würde. Es ist aber gewis, dass sie stumm sind, nicht weil ihr Larynx<lb/>
anders gebaut ist, sondern weil sie sich nichts zu sagen haben, wie<lb/>
<pb facs="#f0762" n="379v"/>
der geistreiche Verfasser der Monographie der grünen Affen sehr rich-<lb/>
tig bemerkt: <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-115526641 http://d-nb.info/gnd/115526641">Rudolphi</persName>’s anatomische Untersuchungen haben ge-<lb/>
zeigt, dass es nicht an den Sprachwerkzeugen, sondern an der mangeln-<lb/>
den Intelligenz liegt. Es giebt zwar einen Urtypus für jede Klasse von<lb/>
Pflanzen und Thieren, aber das, was die Menschheit eigentlich kara-<lb/>
kterisirt, ist im geistigen zu suchen. Die Merkmale im physichen<lb/>
sind: das Übergewicht de<subst><del rendition="#ow">r</del><add place="across">s</add></subst> Gehirns im Verhältnis zur Dünnigkeit<lb/>
der Nerven, – die Bestimmung zum aufrechten Gange; – Die Capaci-<lb/>
tät des Schädels im Verhältnis zur Antliz, der Schädel ist beim<lb/>
Menschen überwiegend: die Beis-<choice><sic/><corr resp="#CT">,</corr></choice> Kau- und Geruchsorgane sind nicht<lb/>
so sehr entwikkelt. Bei den Thieren veranlast die grössere Ausbildung<lb/>
des Unterkiefers das Zurüksinken der Stirn, und dies führt uns<lb/>
auf die <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-119291827 http://d-nb.info/gnd/119291827">Kamper</persName>sche Gesichtslinie, die bei den Hellenen, Zirkassiern<lb/>
und Georgiern (die wir fast nur spielend Kaukasier nennen) 80 bis<lb/>
85° beträgt. Da alle Völker ihre Lieblingsbildung zu idealisiren<lb/>
pflegen, so finden sich auch bei den Antiken Gesichtslinien, die nicht<lb/>
in der Natur existirt haben. Die Gesichtslinie der Neger beträgt<lb/>
70°, die der Neuseeländer im stillen Meere nach <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117669962 http://d-nb.info/gnd/117669962">Lesson</persName> und <persName resp="#CT" ref="https://viaf.org/viaf/17612241">Gar-<lb/>
naux</persName> <metamark>?</metamark> 65°<choice><sic/><corr resp="#CT">.</corr></choice> <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118805193 http://d-nb.info/gnd/118805193">Sömmering</persName> fand sie bei keinem Affen über 58°, beim<lb/>
Chimpanse oder Jokko 50°. Dass sie beim Orang Utang 65° betra-<lb/>
<pb facs="#f0763" n="380r"/>
<fw type="sig" place="top"><supplied reason="covered" resp="#CT">9</supplied>5.</fw><lb/>
gen solle, ist ein Irthum.</p><lb/>
<p>Als einen karakteristischen Unterschied des Menschen hat man<lb/>
es angegeben, dass ihm der Intermaxillarknochen fehle, der die<lb/>
Schneidezähne enthält: allein bei einigen Affen fehlt er auch,<lb/>
welche statt dessen Suturen haben, grade wie die Suturae spu-<lb/>
riae im Munde des Menschen. Die neuen schönen Untersuchun-<lb/>
gen darüber zeigen, dass wo diese Suturen fehlen, sie durch die<lb/>
Struktur der Lamellen angedeutet werden, wenn man den Kno-<lb/>
chen zersägt. Bei den tieferen Klassen treten die Knochen an<lb/>
die Stelle der Suturen.</p><lb/>
<p><persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116988703 http://d-nb.info/gnd/116988703">Mekel</persName> in Halle fand, dass beim Neger die Nerven des 5<choice><abbr><hi rendition="#sup #uu">￼</hi></abbr><expan resp="#CT"><hi rendition="#sup #uu">ten</hi></expan></choice><lb/>
Paares allemal dikker sind. Diejenigen, welche sich freuen, wozu ich<lb/>
nicht gehöre, dass die Neger etwas thierisches an sich haben, werden<lb/>
hier den thierischen Karakter ganz deutlich ausgesprochen finden.</p><lb/>
<p>Die mehr ausgedrükte Existenz eines <hi rendition="#u">Kinnes</hi>, durch <choice><sic>dass</sic><corr resp="#CT">das</corr></choice> Her-<lb/>
vortreten des Unterkiefers veranlast, ist kein hinlänglich-un-<lb/>
terscheidendes Merkmal für den Menschen; eben so wenig, wie<lb/>
die regelmässige Anwesenheit des <hi rendition="#u">Hirnsandes</hi>, der sich auch<lb/>
beim Damhirsch findet. Auch sie schiefe Lage des <hi rendition="#u">Herzens</hi><lb/>
ist nicht karakterisirend genug. Die grössere Ausbildung der<lb/>
<pb facs="#f0764" n="380v"/>
<hi rendition="#u">Nase</hi> findet sich auch bei dem Rüsselaffen, Simia rostrata,<lb/>
der eine sehr entwikkelte Nase hat. De la Metherie behaup-<lb/>
tete daher, dass die Affen, wenn sie sich schnaubten, auch eine<lb/>
Nase haben würden, wie <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118726048 http://d-nb.info/gnd/118726048">Lamark</persName>, dass <choice><orig>Sümpfvögel</orig><reg resp="#CT">Sumpfvögel</reg></choice>, um sich<lb/>
nicht zu benezen, so hohe Beine hätten; obgleich diesen paradoxen<lb/>
Behauptungen etwas wahres zum Grunde liegt, dass nämlich der<lb/>
häufige Gebrauch der Organe ihre grössere Ausbildung herbeiführt.</p><lb/>
<p>Nicht blos lieblos, sondern auch der Untersuchung fremd ist<lb/>
die von einigen Forschern angenommene Stufenleiter der Huma-<lb/>
nität. <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116863498 http://d-nb.info/gnd/116863498">Meiners</persName> in Göttingen nahm gar eine volkomne und un-<lb/>
volkomne Menschenrace an. Zu der lezten rechnete er die Neger,<lb/>
und doch giebt es kein Beispiel von anthropofagen Negern, wohl<lb/>
aber von weissen Racen. So steigt er mehrere Stufen auf-<lb/>
wärts, und komt nach und nach zu sich selbst, der volkomnen<lb/>
kaukasischen Race.</p><lb/>
<p>Zwei Affenarten stehn dem Menschen sehr nahe:</p><lb/>
<p>1, der <hi rendition="#u">Orangutang,</hi> über dessen Existenz lange Ungewisheit hersch-<lb/>
te, bis man jezt zu der Überzeugung gekommen ist, dass dieses<lb/>
sanfte Thier nichts ist als ein junges Individuum eines sehr<lb/>
<pb facs="#f0765" n="381r"/>
bösartigen Affen. <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116792310 http://d-nb.info/gnd/116792310">Marsden</persName> hat gezeigt, dass in den malayischen<lb/>
Sprachen Orang, verständig bedeutet, und auf den Menschen und<lb/>
Elephanten angewendet wird; Utang, sylvestre. In neuern Zeiten<lb/>
hat man sie lebendig nach Europa gebracht: sie haben einen sehr zar-<lb/>
ten Körperbau, und werden nur 35–36 Zoll hoch; im Lande selbst mögen<lb/>
sie vielleicht 4 Fus erreichen. Überhaupt habe ich bemerkt, dass<lb/>
je mehr man sich den Ländern naht, in denen die Affen wohnen,<lb/>
um desto mehr hören die Mährchen auf, die man sich wie Jagd-<lb/>
geschichten von ihnen erzält. Doch sagte man nur in Südameri-<lb/>
ka selbst, dass die Affen beim Maisstehlen einen Knoten schür-<lb/>
zen, was den Gebrauch des Daumens vor aussezen würde. Da die<lb/>
Affen 4 Hände haben, und die gröste Zeit ihres Lebens nicht<lb/>
gehn, sondern klettern, so entsteht bei ihnen ein Anschein von<lb/>
Handlungen, denen wir Intelligenz zuschreiben. In England<lb/>
sah ich einen Orangutang, der krank war, und sonderbar genug,<lb/>
die Arznei sehr gern trank: als die Medizinflasche umgefallen<lb/>
war, und auf dem Tische hin und her oszillirte, hielt er sei-<lb/>
nen Daumen vor, so lange bis sie stillstand. <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-100565565 http://d-nb.info/gnd/100565565">Tilesius</persName> zeigte<lb/>
zuerst, dass alle <del rendition="#s">j</del> <choice><orig>Orangutang Schädel</orig><reg resp="#CT">Orangutang-Schädel</reg></choice> in unsern Museen jungen<lb/>
<pb facs="#f0766" n="381v"/>
Thieren angehören. <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118677578 http://d-nb.info/gnd/118677578">Cuvier</persName> und später <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-115526641 http://d-nb.info/gnd/115526641">Rudolphi</persName> (in einem eignen<lb/>
Mémoire in den Schriften der Akadémie) bewiesen, dass das kleine<lb/>
<add place="left">zarte </add>Thier mit einem klagenden A<supplied reason="damage" resp="#CT">us</supplied>druk in den Augen zu einem häs-<lb/>
lichen hundsartigen Affen wird. Man hat man auch gefunden,<lb/>
dass junge Paviane kugelrunde Köpfe haben wie Kinder, aber<lb/>
nach wenigen Jahren tritt die Stirn zurük. Der Orang-Utang<lb/>
wird wahrscheinlich zum asiatischen Pongo mit schreklichen<lb/>
scharfen Zähnen.</p><lb/>
<p>2, der <hi rendition="#u">Jokko</hi>, Simia troglodytes <metamark>?</metamark> den man in den Kolonien<lb/>
so weit gebracht hat, dass er bei Tische aufwartet, auch Thee<lb/>
und Kaffee trinkt. Er ist im Körperbau nicht so sehr dem<lb/>
Menschen ähnlich, als der Orang-Utang. – Der Gibbon hat beinahe<lb/>
gar keine Stirn, und der ganze Leib ist mit Haaren besezt.</p><lb/>
<p><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116863498 http://d-nb.info/gnd/116863498">Meiners</persName> macht bei seinen Menschenracen noch die sonderbare Ein-<lb/>
theilung in slavische und nicht-slavische Völker, die ersten gehören<lb/>
zu den unvolkommen Racen.</p><lb/>
<p>Ob es <hi rendition="#u">eine</hi> oder <hi rendition="#u">mehrere</hi> Spezies von Menschen gebe, ist eine Unter-<lb/>
suchung, die seit 70–80 Jahren am lebendigsten betrieben worden<lb/>
ist: allein schon <hi rendition="#u"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118571249 http://d-nb.info/gnd/118571249">Leibnitz</persName></hi> hat damit eine andre Untersuchung: die<lb/>
über die Verwandschaft der Sprachen verwechselt, und dies ist ein<lb/>
<pb facs="#f0767" n="382r"/>
sehr trügliches Kenzeichen. Auch das verdienstvolle Werk: der Mithri-<lb/>
dat von <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118500651 http://d-nb.info/gnd/118500651">Adelung</persName> und <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118767372 http://d-nb.info/gnd/118767372">Vater</persName> vermengt diese beiden Untersuchungen wel-<lb/>
che ganz getrent bleiben solten. In neuen Zeiten haben die Forschungen<lb/>
über die Völker <subst><del rendition="#s">am</del><add place="intralinear">zwischen dem</add></subst> Aral-See und der chinesischen Mauer<lb/>
von <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-100318371 http://d-nb.info/gnd/100318371">Abel Rémusat</persName> und 2 Werke von <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-10082451X http://d-nb.info/gnd/10082451X">J. Klaproth</persName>: Asia polyglotta<lb/>
und Tableaux de l’Asie <choice><orig>p</orig><reg resp="#CT">pp.</reg></choice> viel Licht verbreitet. Für das Sprachstudium<lb/>
haben <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118659332 http://d-nb.info/gnd/118659332">Bopp</persName>, <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118607987 http://d-nb.info/gnd/118607987">Schlegel</persName> und <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118554727 http://d-nb.info/gnd/118554727">mein Bruder</persName> sehr viel gethan. Über Meder<lb/>
und Assyrer hat <choice><abbr>H￼.</abbr><expan resp="#CT">Herr</expan></choice> <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116760648 http://d-nb.info/gnd/116760648">S<hi rendition="#sup #u">t</hi> Martin</persName>, der mit <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118718991 http://d-nb.info/gnd/118718991">Grotefend</persName> die Keilschriften<lb/>
entzifferte, viel Verdienst: einzelne Fragmente seiner Forschungen<lb/>
finden sich in <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116041625 http://d-nb.info/gnd/116041625">Balbi</persName>’s Sprachkatalog.</p><lb/>
<p>Die Griechen unterschieden von den Menschen nur Eingeborne und Ein-<lb/>
gewanderte. <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118549855 http://d-nb.info/gnd/118549855">Herodot</persName> kent in Afrika nur 4 Stämme: 2 Eingeborne: die<lb/>
<subst><del rendition="#s">Lybyer</del><add place="superlinear">Libyer</add></subst> im Norden, und die Aethiopen im Süden, und 2 fremde: die<lb/>
Phönizier und die Hellenen: In Afrika haben aber 3 oder 4 mal Ein-<lb/>
wanderungen von weissen Racen Statt gefunden. 1, aus Persien und<lb/>
Medien, ein Stamm der nachher mit den Numidern und Garamanten<lb/>
zusammenschmolz. 2, <add place="superlinear"><metamark/>die </add>Hyksos, ein arabischer Stamm; blond und gelb-<lb/>
lich-weis, im Gegensaz zu den brauneren Aegyptern: dass sie aus<lb/>
Arabien und nicht etwa den Nil herunterkamen, zeigt schon der Name<lb/>
Hirtenkönige, der nur auf die Araber als Nomaden past. 3, die ei-<lb/>
<pb facs="#f0768" n="382v"/>
gentliche Völkerwanderung im 4–5 Jahrhundert, wo Vandalen sich<lb/>
in Karthago niederliessen, die sich noch jezt auf den Höhen des Atlas<lb/>
als Kabilen <metamark>?</metamark> finden. Im Agricola ist eine merkwürdige Stelle über<lb/>
die alten Gallier und Britannier: cap. 11. Habitus corporum varii, at<choice><abbr>q￼</abbr><expan resp="#CT">que</expan></choice><lb/>
ex eo argumenta: nam<choice><abbr>q￼</abbr><expan resp="#CT">que</expan></choice> rutilae Caledoniam habitantium comae,<lb/>
magni artus, Germanicam originem adseverant. Silurum colora-<lb/>
ti vultus et torti plerum<choice><abbr>q￼</abbr><expan resp="#CT">que</expan></choice> crines, et posita contra Hispania,<lb/>
Iberos veteres trajecisse eas<choice><abbr>q￼</abbr><expan resp="#CT">que</expan></choice> sedes occupasse, fidem faciunt: pro-<lb/>
ximi Gallis et similes sunt: seu durante originis vi, seu, procur-<lb/>
rentibus in diversa terris, positio coeli corporibus habitum dedit. –</p><lb/>
<p>Die Idee von der Einheit des Menschengeschlechtes ist erst durch<lb/>
das Christenthum aufgekommen, das die Menschen einander mehr<lb/>
genähert hat, und die Behandlung der Sklaven sehr verbesserte. –<lb/>
Als Amerika entdekt wurde, entstand die Frage, ob die dortigen<lb/>
Menschen, als Waldmenschen thierischer Natur seien: denn es<lb/>
gab keine Hirtenvölker bei ihnen, wegen des Mangels an Hausthie-<lb/>
ren, sie waren nicht darauf verfallen, den Bison, der jezt als Haus-<lb/>
thier benuzt wird, zu zähmen, um seine Milch zu trinken. In<lb/>
China ist so sehr alle Spur des Hirtenlebens verwischt, dass man<lb/>
<add place="left">im Innern </add>nicht einmal den Gebrauch der Milch kent. <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-100318371 http://d-nb.info/gnd/100318371">Abel Rémusat</persName> und<lb/>
<pb facs="#f0769" n="383r"/>
<persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-10082451X http://d-nb.info/gnd/10082451X">Klaproth</persName> fanden nie die Milch in chinesischen Büchern angeführt. Eben<lb/>
so ist es in Amerika, und nicht allein aus astronomischen Denkmä-<lb/>
lern, sondern auch aus dieser Milchscheu kann man schliessen, dass<lb/>
in früheren Jahrhunderten ein grosser Verkehr zwischen Asien und<lb/>
Amerika Statt gefunden habe. – Gegen die Ansicht, dass die Amerika-<lb/>
ner thierischer Natur seien, wurden mehrere Bullen der Päpste ge-<lb/>
geben, und die Einheit der Natur vom päpstlichen St<del rendition="#s"><unclear reason="illegible" cert="high" resp="#CT">¨</unclear></del>uhle herab prokla-<lb/>
mirt. Im 15<choice><abbr><hi rendition="#sup #uu">￼</hi></abbr><expan resp="#CT"><hi rendition="#sup #uu">ten</hi></expan></choice> und 16<choice><abbr><hi rendition="#sup #uu">￼</hi></abbr><expan resp="#CT"><hi rendition="#sup #uu">ten</hi></expan></choice> Jahrhundert nimt die Sklaverei zu; die Guan-<lb/>
chos von den kanarischen Inseln, die Karaiben und Neger werden<lb/>
auf die Sklavenmärkte von Amerika geschlept: dadurch die plözlich<lb/>
gewekte Handelsindustrie einiger europäischen Völker.</p><lb/>
<p>Von den beiden Fragen:<lb/>
<list>   <item>1, Welche Verschiedenheit des Körperbaus bieten die Menschen dar<choice><orig>,?</orig><reg resp="#CT">?</reg></choice></item><lb/>
<item>2, Wie sind <choice><sic>sind</sic><corr resp="#CT">sie</corr></choice> auf dem Erdboden vertheilt<choice><orig>,?</orig><reg resp="#CT">?</reg></choice> <del rendition="#s">er</del></item><lb/>
</list>   ist die 2<choice><abbr><hi rendition="#sup #u">￼</hi></abbr><expan resp="#CT"><hi rendition="#sup #u">te</hi></expan></choice> rein historisch, und mus eignen Untersuchungen vorbe-<lb/>
halten werden.</p><lb/>
<p>Die grosse Verschiedenheit, welche uns der Körperbau der Menschen<lb/>
darbietet, kann auf 2erlei Art entstanden sein:<lb/>
<list>   <item>a, indem ein Urtypus durch Degénérazion verändert wurde,<lb/>
<pb facs="#f0770" n="383v"/>
dies sehn wir bei den hybriden Pflanzen, der Fragaria monophylla <choice><orig>pp</orig><reg resp="#CT">pp.</reg></choice></item><lb/>
<item>b, indem mehrere Typen gleichzeitig entstanden sind.</item><lb/>
</list></p><lb/>
<p>Im ersten Falle ist von <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118591371 http://d-nb.info/gnd/118591371">Pallas</persName>, <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117697206 http://d-nb.info/gnd/117697206">Prichard</persName><note resp="#BF" type="editorial">Vgl. <bibl>Prichard, James Cowles: Researches into the physical History of Mankind. 2 Bde. 2. Aufl. Arch, London 1826.</bibl> Online verfügbar: <ref target="http://www.mdz-nbn-resolving.de/urn/resolver.pl?urn=urn:nbn:de:bvb:12-bsb10255421-5">Band 1, MDZ München, abgerufen am 26.02.2016</ref>, <ref target="http://www.mdz-nbn-resolving.de/urn/resolver.pl?urn=urn:nbn:de:bvb:12-bsb10255422-0">Band 2, MDZ München, abgerufen am 26.02.2016</ref>.</note> und andern angenommen<lb/>
worden, dass die schwarze Farbe <subst><del rendition="#s">nicht</del><add place="superlinear">die</add></subst> <choice><sic>ursprünglich</sic><corr resp="#CT">ursprüngliche</corr></choice> sei, nach der<lb/>
Analogie, dass wilde Thiere lichter werden, wenn man sie in Haus-<lb/>
thiere umwandelt, und nach ihnen wäre die <subst><del rendition="#s">weisse</del><add place="superlinear">schwarze</add></subst> Menschenrace die<lb/>
ursprüngliche, und aus ihr die weisse durch Zivilisazion und Kul-<lb/>
tur entstanden. Dies Resultat wird unter den weissen Menschen<lb/>
wenig Beifall finden, eben so wenig als das entgegengesezte unter<lb/>
den schwarzen Völkern. <hi rendition="#u"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117632368 http://d-nb.info/gnd/117632368">Denham</persName></hi> erzälte mir oft von dem ekelhaften<lb/>
Eindruk, den seine proeminente Nase im Innern von Afrika hervor-<lb/>
gebracht habe. Die Frauen hatten beim Anblik seiner weissen Ge-<lb/>
sichtsfarbe Übelkeiten bekommen: er versicherte mich, dass er<lb/>
nicht Philosoph genug gewesen sei, um sich darüber hinwegzu-<lb/>
sezen, und dass die beständigen Übelkeiten, welche sein Anblik<lb/>
bei den Weibern erregte, zu den unangenehmsten Erinnerungen<lb/>
seiner Reise gehöre.</p><lb/>
<p>Jedes Volk sucht freilich den Typus der Schönheit in seiner<lb/>
eignen Organisazion: aber es mus doch einen Urtypus der Schön-<lb/>
heit geben, der auf das Ebenmaas der Theile und den Ausdruk der<lb/>
<pb facs="#f0771" n="384r"/>
<fw type="sig" place="top">96.</fw><lb/>
Seele begründet, von den Menschenstämmen unabhängig ist, und einem<lb/>
höheren Ideenkreise angehört. Der schwarzen Farbe fehlt der zarteste<lb/>
Ausdruk der Seele, das <hi rendition="#u">Erröthen</hi>; zwar bemerkt man etwas davon bei<lb/>
den Negerfrauen aus Kongo, es ist aber nur eine schwache Andeu-<lb/>
tung. Bei den Negern zeigt sich Frischheit und Gesundheit grade<lb/>
durch ein tieferes Schwarz. Sobald sie krank werden, bleicht sich<lb/>
die Hautfarbe.</p><lb/>
<p>Der Streit über die Menschenracen kann eben so wenig geschlich-<lb/>
tet werden, als der über die Sprachen und die Schriftzüge: wenn man<lb/>
Gewalt anwendet, so kann man allerdings alle Sprachen und Schriften<lb/>
auf einen Urtypus zurükführen: aber <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-100094546 http://d-nb.info/gnd/100094546">Crawfurd</persName> <metamark>?</metamark> fand allein in<lb/>
der Südsee und im indischen Archipel <del rendition="#s">mehr</del> eine grössere Menge<lb/>
von Schriftzeichen, als es überhaupt Sprachen giebt. Eben so kann<lb/>
man alle Sprachen für die Trümmer einer Ursprache halten,<lb/>
und in allen Wurzeln Ähnlichkeit und Übereinstimmung finden.<lb/>
Die Vaskische und zeltische Sprache hat man lange für die ältesten<lb/>
gehalten, ohne einen Grund dafür zu haben.</p><lb/>
<p>In einer physischen Weltbeschreibung können wir blos die klima-<lb/>
tische Vertheilung der Sprachen <del rendition="#s"><gap reason="illegible" unit="chars" quantity="3"/></del> und Menschenstämme berük-<lb/>
sichtigen. Das <subst><del rendition="#s">t</del><add place="intralinear">,</add></subst> was für Christen und Muhamedaner eine Quelle<lb/>
<pb facs="#f0772" n="384v"/>
des <hi rendition="#u">Glaubens</hi> ist, mus der Natur<hi rendition="#u">forschung</hi> fremd bleiben.</p><lb/>
<p>Wir haben keine Gründe, die Einheit der menschlichen Natur ab-<lb/>
solut zu läugnen: vielmehr scheint sie sich durch Übergangsformen<lb/>
zu offenbaren, so wie es von den verschiedenen Thierklassen, die dem<lb/>
Menschen überall hin gefolgt sind, und sich mit ihm verändert haben,<lb/>
den Hunden und Rindern, auch einen Urtypus gegeben haben mus.<lb/>
Dagegen haben wir oben gesehn, dass in historischen Zeiten die <hi rendition="#u">Fraga-<lb/>
ria</hi> monophylla und eine Art <hi rendition="#u">Siringa</hi> neu entstanden sind: eben so<lb/>
<note place="left"><hi rendition="#u">Anconsheep.</hi> Abh.<lb/>
v. <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-121182568 http://d-nb.info/gnd/121182568">Humphries</persName><lb/>
</note>weis man noch das Jahr, wo in Pensylvanien <add place="superlinear">Connecticut </add>ein Schaaf mit gekrüm-<lb/>
ten Vorderfüssen entstanden ist: es war ein junger Bock, der geworfen<lb/>
wurde, und sich nachher fortpflanzte. Diese neue Race ist jezt auch<lb/>
in England verbreitet, und man hat sie darum gern, weil sie nicht<lb/>
über die Zäune springen. <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116975415 http://d-nb.info/gnd/116975415">Everard Home</persName>’s <metamark>?</metamark> Untersuchungen zeigten<lb/>
die Möglichkeit der Degenerazion menschlicher Typen.</p><lb/>
</div></body></text></TEI>