<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><text><body><div type="session" n="25">   <head type="leftMargin"><choice><orig><choice><sic><subst><del rendition="#s">25. </del><add place="intralinear">29.</add></subst></sic><corr resp="#CT">30</corr></choice> <choice><abbr>Jan.</abbr><expan resp="#CT">Januar</expan></choice> <space dim="horizontal"/><hi rendition="#b">25.</hi></orig><reg resp="#CT">25. Vorlesung, <ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/gliederung"><date when="1828-01-30">30. Januar 1828</date></ref></reg></choice></head><lb/>
<p>Man sieht also, dass die Kometen beiweiten<lb/>
den grösten Theil der Bevölkerung unseres Sonnensystems ausmachen.<lb/>
<persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118733133 http://d-nb.info/gnd/118733133">Nessier</persName> <metamark>(?)</metamark> und <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117689505 http://d-nb.info/gnd/117689505">Pons</persName>, früher in Marseille, jezt in Italien sind als die<lb/>
beiden Astronomen zu nennen, welche die gröste Menge von Kometen<lb/>
<pb facs="#f0265" n="131r"/>
entdekt haben: doch mus man auch eingestehn, dass wir in unserer <add place="right">neusten</add><lb/>
Zeit für Kometenbeobachtungen sehr begünstigt gewesen sind: denn<lb/>
von 1769–1807 ist kein grosser Komet erschienen: dann kamen aber<lb/>
die bedeutenden von 1807, <hi rendition="#u">1811</hi> und 1819.</p><lb/>
<p>Noch vor 8–9 Jahren kante man nur die Wiederkehr eines einzigen<lb/>
Kometen mit Sicherheit, die des <hi rendition="#u"><persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118720066 http://d-nb.info/gnd/118720066">Halley</persName></hi>schen, welche 1682 berechnet wurde,<lb/>
dann erschien er 1759 und wird 1835 wiederkommen. <hi rendition="#u"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116471727 http://d-nb.info/gnd/116471727">Encke</persName></hi> machte 1819<lb/>
die glänzende Entdekkung, dass ein kleiner Komet in ungefähr 3 Jahren<lb/>
um die Sonne gehe, welchen daher die Franzosen: <foreign xml:lang="fra">Comête de courte<lb/>
période</foreign> nanten. Der 3<choice><abbr><hi rendition="#sup #u">￼</hi></abbr><expan resp="#CT"><hi rendition="#sup #u">te</hi></expan></choice> <hi rendition="#u"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116164603 http://d-nb.info/gnd/116164603">Biela</persName></hi>sche Komet wurde erst 1826 erkant.<lb/>
Zwar hat <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-11858975X http://d-nb.info/gnd/11858975X">Olbers</persName> einen Kometen von 1815 elliptisch berechnet, und<lb/>
seine Periode auf 75 Jahre bestimt: allein es findet sich gar kein<lb/>
früherer Komet, welcher dazu paste, und die Zukunft wird entschei-<lb/>
den, ob er Recht hatte. Auch hielt man die beiden Kometen von<lb/>
1532 und 1660 für identisch, und erwartete ihn 1790; allein vergeblich,<lb/>
wie es auch <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-11858975X http://d-nb.info/gnd/11858975X">Olbers</persName> vorausgesagt, welcher einsah, dass die Elemente<lb/>
dieser beiden Bahnen nicht übereinstimten.</p><lb/>
<p>Wenn durch die Astronomen, und namentlich durch <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-104234059 http://d-nb.info/gnd/104234059">Lalande</persName>,<lb/>
eine grosse Furcht vor der Nähe eines Kometen verbreitet worden<lb/>
<pb facs="#f0266" n="131v"/>
ist, so wurde auch dieselbe Furcht durch die Berechnungen der<lb/>
Astronomen wieder gehoben. Wir müssen also betrachten, in welche<lb/>
<hi rendition="#u">Sonnen</hi>nähe und <hi rendition="#u">Erd</hi>nähe der nächste Komet bis jezt gekommen ist;<lb/>
und die Nähe berüksichtigen, in welche er zur <hi rendition="#u">Erdbahn</hi> kommen<lb/>
kann. Der von 1680 war <add place="superlinear"><metamark/>nur </add>34,000 Meilen von der Sonne <del rendition="#s">entfernt</del>,<lb/>
also <hi rendition="#sup">5</hi>/<hi rendition="#sub">8</hi> einer Mondweite, von der Erde 10 Millionen Meilen ent-<lb/>
fernt. Der von 1770 war 6 Mondweiten von der Erde vorbeigegan-<lb/>
gen; durch den Physiker <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118572628 http://d-nb.info/gnd/118572628">Lichtenberg</persName> war der Irthum entstan-<lb/>
den, als sei er zwischen Erde und Mond durchgegangen, dies<lb/>
ist aber von keinem einzigen Kometen historisch nachgewie-<lb/>
sen. Der 2<choice><abbr><hi rendition="#sup #uu">￼</hi></abbr><expan resp="#CT"><hi rendition="#sup #uu">te</hi></expan></choice> innere Komet, d<subst><del rendition="#ow">ie</del><add place="across">er</add></subst> <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116164603 http://d-nb.info/gnd/116164603">Biela</persName>sche komt der <hi rendition="#u">Erdbahn</hi><lb/>
am nächsten, indem er in manchen Fällen nur 2 Mondweiten<lb/>
von derselben entfernt ist.</p><lb/>
<p>Die Gefahr wird überhaupt sehr vermindert durch den<lb/>
Gedanken an die äusserst geringe Masse der Kometen, ob-<lb/>
gleich nicht zu läugnen ist, dass die Geschwindigkeit<lb/>
der Kometen, besonders wenn die Richtung grade entgegen-<lb/>
gesezt wäre, einen starken Stos hervorbringen würde,<lb/>
<pb facs="#f0267" n="132r"/>
der Komet von 1770 ging durch das System der Jupitertrabanten,<lb/>
ohne die mindeste Störung in demselben hervorzubringen, also<lb/>
mus auch die Attrakzion sehr klein gewesen sein; von demselben<lb/>
Kometen berechnete <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118726536 http://d-nb.info/gnd/118726536">Laplace</persName>, dass wenn er <hi rendition="#sup">1</hi>/<hi rendition="#sub">5000</hi> von der Masse<lb/>
der Erde gehabt, so würde unser Jahr um 3 Stunden ver-<lb/>
längert worden sein, da es aber nicht einmal um einige Sekun-<lb/>
den verlängert worden ist, so läst sich daraus auf die unend-<lb/>
lich geringe Masse des Kometen schliessen. Der <hi rendition="#u"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116164603 http://d-nb.info/gnd/116164603">Biela</persName></hi>sche<lb/>
Komet durchschneidet zwar die Erdbahn, allein dennoch ist<lb/>
die Unwahrscheinlichkeit sehr gros, dass er je mit der Erde<lb/>
zusammentreffen wird.</p><lb/>
<p>Der <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116471727 http://d-nb.info/gnd/116471727"><hi rendition="#u">Enck</hi>e</persName>sche Komet zieht seine Bahnen zwischen Merkur<lb/>
und Jupiter, und wurde zuerst 1786 von <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-119063123 http://d-nb.info/gnd/119063123">Méchain</persName> beobach-<lb/>
tet: dann 1795 von Miss <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-119506610 http://d-nb.info/gnd/119506610">Herschel</persName>, der Schwester des Astro-<lb/>
nomen, von <hi rendition="#u"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118733133 http://d-nb.info/gnd/118733133">Messier</persName></hi> und <hi rendition="#u"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116215372 http://d-nb.info/gnd/116215372">Bode</persName></hi>. 1805 von <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117689505 http://d-nb.info/gnd/117689505">Pons</persName>, 1819 wieder<lb/>
von <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117689505 http://d-nb.info/gnd/117689505">Pons</persName>. 1822 (nach der Vorhersagung von <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116471727 http://d-nb.info/gnd/116471727">Encke</persName>) von <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-100553966 http://d-nb.info/gnd/100553966">Rühmker</persName><lb/>
in Paramatta in Neuholland, wo man ihn sogar mit blossen Augen<lb/>
sehn konte. 1825 von <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116474580 http://d-nb.info/gnd/116474580">Harding</persName> in Göttingen. Seine Umlaufzeit<lb/>
<pb facs="#f0268" n="132v"/>
wurde 1819 entdekt; er geht wie alle übrigen Planeten von <choice><abbr>W.</abbr><expan resp="#CT">Westen</expan></choice><lb/>
nach Osten, und kann der Erde nie gefährlich werden, da er<lb/>
<del rendition="#s">theils</del> in zu grosser Entfernung von ihr bleibt, und nicht<lb/>
einmal mit seiner Bahn die <subst><del rendition="#ow"><gap reason="illegible" unit="chars" quantity="1"/></del><add place="across">E</add></subst>rdbahn berührt. Die Umlauf-<lb/>
zeit war verschieden, welches man einer eignen im Weltraum<lb/>
verbreiteten Materie zuschreibt, die vielleicht mit dem Zodia-<lb/>
kallicht Ähnlichkeit hat, aber sonderbar genug, so auf den<lb/>
Kometen wirkte, dass sie ihn der Sonne näher brachte, also<lb/>
seine Umlaufzeit verkürzte.<lb/>
<list>   <item>von 1786–95 brauchte er 1208, 2 Tage</item><lb/>
<item><choice><orig>—</orig><reg resp="#CT">〃</reg></choice> 1795–1805 <subst><del rendition="#s">dann</del><add place="across"><choice><orig>—</orig><reg resp="#CT">〃 〃</reg></choice></add></subst> 1207, 7. <choice><orig>—</orig><reg resp="#CT">〃</reg></choice></item><lb/>
<item>von 1805–1819 <choice><orig>—</orig><reg resp="#CT">〃 〃</reg></choice> 1207, 2. <choice><orig>—</orig><reg resp="#CT">〃</reg></choice></item><lb/>
</list>   Dieser Komet wird nicht nur viel Licht über die Natur der<lb/>
Kometen verbreiten, sondern auch für manche Erscheinungen<lb/>
in unserem Systeme von Wichtigkeit sein: so wird er gewis<lb/>
mit der Zeit über die Masse des <hi rendition="#u">Merkur</hi> grosse Aufschlüsse<lb/>
geben, über die wir fast ganz in Ungewisheit schweben.</p><lb/>
<p>Der <hi rendition="#u"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116164603 http://d-nb.info/gnd/116164603">Biela</persName></hi>sche Komet wurde 1772, 1805, 1822 gesehn, und<lb/>
<pb facs="#f0269" n="133r"/>
seine Umlaufzeit beträgt 6 Jahr 9 Monate: in der Sonnennähe<lb/>
ist er nicht weit von der Erdbahn, während er auf der andern<lb/>
Seite nicht über den Jupiter hinausgeht. Sein Umlauf wurde<lb/>
1826 von <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116164603 http://d-nb.info/gnd/116164603">Biela</persName> gefunden, und fast gleichzeitig von <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116410647 http://d-nb.info/gnd/116410647">Gambard</persName> in<lb/>
Frankreich: 1826 war er 114,000 Meilen von der Erde entfernt; es<lb/>
könte daher wohl der Fall eintreten, dass sein Schweif sich<lb/>
mit unsrer Athmosphäre vermischte: man glaubte, dass dies<lb/>
1783 geschehn sei<del rendition="#s">n</del>, wo ein merkwürdiger Höhenrauch die Sonne<lb/>
mehrere Monate lang verhülte, bis zulezt <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118847767 http://d-nb.info/gnd/118847767">Arago</persName> bewiesen<lb/>
hat, dass auch bei der schnellsten Bewegung des Kometen<lb/>
dieselbe Verdunkelung auch jenseit des Atlantischen Meeres<lb/>
in Amerika müste Statt gefunden haben, wov<supplied reason="damage" resp="#CT">on</supplied> sich aber<lb/>
keine Spur findet. Der Höhenrauch mus also anderen uns<lb/>
unbekanten Ursachen zuzuschreiben sein.</p><lb/>
<p>Von den äusseren Kometen kennen wir nur einen, den<lb/>
<hi rendition="#u"><persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118720066 http://d-nb.info/gnd/118720066">Halley</persName></hi>schen; er wurde zuerst 1456 gesehn, und fält also<lb/>
in die ominöse Zeit, wo zugleich die Araber in Westen sehr<lb/>
schnell aus Spanien verjagt wurden, während sie in Osten<lb/>
<pb facs="#f0270" n="133v"/>
reissend vordrangen, und 1453 Konstantinopel eroberten. Der Papst<lb/>
<persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118518429 http://d-nb.info/gnd/118518429">Kalixtus</persName> lies Gebete gegen diesen Kometen ausschreiben, und<lb/>
ihn förmlich verwünschen. Man hat ihn beobachtet: 1531, <metamark>(?)</metamark><lb/>
1682, 1759 und erwartet ihn wieder am 16 <choice><abbr>Nov.</abbr><expan resp="#CT">November</expan></choice> 1835. Er hat<lb/>
also eine Periode von 76 Jahren, welche zwischen 75½ und 76<lb/>
schwankt wegen der Anziehung der beiden gewaltigen Mas-<lb/>
sen des Jupiter und Saturn, die schon (allein) für sich ein<lb/>
eignes System von Planeten und Satelliten ausmachen.<lb/>
<hi rendition="#u"><persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118720066 http://d-nb.info/gnd/118720066">Halley</persName></hi> hatte sein Erscheinen 1682 vorhergesagt, und <hi rendition="#u"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-11852092X http://d-nb.info/gnd/11852092X">Clairault</persName></hi><lb/>
überreichte der Akadémie ein Mémoire, worin sein Erschei-<lb/>
nen auf die Mitte April 1759 bestimt war: er erschien<lb/>
wirklich in der Mitte März, und wenn man damals die<lb/>
Störungen des Jupiter und Saturn genauer gekant, und vom<lb/>
Uranus etwas gewust hätte, so würde man eine Genauig-<lb/>
keit von 5 bis 6 Tagen erreicht haben.</p><lb/>
<p>Noch ist zu erwähnen, dass der Komet von 1770 durch<lb/>
<persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-100189180 http://d-nb.info/gnd/100189180">Lexel</persName> <metamark>(?)</metamark> auf 5½ Jahr Umlaufzeit berechnet wurde: er<lb/>
<pb facs="#f0271" n="134r"/>
<fw type="sig" place="top">34.</fw><lb/>
wolte aber nicht erscheinen; <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117161357 http://d-nb.info/gnd/117161357">Burkhardt</persName> in Paris hat sich sehr<lb/>
darum bemüht, und endlich fand man durch eine Menge der<lb/>
mühseligsten Rechnungen, dass seine Bahn <hi rendition="#u">inflektirt</hi> worden<lb/>
sei: er näherte sich nämlich 1779 dem Jupiter wieder auf<lb/>
so weit, dass dieser auf ihn einwirken konte, und nach den unab-<lb/>
änderlichen Gesezen, die man mit Unrecht Störungen nent,<lb/>
wurde die Bahn des Kometen so sehr perturbirt, dass er<lb/>
sich von uns entfernte, und wahrscheinlich <hi rendition="#u">nie</hi> wider er-<lb/>
scheinen wird. Der Komet von 1815, den <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-11858975X http://d-nb.info/gnd/11858975X">Olbers</persName> auf 75 Jahr ellip-<lb/>
tisch berechnete, stand in seiner Sonnenferne 34 <add place="superlinear"><metamark/><choice><orig>Erd </orig><reg resp="#CT">Erd-</reg></choice></add>Halbmesser<lb/>
von der Erde entfernt, der <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118720066 http://d-nb.info/gnd/118720066">Halley</persName>sche 36 Halbmesser.</p><lb/>
<p>Ganz algemein betrachtet können die Bahnen der Kome-<lb/>
ten: Kreise, Parabeln, Ellipsen und Hyperbeln (alle 4 Ke-<lb/>
gelschnitte) sein: allein nur <hi rendition="#u">eine</hi> mögliche Geschwindigkeit<lb/>
giebt Kreise und Parabeln; <hi rendition="#u">viele</hi> Geschwindigkeiten, wie sie<lb/>
durch die Perturbazionen bedingt werden, geben Ellipsen<lb/>
und Hyperbeln. Die Parabel ist die unwahrscheinlichste, die<lb/>
Ellipse die wahrscheinlichste Bewegung. Die Berechnungen<lb/>
<pb facs="#f0272" n="134v"/>
aber werden gewöhnlich für die parabolische Bewegung<lb/>
gemacht, weil hier die grosse Axe eliminirt wird.</p><lb/>
<p><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118726536 http://d-nb.info/gnd/118726536">Laplace</persName> hat unwidersprechlich bewiesen, dass, so grosse<lb/>
<choice><sic>Ahnlichkeiten</sic><corr resp="#CT">Ähnlichkeiten</corr></choice> man auch zwischen den Asteroïden und den<lb/>
neu-entdekten Kometen finden wolte, doch nie ein Planet<lb/>
zum Kometen und umgekehrt werden könte. Er hielt die Ko-<lb/>
meten für <hi rendition="#u">irrende Nebelflekke</hi>, die von einem Sonnensystem<lb/>
zum andern gehn können. Überhaupt nahm er an, dass<lb/>
alle Weltkörper aus einem Nebelzustande hervorgegangen<lb/>
wären; nach <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118841920 http://d-nb.info/gnd/118841920">Herschel</persName>s Beobachtungen, welcher sah, dass die<lb/>
entfernten Nebelflekke sich zerspalten, theilen und zusam-<lb/>
menziehn. So könten aus einem Nebelflekke, worin mehrere<lb/>
Kerne sich befinden, Sternenhaufen entstanden sein, wie<lb/>
die Plejaden; wo Kerne vorhanden sind, da wird sich ein Zu-<lb/>
stand bilden, wie wir ihn bei den Doppelsternen wahrnehmen,<lb/>
dass nämlich 2 Sonnen sich um einen gemeinschaftlichen<lb/>
Schwerpunkt drehen. <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118726536 http://d-nb.info/gnd/118726536">Laplace</persName> glaubt, dass jene dunstartige<lb/>
<pb facs="#f0273" n="135r"/>
Materie sich ursprünglich so weit verbreitet habe, als unser<lb/>
Sonnensystem reicht. Der Zentralkörper zog sich langsam zusam-<lb/>
men und rotirte auch eben so langsam. Die Rotazion erstrek-<lb/>
te sich aber nur so weit, als die Schwere die Zentrifugalkraft<lb/>
das Gleichgewicht hielt. Sobald die einzelnen Körper sich dem<lb/>
Zentralkörper nähern, so wird die Rotazion, wegen der vermehr-<lb/>
ten Masse, schneller, und die Gränze der Athmosphäre ist<lb/>
kleiner, als vorher. Die Zusammenziehung der <choice><abbr>Athm.</abbr><expan resp="#CT">Athmosphäre</expan></choice> des Zen-<lb/>
tralkörpers brachte nun eine Zerreissung der dunstförmigen<lb/>
Materie hervor, und an der Stelle der Planeten rotirten an-<lb/>
fangs Ringe von einer ungeheuren Grösse. Die Planeten ball-<lb/>
ten sich auf 2 verschiedene Arten zusammen, entweder als selbstän-<lb/>
dige Kerne, (wie Erde <choice><orig>pp</orig><reg resp="#CT">pp.</reg></choice>) oder als mehrere zusammengehörige<lb/>
Kerne, wie die Asteroïden, von denen aber <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-11858975X http://d-nb.info/gnd/11858975X">Olbers</persName> mit grossem<lb/>
Scharfsinne annimt, dass sie Trümmer eines früheren Kernes<lb/>
wären, wodurch er mehrere <choice><sic>derselbe</sic><corr resp="#CT">derselben</corr></choice> mit Absicht aufsuchte<lb/>
und entdekte. Die Planeten bildeten nun wieder ein Zentrum<lb/>
<pb facs="#f0274" n="135v"/>
für ihr kleineres System von Trabanten, und ein ursprüng-<lb/>
licher Ring als specimen ist uns beim Saturn übrig ge-<lb/>
blieben: wenn dieser Ring sich wieder theilte, so würde der Sa-<lb/>
turn noch mehr <del rendition="#s">inne</del> Trabanten, und zwar lauter innere<lb/>
bekommen. Dieses System von <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118726536 http://d-nb.info/gnd/118726536">Laplace</persName> hat einige Ähn-<lb/>
lichkeit mit dem von <hi rendition="#u"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118517252 http://d-nb.info/gnd/118517252">Buffon</persName></hi>, welcher annahm, dass der<lb/>
Stos eines Kometen auf die Sonne die Planeten davon<lb/>
abgesprengt habe: wenn man annimt, dass der Stos von<lb/>
<choice><abbr>W.</abbr><expan resp="#CT">West</expan></choice> nach <choice><abbr>O.</abbr><expan resp="#CT">Ost</expan></choice>  und ungefähr in der Richtung des Sonnenae-<lb/>
quators Statt fand: so erklärt sich hieraus <add place="superlinear"><metamark/>sowohl </add>die geringe<lb/>
Neigung der Planetenbahnen gegen den Sonnenaequator,<lb/>
als auch ihre Translazion von <choice><abbr>W.</abbr><expan resp="#CT">West</expan></choice> nach <choice><abbr>O.</abbr><expan resp="#CT">Ost</expan></choice> aber die Rota-<lb/>
zion um ihre Axe ist nicht hinlänglich deduzirt.</p><lb/>
<p>Die Sicherheit von der Dauer unseres Planetensystems<lb/>
beruht auf der Kentnis der Mechanik des Himmels, und<lb/>
wir sehn, dass im Mittelalter viel darüber gestritten<lb/>
wurde. Dies liegt darin, dass wir alles für zufällig halten,<lb/>
<pb facs="#f0275" n="136r"/>
was nicht nach bestimt aufeinanderfolgenden Gesezen erklärt<lb/>
werden kann: allein wir müssen nicht vergessen, dass in diesen<lb/>
Dingen die Periode grösser sein kann als unsre Erfahrungen:<lb/>
wir können sie deshalb nicht messen, und dennoch mag sie<lb/>
existiren; ferner aber ist auch das periodische gar nicht ein-<lb/>
mal no<subst><del rendition="#ow"><gap reason="illegible" unit="chars" quantity="2"/></del><add place="across">th</add></subst>wendig, um uns manche Erscheinungen zu erklä-<lb/>
ren; wir müssen sagen, dass alles das gesezlich ist, was aus<lb/>
Ursachen erkant werden kann, und wie könten wir behaupten<lb/>
dass uns alle Ursachen bekant sind. Eine Ordnung der<lb/>
Dinge kann auf die andre folgen, und alle können in<lb/>
einer grösseren unveränderlichen Weltordnung begriffen sein.</p><lb/>
<p>Noch mus hinzugefügt werden, dass in unserem Pla-<lb/>
netensysteme selbst durchaus kein<del rendition="#s">e</del> Prinzip der Zerstörung<lb/>
aufzufinden ist: sie mus also immer von aussen kommen,<lb/>
und da sind die Kometen das einzige, das sie veranlassen<lb/>
könte. Alle Störungen in unserem Systeme sind nur Os-<lb/>
zillazionen um einen mittleren Zustand. Zuerst ändern<lb/>
<pb facs="#f0276" n="136v"/>
sie blos die Richtung der Planeten in ihrer Bahn, dann<lb/>
affiziren sie selbst auch die Bahnen, welche aus ihrer<lb/>
Lage kommen; allein diese Sekularstörungen (so nent man<lb/>
die in grossen Perioden sich bewegenden) sind meist ab<subst><del rendition="#ow">z</del><add place="across">-</add></subst> und<lb/>
zunehmend, in einem beständigen Schwanken von hinüber<lb/>
und herüber begriffen. So verhält es sich mit der Exzen-<lb/>
trizität der Erdbahn, die sich sehr genau hat berechnen<lb/>
lassen: sie war 8400 Jahr vor unsrer Zeitrechnung am grös-<lb/>
ten, und wird von nun an noch 23,000 Jahre abnehmen, dann<lb/>
aber sich wieder nach der andern Seite hin in’s Gleichge-<lb/>
wicht zu sezen suchen; so ist die Exzentrizität des Jupiter<lb/>
jezt im Wachsen bergiffen; die des Saturn dagegen nimt<lb/>
ab, und wird sich in 900–1000 Jahren (nach <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118726536 http://d-nb.info/gnd/118726536">Laplace</persName>’s Be-<lb/>
rechnung) wieder ausgleichen. Einer <hi rendition="#u">der merkwürdigsten</hi><lb/>
Umstände aber ist es, dass die Sicherheit vor dem Über-<lb/>
handnehmen der Störungen durch Jupiter und Saturn,<lb/>
nur darauf beruht, dass ihre Umlaufzeiten nicht beide<lb/>
<pb facs="#f0277" n="137r"/>
durch ganze Zahlen ausgedrükt werden können, d. h. sie sind<lb/>
irrazional zu einander. Sie sind ungefähr wie 12:30, aber<lb/>
nicht ganz: denn dies gäbe 2:5, und in diesem Falle würden<lb/>
sie nicht nur sich selbst, sondern auch alle andern Pla-<lb/>
neten zerstören. Der Jupiter hat 4332 Tage Umlauf<lb/>
<hi rendition="#et"><choice><orig>—</orig><reg resp="#CT">〃</reg></choice> Saturn <choice><orig>—</orig><reg resp="#CT">〃</reg></choice> 10739 <choice><orig>— — —</orig><reg resp="#CT">〃 〃 〃</reg></choice>, woraus</hi><lb/>
man leicht berechnen kann, dass sie sich nur dem Verhält-<lb/>
nis 2:5 nähern, aber schon diese Näherung ist es, wodurch<lb/>
sie in den Stand gesezt werden, so grosse Störungen in un-<lb/>
serem Systeme hervorzubringen, ein Erreichen des Verhält-<lb/>
nisses würde die Zerstörung nach sich zie<subst><del rendition="#ow"><gap reason="illegible" unit="chars" quantity="2"/></del><add place="across">hn</add></subst>.</p><lb/>
<p>Eine andre Bürgschaft für die Stabilität unseres Systemes<lb/>
haben wir in der <subst><del rendition="#ow">u</del><add place="across">U</add></subst>nveränderlichkeit der grossen Axe der<lb/>
Planetenbahnen: sie bleibt in ihrer absoluten Grösse immer<lb/>
dieselbe; – ferner in der ungeheuren Masse des Zentralkör-<lb/>
pers, die eine verhältnismässige Wurfkraft herbeiführt; –<lb/>
ferner in der grossen Entfernung der Planeten von einander; so wie<lb/>
<pb facs="#f0278" n="137v"/>
in der Kleinheit der Exzentrizität ihrer Bahnen, und der Neigung<lb/>
derselben gegeneinander. <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118726536 http://d-nb.info/gnd/118726536">Laplace</persName> sieht nur 2 Gefahren, die im<lb/>
Sonnensysteme selbst begründet wären: 1, die widerstehenden<lb/>
Mittel, worüber der <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116471727 http://d-nb.info/gnd/116471727">Encke</persName>sche Komet Aufschlus gegeben hat, der<lb/>
durch eine bewegung-hemmende Materie in seiner Bahn ge-<lb/>
stört, und der Sonne näher gebracht ist: so wird auch nach und<lb/>
nach bei den Planeten die Attrakzion gegen den Zentralkörper<lb/>
zunehmen; 2, das Abnehmen der Masse der Sonne durch langes<lb/>
Leuchten, wodurch sie immer schwächer und schwächer werden würde.<lb/>
Allein beide Gefahren sind wenigstens noch sehr entfernt.</p><lb/>
<p>Das einzige nicht-periodische in unserm System ist die Rich-<lb/>
tung der <hi rendition="#u">Absidenlinie</hi> (welche durch die beiden Erdpunkte der<lb/>
grossen Axe der Erdbahn geht) allein dies bringt weiter keine<lb/>
Gefahr, sondern veranlast nur, dass sie nach und nach gegen<lb/>
andre Fixsterne gerichtet wird.</p><lb/>
<milestone rendition="#hr" unit="section"/><lb/>
</div></body></text></TEI>