<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><text><body><div type="session" n="62">   <head type="rightMargin"><choice><orig><hi rendition="#b">62.</hi><space dim="horizontal"/> 26. Apr. 1828.</orig><reg resp="#CT">62. Vorlesung, <ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/gliederung"><date when="1828-04-26">26. April 1828</date></ref></reg></choice></head><lb/>
<p>Zu der kaukasischen Race gehören 440 Millionen Menschen,<lb/>
wovon ¼ indischen Ursprungs. Die südlichen Araber, dem ara-<lb/>
mäischen Stamme angehörend, leiten sich selbst von Kusch, dem<lb/>
<pb facs="#f0780" n="388v"/>
Sohne des Cham ab; wie <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-1020343974 http://d-nb.info/gnd/1020343974">Hanssen</persName> <add place="intralinear"><metamark>?</metamark> </add>neuerlich in seiner historia<lb/>
Jemani bewiesen hat.<note resp="#BF" type="editorial">Vgl. <bibl>Johannsen, Carl Theodor: Historia Iemanae: e Codice manuscripto arabico, cui Titulus est: Buġyat al-mustafīd fī aḫbār madīnat Zabīd concinnata. Bonn 1828.</bibl> Online verfügbar: <ref target="http://nbn-resolving.de/urn:nbn:de:gbv:3:5-12102">ULB Sachsen-Anhalt, abgerufen am 13.01.2016</ref>.</note> Die Japhetitischen Stämme der Bibel<lb/>
erinnern an die Japetiden der Griechen.</p><lb/>
<p>Die Sprachfamilien von Europa sind nicht zahlreich. Wer<lb/>
alle europäischen Sprachen lernen wolte, würde doch nur 8 <choice><abbr>od.</abbr><expan resp="#CT">oder</expan></choice><lb/>
9 ganz verschiedene vor sich haben; oder eigentlich nur 3; näm-<lb/>
lich<choice><orig>.</orig><reg resp="#CT">:</reg></choice> <list><item>1, das Vaskische (Iberische)</item><lb/>
<item>2, den Sanskritischen Stamm.</item><lb/>
<item>3, das Finnische<choice><sic/><corr resp="#CT">.</corr></choice></item></list></p><lb/>
<p>Man hat gefunden, das die keltischen Sprachen in der gram-<lb/>
matischen Form (welche ein weit besseres Merkmal ist, als<lb/>
die Wurzeln) mit dem Sanskrit Ähnlichkeit haben.</p><lb/>
<p>Will man 9 Sprachen annehmen: so hat man folgende, vom<lb/>
Westen anfangend:</p><lb/>
<list>   <item><p>1, das <hi rendition="#u">Vaskische,</hi> die Sprache der <hi rendition="#u">Eskoaren</hi>, wie sie sich selbst<lb/>
nennen, jezt nur noch 700,000 Köpfe, von denen die Me<subst><del rendition="#ow">e</del><add place="across">h</add></subst>r-<lb/>
zahl auf den Philippinen und in Mexiko angesiedelt<lb/>
sind. Sie scheinen früher das ganze Bekken des Mittelmeeres<lb/>
umwohnt zu haben, wie man aus vielen Namenähnlich-<lb/>
<pb facs="#f0781" n="389r"/>
keiten schliessen kann. So ist <hi rendition="#u">Astura</hi> in den pontinischen Süm-<lb/>
pfen rein vaskisch.</p><lb/>
<p>Zu den Vasken gehören die <hi rendition="#u">Turgetaner</hi>, welche eine grosse<lb/>
leider untergegangene Litteratur besassen.</p></item><lb/>
<item><p>2, das <hi rendition="#u">Keltische</hi> oder Galische, dem Kimbrischen verbunden,<lb/>
wie es noch in Schottland, Irland, Wales von 8½ Million<lb/>
Menschen gesprochen wird.</p></item><lb/>
<item><p>3, das <hi rendition="#u">Germanische</hi> von 60 Millionen Menschen gesprochen.</p></item><lb/>
<item><p>4, das <hi rendition="#u">Slavische</hi>, von 70–72 Mill. gesprochen: im östlichen<lb/>
Europa fängt es vom adriatischen Meere und von den<lb/>
Gränzen von Tyrol an, geht hinauf bis gegen die Ostsee;<lb/>
durch das nördliche Asien nach West-amerika bis an<lb/>
die Gränzen der Republik Mexiko.</p></item><lb/>
<item><p>5, das <hi rendition="#u">lettische</hi>, von dem tschudischen oder uralischen<lb/>
Stamme gesprochen, den man fälschlich den germano-<lb/>
slavischen genant hat. <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118767372 http://d-nb.info/gnd/118767372">Valer</persName>, <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117472387 http://d-nb.info/gnd/117472387">Vogt</persName> und kürzlich <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116231742 http://d-nb.info/gnd/116231742">v. Bohlen</persName><lb/>
zeigten den Unterschied zwischen dem lettischen <choice><abbr>u.</abbr><expan resp="#CT">und</expan></choice> slavischen.</p><lb/>
<pb facs="#f0782" n="389v"/>
<p>Das lettische in Preussen wurde früh unterdrükt: schon<lb/>
1309 gab der Grosmeister <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118933841 http://d-nb.info/gnd/118933841">Siegmund von Feuchtwangen</persName> ein<lb/>
Dekret, die Sprache auszurotten.</p></item><lb/>
<item><p>6, das <hi rendition="#u">finnische</hi> oder tschudische, wird in Rusland gespro-<lb/>
chen, dann von den Magiaren oder Ungarn.</p></item><lb/>
<item><p>7, das <hi rendition="#u">romanische</hi> von 75 Millionen Menschen gesprochen, die<lb/>
man das lateinische Europa nent.</p></item><lb/>
<item><p>8, das <hi rendition="#u">hellenische</hi>, es mus hier die neuste Entdekkung an-<lb/>
geführt werden, dass die jezige albanesische Sprache einer<lb/>
der ältesten griechischen Dialekte ist, dem äolischen am<lb/>
meisten verwandt.</p></item><lb/>
<item><p>9, das <hi rendition="#u">semitische</hi>, wenn man die Sprache der Malteser<lb/>
mitzählen will, die sehr korrumpirt ist.</p></item><lb/>
</list><lb/>
<p>Nach neuen Forschungen geben die chinesischen Geschichts-<lb/>
bücher die Ursachen der Völkerwanderung viel früher an,<lb/>
als gewöhnlich. 200 Jahr vor Chr. wohnte ein indo-ger-<lb/>
manischer Stamm zwischen der chinesischen Mauer, dem<lb/>
Baikal-see und Kaschgar: sie hiessen U-sün oder<lb/>
<pb facs="#f0783" n="390r"/>
chinesisch Tin-lin, und wurden <del rendition="#s">ent</del> durch chinesische Ge-<lb/>
sandschaften gereizt, auf die Hio-gun oder Hunnen zu<lb/>
fallen, welche nachher die Völkerwanderung veranlasten, die<lb/>
sich wie ein Strom v. <choice><abbr>O.</abbr><expan resp="#CT">Ost</expan></choice> nach <choice><abbr>W.</abbr><expan resp="#CT">West</expan></choice> über Europa wälzte.</p><lb/>
<p>Die Kirgisen, ein blonder Stamm, die sich Hakkas nen-<lb/>
nen, und bis zu den U-sün hinaufreichen, sind Urheber<lb/>
der sonderbaren Inschriften zwischen dem Jenisei und<lb/>
Obi, die mit den Runenbuchstaben Ähnlichkeit haben:<lb/>
das Volk spricht jezt türkisch, zum deutlichen Beweise,<lb/>
dass die Stammverwandschaft nicht die Sprache bedinge;<lb/>
eben so findet man in Transoxiana persisch-sprechende<lb/>
Bukharen. N<subst><del rendition="#ow"><gap reason="illegible" unit="chars" quantity="3"/></del><add place="across">och</add></subst> auffallender ist die Entdekkung von<lb/>
<persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-100318371 http://d-nb.info/gnd/100318371">Abel Rémusat</persName>, dass man lange vor Christus im Norden<lb/>
des Himālăyă in der Gegend von Khoten und Kaschgar<lb/>
(also bis tief in Mittel-asien) <del rendition="#s"><gap reason="illegible" unit="chars" quantity="3"/></del> ein so reines Sanskrit<lb/>
geredet hat, wie in Bēnărĕs.</p><lb/>
<p>Zu der zweiten, der gelben Menschenrace zählt man<lb/>
400 Mill. Menschen. Mongolen, Chinesen<choice><sic/><corr resp="#CT">,</corr></choice> Japanesen und<lb/>
<pb facs="#f0784" n="390v"/>
Malayen. Diese Race hat die grösten Reiche gegründet;<lb/>
das des <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118504959 http://d-nb.info/gnd/118504959">Attila</persName>, <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118527576 http://d-nb.info/gnd/118527576">Dgengiskan</persName>, <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118622803 http://d-nb.info/gnd/118622803">Tamerlan</persName>, und das jezige chi-<lb/>
nesische, <del rendition="#s">da</del> nach dem russischen das gröste. Mongolisch <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#CT">und</expan></choice><lb/>
tatarisch sind identisch, wie man früher annahm, und jezt<lb/>
wieder nachgewiesen hat, aber in einer Zwischenzeit wurden<lb/>
von <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118608339 http://d-nb.info/gnd/118608339">Schlözer</persName> und <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116863498 http://d-nb.info/gnd/116863498">Meiners</persName> die beiden Sprachen <add place="superlinear"><metamark/><choice><sic>einandr </sic><corr resp="#CT">einander </corr></choice></add>entgegengesezt<choice><sic/><corr resp="#CT">.</corr></choice><lb/>
Als die Mongolen im 13<choice><abbr><hi rendition="#sup #u">￼</hi></abbr><expan resp="#CT"><hi rendition="#sup #u">ten</hi></expan></choice> Jahrh. Rusland und Polen erobert<lb/>
hatten, und bis Schlesien vordrangen, wurden sie 1241 von<lb/>
Herzog <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-124379036 http://d-nb.info/gnd/124379036">Heinrich dem Frommen</persName> bei <choice><sic>Wahtstadt</sic><corr resp="#CT">Wahlstadt</corr></choice> geschlagen.<lb/>
Dam<subst><del rendition="#ow">it</del><add place="across">al</add></subst>s schrieb der <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118729411 http://d-nb.info/gnd/118729411">Heilige Ludwig</persName> an <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118663739 http://d-nb.info/gnd/118663739">seine Mutter</persName> und<lb/>
sagte, wenn man diese Tataren nicht: ad tartareos sedes<lb/>
zurükjagte, so würde alles verloren sein. Durch dieses<lb/>
Wortspiel kam der Name: Tartaren auf; – so wie in<lb/>
Amerika die Kannibalen aus dem Worte Kariba ge-<lb/>
bildet worden sind, weil einige Stämme das r <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#CT">und</expan></choice> n ver-<lb/>
wechseln: daher spricht der Kardinal <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118658115 http://d-nb.info/gnd/118658115">Bembo</persName> von ihrer:<lb/>
rabies <hi rendition="#u">canina,</hi> Menschen zu fressen.</p><lb/>
<p><persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118527576 http://d-nb.info/gnd/118527576">Dgingiskan</persName> mit seinen Mongolen hatte auch viele tür-<lb/>
<pb facs="#f0785" n="391r"/>
kische Völker in seinem Heere, welche die Khanate von Kasan<lb/>
und Astrakan besezten; darum heissen sie noch jezt Tataren,<lb/>
und werden erzürnt, wenn man sie Mongolen nent.</p><lb/>
<p>Die dritte <add place="superlinear"><metamark/>oder </add>schwarze Varietät findet sich nicht blos im<lb/>
Sudan von Afrika, sondern auch von den Andama-inseln<lb/>
bei Zeylon anfangend, durch Haraforas <metamark>?</metamark> nach dem Innern<lb/>
von Malakka (Man hat neuerlich gefunden, dass die Papus<lb/>
von Neu Guinea nur das Littorale bewohnen, im Innern wohnt<lb/>
ein anderer Stamm, die <unclear reason="illegible" cert="high" resp="#CT">Erdamenen</unclear> <metamark>?</metamark> den <choice><orig>NeuHolländern</orig><reg resp="#CT">Neu-Holländern</reg></choice><lb/>
nicht unähnlich). Die Bewohner von Van Diemensland sind auch<lb/>
sehr schwarz.</p><lb/>
<p>Man glaubte früher, dass schwarze Haut, Wollhaar und platte<lb/>
Stirn sich zusammenfänden: allein dies ist gar nicht der Fall.<lb/>
Die Jolof-neger aus dem Innern von Afrika sind ganz schwarz,<lb/>
haben aber dünne Lippen und europäischen Nasen. Ich war so<lb/>
glüklich, einige davon in Amerika zu sehn. Die Fullahs und<lb/>
Tim<unclear reason="illegible" cert="high" resp="#CT">b</unclear>os sind so blas, dass man sie mit den Arabern verwechseln<lb/>
könte, haben aber Wollhaar und gedrükte Stirnen. Die Kaf-<lb/>
<pb facs="#f0786" n="391v"/>
fern haben europäische Nasen und Wollhaar. Die Neuseeländer,<lb/>
deren Fazialwinkel nur 68–66° beträgt, sind wenig schwarz, haben<lb/>
aber Wollhaar, dabei europäische Nasen. Wenn man einen Meri-<lb/>
dian, durch die Spize von Neu-Guinea zieht: so ist westlich alles<lb/>
schwarz, östlich aber wohnen die schönen Malayen.</p><lb/>
<p>Die Tuariks und Tibboos im östlichen Theile der Wüste<lb/>
Sahara könte man für die alten Atlanten halten: sie thei-<lb/>
len sich in Stämme, von denen einige ganz schwarz, die andern<lb/>
beinahe weis sind. Die Nigritos, welche das Innere der Phi-<lb/>
lippinen bewohnen, sind vielleicht Malayen.</p><lb/>
<p>Sehr unglüklich war es für <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117594989 http://d-nb.info/gnd/117594989">Lapeyrouse</persName>, dass sein Schiff<lb/>
grade unter der bösartigen schwarzen Race scheiterte, welche<lb/>
ihn und die ganze Equipage niedermezelte, 10–20 Meilen<lb/>
weiter würde er auf den Tonga-inseln oder andern die freund-<lb/>
lichste Aufnahme gefunden haben.</p><lb/>
<p>Die schönsten Bewohner der Südsee sind die von Neu Ka-<lb/>
rolina und den Mulgrave’s inseln. Die Schädel, welche man<lb/>
in Paris hat, sind der mongolischen Race ähnlich.</p><lb/>
<p>In Polynesien kann man 3 Racen unterscheiden:</p><lb/>
<pb facs="#f0787" n="392r"/>
<fw type="sig" place="top">98.</fw><lb/>
<list>       <item>1, die nördliche, schöne Race.</item><lb/>
<item>2, die westliche schwarze in Neuseeland.</item><lb/>
<item>3, die östliche der Malayen auf den Geselschaft- und Freundschafts-<lb/>
inseln.</item><lb/>
</list>   <p>Die Amerikaner sind sehr abgeschlossen, und obgleich diese Race,<lb/>
welche vom 60° <choice><abbr>NBr.</abbr><expan resp="#CT">Nordbreite</expan></choice> bis nach der Magellanstrasse hin wohnt sich<lb/>
in viele Unterabtheilungen spalten läst, so haben doch alle<lb/>
eine gewisse Ähnlichkeit in den grammatischen Formen. Un-<lb/>
ter den Amerikanern giebt es sogar Kaukasier, nämlich die<lb/>
Eskimaux und Grönländer, deren Kinder ganz weis sind, und nur<lb/>
durch den Schmuz gelb werden.</p><lb/>
<p><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116208503 http://d-nb.info/gnd/116208503">Blumenbach</persName>, dem wir so viel für diese Untersuchungen ver-<lb/>
danken glaubte: die preshaften Polarmenschen: Samojeden,<lb/>
Lappen und Eskimaux gehörten zusammen: allein sie sind alle<lb/>
3 verschieden. Die Samojeden wohnen nicht blos im Norden, son-<lb/>
dern auch hinunter bis an die chinesische Gränze. <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-10082451X http://d-nb.info/gnd/10082451X">Klaproth</persName><lb/>
in seiner Asia polyglotta gab ihre verschiedenen Dialekte an;<lb/>
im Perm-schen Departement findet man weisse und schlanke<lb/>
Samojeden: daher sind sie vielleicht am ersten den Mongolen<lb/>
<pb facs="#f0788" n="392v"/>
beizuzälen. Eskimaux kamen schon früher nach Europa, und wurden<lb/>
von einem gallischen Könige dem gallischen Prokonsul <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-102399433 http://d-nb.info/gnd/102399433">Q. Metel-<lb/>
lus Celer</persName> vorgestelt, als Inder<note resp="#CT" type="editorial">Vgl. dazu z. B. <bibl>Malte-Brun’s Neuestes Gemälde von Amerika und seinen Bewohnern. Aus dem Französischen übersetzt und mit Zusätzen vermehrt von E. W. von Greipel. Leipzig: Hartleben, 1819, <ref target="https://books.google.de/books?id=hMRgAAAAcAAJ&amp;pg=PA104">S. 104</ref></bibl> sowie <bibl>Alexander von Humboldt: Ansichten der Natur. Dritte Auflage, Erster Band, Stuttgart und Tübingen: Cotta, 1849, <ref target="https://books.google.de/books?id=8Ks5AAAAcAAJ&amp;pg=199">S. 199f.</ref></bibl></note>. Den wahren Zusammenhang<lb/>
fand nicht <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-11754096X http://d-nb.info/gnd/11754096X">Malte-Brun</persName> zuerst, sondern die <choice><abbr>holländ.</abbr><expan resp="#CT">holländischen</expan></choice> Philologen.</p><lb/>
<p>Auch bei den Ureinwohnern von Amerika findet man einen<lb/>
Unterschied der Farbe. Die Menschenstämme sind so umhergescho-<lb/>
ben, dass die in der temperirten Zone die dunkelsten sind: nämlich<lb/>
die Mexikaner zwischen 28° und 30° <choice><abbr>NBr.</abbr><expan resp="#CT">Nordbreite</expan></choice>, welche auch schwarze<lb/>
Bärte haben. Die ganz abgeplatteten Karaiben-schädel in<lb/>
der Dekas cranium von <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116208503 http://d-nb.info/gnd/116208503">Blumenbach</persName><note resp="#BF" type="editorial">Vgl. <bibl>Blumenbach, Johann Friedrich: Jo. Frid. Blumenbachii decas quinta collectionis suae craniorum diversarum gentium illustrata. D. XXV. Aug. MDCCCVI. In: Commentationes Societatis Regiae Scientiarum Gottingensis Bd. XVI (1808), Phys., S. 199–216, 10 Ill. (Kupferst.), Abb. XLVI.: veteris Aturi. [Beschreibung auf S. 210–211.]</bibl> Online verfügbar: <ref target="http://www.blumenbach-online.de/fileadmin/wikiuser/Daten_Digitalisierung/Digitalisate_html/Texte/000191/000191.html">Blumenbach-Online, abgerufen am 11.02.2016</ref>. Herzlichen Dank an Dr. Claudia Kroke und Dr. Heiko Weber vom Projekt <ref target="http://www.blumenbach-online.de/">Johann Friedrich Blumenbach - online</ref> der Akademie der Wissenschaften zu Göttingen für die Identifikation dieser Referenz.</note> sind ein Werk der Kunst:<lb/>
der Kopf der Kinder wird zwischen 2 Bretter geschnürt. Eben<lb/>
so bildet sich das wellenförmige Muskelfleisch an ihren<lb/>
Schenkeln, indem man den unglüklichen Kindern lederne Rie-<lb/>
men umlegt. Schon <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118549855 http://d-nb.info/gnd/118549855">Herodot</persName> erwähnt das Modelliren der<lb/>
Köpfe. Am Norfolksund hat der franz. Capitain <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-128386460 http://d-nb.info/gnd/128386460">Marchand</persName><lb/>
eine blauäugige Menschenrace gefunden, die nie Gemeinschaft<lb/>
mit Europäern gehabt. Vielleicht ist sie von den Indo-<lb/>
Germanen in Asien abzuleiten.</p><lb/>
<pb facs="#f0789" n="393r"/>
<p>Noch müssen wir von den ungeheuren Habichtsnasen reden, die<lb/>
sich auf <subst><del rendition="#ow"><gap reason="illegible" unit="chars" quantity="2"/></del><add place="across">de</add></subst>n amerikanischen Denkmalen finden, wogegen die <add place="superlinear"><metamark/>der </add>Fa-<lb/>
milie des <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118734210 http://d-nb.info/gnd/118734210">Mithridates</persName> auf den parthischen Münzen klein zu<lb/>
nennen sind. In Guatemala findet sich ein solches Monument,<lb/>
wo auch die Anbetung des Kreuzes ganz deutlich dargestelt ist. <choice><abbr>S.</abbr><expan resp="#CT">Siehe</expan></choice> das<lb/>
englische Werk: Ancient monuments of Palmeta <metamark>??</metamark> dessen Kupfer<lb/>
sehr schön sind, der Text aber voll phantastischer Träume. Coxcox<lb/>
auf dem Berge Tla-lok, den man dem Noah vergleichen kann, selbst<lb/>
Eva, die Frau des Fleisches haben diese ungeheuren Nasen, die viel-<lb/>
leicht früher dieser Race eigen waren.</p><lb/>
<p>Die hohe Kultur gehört nicht blos der weissen Race zu, die<lb/>
Mongolen haben Astronomie und technische Künste, so wie<lb/>
die Chinesen, Inder, Aegypter (die Einwohner von Meroë mögen<lb/>
schwarz gewesen sein, aber die ägyptischen Mumie<subst><del rendition="#ow">,</del><add place="across">n</add></subst>, welche man<lb/>
noch jezt findet, gehören zu den Kaukasiern). Leuchtende<lb/>
Punkte der Zivilisazion sehn wir in Ostindien, am Euphrat,<lb/>
in Iran (durch die <subst><del rendition="#ow"><gap reason="illegible" unit="chars" quantity="1"/></del><add place="across">P</add></subst>elvi-sprache) in Baktriana (durch die<lb/>
Zendsprache mit eigener Keilschrift) in Persepolis, (wo bei den<lb/>
Keilschriften man 3 Sprachen untereinander gefunden hat, von<lb/>
<pb facs="#f0790" n="393v"/>
denen <choice><sic>eine<add place="superlinear"><metamark>1</metamark></add> nur<add place="superlinear"><metamark>2</metamark></add></sic><corr resp="#GP">nur eine</corr></choice> noch ungewis ist. Die Ziegel vom Thurm zu Babel,<lb/>
von dem man neuerlich grosse Überreste gefunden, enthalten zwar<lb/>
Keilschrift, aber nicht in der Zendsprache) in Hellas, bei den Turge-<lb/>
tanern, den Etruskern und Tyrrhenern. Von diesen Kulturepochen<lb/>
wissen wir, wie von den leuchtenden Himmelskörpern, zwar das Da-<lb/>
sein, aber nicht die relative Entfernung und den Zusammenhang: daher<lb/>
sind die verschiedenen Alter der Kultur nicht zu bestimmen, und wir<lb/>
können annehmen, dass nicht sowohl Abstammung als Welt- und<lb/>
Lokalverhältnisse zur Kultur führen. Bei den Mongolen wo aus<lb/>
dem Hirtenleben ein stereotyper Despotismus sich gebildet, sehn<lb/>
wir eine Massenkultur, Bauten von ungeheuren Kanälen, Strassen;<lb/>
dazu Manufakturen und Fabriken: bei den Hellenen nichts von<lb/>
alle dem, aber <subst><del rendition="#ow"><gap reason="illegible" unit="chars" quantity="1"/></del><add place="across">d</add></subst>ie schönste Blüte der Kultur im einzelnen,<lb/>
weil den Individuen die meiste Freiheit gestattet war.</p><lb/>
<milestone rendition="#hr" unit="section"/><lb/>
<figure type="stamp"/><lb/>
</div></body></text></TEI>