<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><text><body><div type="session" n="18">   <head type="leftMargin"><choice><orig>5. <choice><abbr>Jan.</abbr><expan resp="#CT">Januar</expan></choice> <space dim="horizontal"/><hi rendition="#b">18.</hi></orig><reg resp="#CT">18. Vorlesung, <ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/gliederung"><date when="1828-01-05">5. Januar 1828</date></ref></reg></choice></head><lb/>
<p>[Noch nicht seit 50 Jahren hat man 15 neue Weltkörper in unserm<lb/>
Systeme entdekt: nämlich 5 Planeten, 8 Satelliten &amp; 2 Kometen]</p><lb/>
<p><hi rendition="#u">Dichtigkeit der Planeten.</hi></p><lb/>
<p>Genau kennen wir sie nur von 7 Planeten, und hiebei hat man<lb/>
das Gesez wahrgenommen, dass sie mit den Abständen von der<lb/>
Sonne abnimt: Uranus ist etwas dichter als Saturn. <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118561448 http://d-nb.info/gnd/118561448">Kepler</persName><lb/>
meinte, dass die Sonne als ein Zentralkörper auch die gröste<lb/>
Dichtigkeit haben müssen: dies ist aber nicht der Fall: sie hat<lb/>
nur die <choice><abbr>Dichtgkt</abbr><expan resp="#CT">Dichtigkeit</expan></choice> der Salpetersäure = 1,2, [wenn wir für alle<lb/>
diese Betrachtungen die Dichtigkeit des Wassers = 1,00 sezen]<lb/>
beim <hi rendition="#u">Merkur</hi> ist sie nicht genau bekant, doch können wir<lb/>
wenigstens die untere Gränze angeben, welche = 17, oder den<lb/>
Platinakörnern, nach andern 20 bis 21. – <hi rendition="#u">Venus</hi> = 5,2. <hi rendition="#u">Erde</hi><lb/>
4,8 oder 5,4 [die lezte Zahl ist wahrscheinlicher] <hi rendition="#u">Mars</hi> 3,3<lb/>
dann folgen die Asteroïden: dann <hi rendition="#u">Jupiter</hi> = 1,08, ungefähr wie Wasser,<lb/>
<pb facs="#f0185" n="91r"/>
<hi rendition="#u">Saturn</hi> = 0,47, wie Tannenholz; <hi rendition="#u">Uranus</hi> 0,9 wieder wie Wasser<choice><sic>.</sic><corr resp="#CT">,</corr></choice> doch<lb/>
herscht bei diesem entfernten Weltkörper Ungewisheit. Troz dieser<lb/>
Dünnigkeit würde es fehlgeschlossen sein, wenn man sich diese<lb/>
Weltkörper wirklich flüssig da<del rendition="#s">¨</del>chte, sie <choice><sic>könne</sic><corr resp="#CT">können</corr></choice> alle sehr fest sein,<lb/>
wenn sie <choice><orig>zB.</orig><reg resp="#CT">z. B.</reg></choice> aus Sodium, einem leichten Metalle bestehn: so ist<lb/>
<choice><orig>Bimstein</orig><reg resp="#CT">Bimsstein</reg></choice> ein sehr harter, fester Körper, und wiegt nur 0,7. Bei<lb/>
Obsidian und <subst><del rendition="#s">flüssigen</del><add place="superlinear">glasigen</add></subst> Laven haben wir eine noch auffallendere<lb/>
Erscheinung; dem Feuer ausgesezt, werden sie zellig, wie ein Wes-<lb/>
pennest, und schwimmen auf dem Wasser. Auch vom Mandelstein<lb/>
giebt es in Mexiko eine so spongöse Art, dass er auf dem Wasser<lb/>
schwimt. [<choice><sic>daher</sic><corr resp="#CT">Daher</corr></choice> konte <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118522280 http://d-nb.info/gnd/118522280">Cortez</persName> leicht die Häuser von den Pferden zer-<lb/>
treten lassen, da ein grosser Theil des alten Mexiko von dieser leich-<lb/>
ten Masse gebaut war.]</p><lb/>
<p>Masse ist die Zahl der wägbaren Theile. Dichtigkeit ist die<lb/>
Masse, dividirt durch das Volumen. Die Planeten ziehn also nach<lb/>
der Quantität ihrer materiellen Theile an. Die Masse hat man<lb/>
nur durch Erfahrung und Beobachtung der Perturbazionen bestimmen<lb/>
können: die Dichtigkeit wird dan<subst><del rendition="#s">ach</del><add place="superlinear">n</add></subst> durch die Grösse bestimt. Um<lb/>
aber die Grösse zu haben, muste man vor allen den Durchmesser kennen,<lb/>
<pb facs="#f0186" n="91v"/>
<note place="left"><metamark>?</metamark><lb/>
</note>das <choice><sic>Rochonche</sic><corr resp="#CT"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117533777 http://d-nb.info/gnd/117533777">Rochon</persName>sche</corr></choice> Mikrometer ist hiebei von grossen Nuzen gewesen:<lb/>
sehr genau kann man ihn auch messen, durch Anwendung eines<lb/>
Bergkristalls, der in das Fernrohr eingesezt wird, und dessen doppelte<lb/>
Bilder <del rendition="#s">eine ge</del> die Grösse bestimmen. In der neuern Zeit hat mein<lb/>
Freund, der grosse französische Astronom, <hi rendition="#u"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118847767 http://d-nb.info/gnd/118847767">Arago</persName></hi>, sich um diese Messun-<lb/>
gen das entschiedenste Verdienst erworben. <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118726536 http://d-nb.info/gnd/118726536">Laplace</persName> nahm dieselben in<lb/>
sein grosses Werk auf. <hi rendition="#u"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-104234644 http://d-nb.info/gnd/104234644">Gaus</persName></hi> hat neuerlich durch analytische<lb/>
Rechnungen die Jupitersmasse sehr verbessert, vorzüglich geleitet<lb/>
durch die Störungen der Pallas.</p><lb/>
<p>Sehr schwer ist die Dichtigkeit bei den Kometen zu bestimmen, da sie<lb/>
nur gasförmige Körper zu sein scheinen: nur von einem kann man<lb/>
angeben, dass er <hi rendition="#sup">1</hi>/<hi rendition="#sub">5000</hi> von der <choice><abbr>Dichtgkt</abbr><expan resp="#CT">Dichtigkeit</expan></choice> der Erde zu haben scheine.</p><lb/>
<p>Einen grossen Unterschied in allen Stükken finden wir zwischen den<lb/>
äussern und innern Planeten: die innern haben eine 5 mal grös-<lb/>
sere <choice><abbr>Dichtgkt</abbr><expan resp="#CT">Dichtigkeit</expan></choice> als die äusseren. <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118561448 http://d-nb.info/gnd/118561448">Kepler</persName> meinte, dass dieselbe wie die<lb/>
Quadrate der Abstände abnehme: dies ist aber zuviel gesagt.</p><lb/>
<p>Die <hi rendition="#u">Sonne</hi> ist 825 mal grösser als alle übrigen Planeten zu-<lb/>
sammen, und hat 560 mal mehr Masse: dagegen gehör<subst><del rendition="#ow">t</del><add place="across">en</add></subst> ¾<lb/>
der ganzen Planetenmasse dem Jupiter zu: die Masse des<lb/>
Jupiters und Saturn zusammengenommen verhält sich zu der der<lb/>
<pb facs="#f0187" n="92r"/>
übrigen Planeten zusammen, wie 20:1. Auf der Erde sind wir,<lb/>
vermöge unserer Stellung zwischen Venus und Mars weniger dem<lb/>
Perturbazionen des Jupiter und Saturn ausgesezt, welche sonst sehr<lb/>
bedeutend sein würden. – Die Satelliten sind nicht immer dünner<lb/>
als die Planeten: die Erde zum Monde = 1:0,47. – von den Saturn-<lb/>
monden sind 3 dichter als Saturn, und einer der Jupitermonde ist<lb/>
1,7 <subst><del rendition="#ow"><unclear reason="covered" cert="low" resp="#CT">–</unclear></del><add place="across">[</add></subst>also beinahe zwei<add place="intralinear">]</add>mal dichter als Jupiter.</p><lb/>
<p>Die innern Planeten sind von geringerer Grösse, auch nicht so sehr<lb/>
von einander verschieden, als die äusseren: sezen wir die Dichtigkeit<lb/>
der Erde = 1: so ist die von <list><item><list rendition="#rightBraced"><item>Merkur</item><lb/>
<item><hi rendition="#et">Venus</hi></item><lb/>
<item><hi rendition="#et">Erde</hi></item><lb/>
<item><hi rendition="#et">Mars</hi></item><lb/>
</list>   = 0,5.</item><lb/>
</list>  die äusserste Gränze schwankt daher zwischen 1 und <subst><del rendition="#s">0,05</del><add place="superlinear">0,1</add></subst>, dieser<lb/>
Unterschied könte sehr gros scheinen, allein wir sehn, dass er bei<lb/>
den äusseren Planeten noch viel bedeutender ist: diese sind sehr<lb/>
ungleich untereinander, und daher ist ihre mittlere Grösse zu der<lb/>
der Erde wie 780:1, und die äussersten Gränzen schwanken zwi-<lb/>
schen 1333 und 77 oder 1 und 0,05.</p><lb/>
<p>Die innern Planeten schwanken in ihrer Dichtigkeit zwischen Platin<lb/>
und Magneteisenstein: die äussern sind ungefähr wie Wasser. –</p><lb/>
<pb facs="#f0188" n="92v"/>
<p><hi rendition="#u">Mars</hi>, der dünste der innern Planeten ist noch 3 mal dichter als<lb/>
<hi rendition="#u">Jupiter</hi>, der dichteste der äussern. Die innern Planeten haben<lb/>
fast alle eine Rotazion von 1 Tage, Mars von 24½ Stunden, ob-<lb/>
gleich <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118841920 http://d-nb.info/gnd/118841920">Herschel</persName> bei ihm eine Abplattung von <hi rendition="#sup">1</hi>/<hi rendition="#sub">15</hi> annimt.</p><lb/>
<p>Die äussern <choice><abbr>Pl.</abbr><expan resp="#CT">Planeten</expan></choice> haben 17 Satelliten und 1 Ring, der eigentlich<lb/>
nichts ist, als zusammengebakne Satelliten: die innern haben<lb/>
nur <hi rendition="#u">einen</hi> (unsern) Mond. [Der bei der Venus vermuthete ist<lb/>
nicht vorhanden.]</p><lb/>
<p>Alle äussern <choice><abbr>Pl.</abbr><expan resp="#CT">Planeten</expan></choice> haben Zonen oder Streifen: man h<subst><del rendition="#ow"><unclear reason="covered" cert="high" resp="#CT">ie</unclear></del><add place="across">ä</add></subst>lt diese<lb/>
Banden für Verdikkungen der Athmosphären.</p><lb/>
<list>   <item>Die Schiefe der Ekkliptik ist bei der Venus = 72°</item><lb/>
<item>bei Merkur, Mars und Erde zwischen 20–28°</item><lb/>
<item>Uranus steht mit der Axe senkrecht auf seiner Bahn,</item><lb/>
<item>Jupiter dagegen in einem Winkel von 3°, wir hätten also hier 2<lb/>
Planeten, welche fast entgegengesezt gestelt sind.</item><lb/>
</list>   <p>Die Rotazion der Planeten hat man erst sehr spät gefunden:<lb/>
die von Jupiter, Venus und Mars im 17 <choice><abbr>Jahrh.</abbr><expan>Jahrhundert</expan></choice> durch den grossen Dom.<lb/>
<persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-119408007 http://d-nb.info/gnd/119408007">Cassini</persName> zw. 1665–71. Saturn’s durch <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118841920 http://d-nb.info/gnd/118841920">Herschel</persName> 1789. – Merkur’s durch<lb/>
<persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-11876196X http://d-nb.info/gnd/11876196X">Schröter</persName> 1800. – Die Abplattung des Mars wurde durch <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118841920 http://d-nb.info/gnd/118841920">Herschel</persName> auf<lb/>
<hi rendition="#sup">1</hi>/<hi rendition="#sub">15</hi> bestimt; obgleich der langsame Umlauf dagegen zu sprechen<lb/>
scheint: sie hängt am meisten von der innern Dichtigkeit ab.</p><lb/>
<pb facs="#f0189" n="93r"/>
<p>Bei der Erde ist die Abplattung genau <hi rendition="#sup">1</hi>/<hi rendition="#sub">290</hi>.</p><lb/>
<p><choice><orig>—</orig><reg resp="#CT">〃</reg></choice> Jupiter <hi rendition="#sup">1</hi>/<hi rendition="#sub">14</hi>, beim Saturn <hi rendition="#sup">1</hi>/<hi rendition="#sub">11</hi>, beim Uranus unbestimt, viel-<lb/>
leicht sehr beträchtlich.</p><lb/>
<milestone rendition="#hr" unit="section"/><lb/>
<p><hi rendition="#u">Klimatische Veränderungen auf der Erde.</hi></p><lb/>
<p>Man hat besonders astronomische Ursachen für das Phänomen<lb/>
gesucht, dass man unter allen Breiten in der Erde Palmenforma-<lb/>
zionen findet: man glaubte <add place="superlinear">1, </add>anfangs, die Ursach läge in den<lb/>
Sonnenfakkeln, welche immer den Sonnenflekken vorauszugehn pfle-<lb/>
gen: allein die veränderliche Lichtstärke der Sonne scheint nicht<lb/>
hinreichend zu diesen Veränderungen: es ist sicher, dass die nordi-<lb/>
schen Gegenden früher wärmer waren.</p><lb/>
<p>Die 2<choice><abbr><hi rendition="#sup #uu">￼</hi></abbr><expan resp="#CT"><hi rendition="#sup #uu">te</hi></expan></choice> Ursach könte in der veränderten Schiefe der Ekkliptik<lb/>
gelegen haben: wir haben von den Chinesen über diesen Punkt<lb/>
Beobachtungen von 2600 Jahren, welche durch den Jesuiten <hi rendition="#u"><persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117677752 http://d-nb.info/gnd/117677752">Bobi</persName></hi> <metamark>?</metamark><lb/>
zu uns gekommen sind: nach diesen ist die Schiefe der Ekkliptik<lb/>
beständig im Abnehmen gewesen, und man könte schliessen, dass<lb/>
sie vielleicht einmal = Null werden könne, wodurch ein ewiger<lb/>
Frühling auf der Erde entstehn würde. [Man hat sogar eine<lb/>
Stelle des <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118549855 http://d-nb.info/gnd/118549855">Herodot</persName> hieher gezogen, wo er sagt, dass die Aegyptischen<lb/>
Priester ihm erzählt, die Sonne sei 2 mal da aufgegangen, wo sie<lb/>
<pb facs="#f0190" n="93v"/>
gewöhnlich untergehe: allein <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-100351212 http://d-nb.info/gnd/100351212">Ideler</persName> hat die Stelle aufgeklärt, und<lb/>
gezeigt, dass hier von der Hundsternperiode die Rede ist von 1461<lb/>
Jahren: die Stelle mus also so gefast werden: dass die Sommer-<lb/>
und Winterwende 4 mal in die entgegengesezten <hi rendition="#u">Zeiten</hi> gefallen seien,<lb/>
welches, wegen des Nichtinterkalirens bei den Aegyptern eine Periode<lb/>
von 11340 Jahren giebt, und diese durch 8 dividirt giebt ungefähr<lb/>
1460, als die obenangeführte Hundsternperiode, mit einigen Jahr-<lb/>
hunderten Unterschied, die man als Rechenfehler bei den vielen ange-<lb/>
führten Priestergenerazionen ansehn kann.]</p><lb/>
<p>Allein <hi rendition="#u"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118726536 http://d-nb.info/gnd/118726536">Laplace</persName></hi> fand, und zeigte es durch siegende Gründe, dass<lb/>
die Schiefe der Ekkliptik nicht ununterbrochen abnehmen wird, sondern<lb/>
dass sie periodisch ist: die Periode selbst ist zwar ungewis, weil sie<lb/>
ungeheuer gros ist: aber das Maximum der Veränderung kann nur<lb/>
1½° sein, welches auf das Klima gar keinen Einflus haben kann:<lb/>
[Cadix würde an die Stelle von Toledo kommen <choice><orig>pp</orig><reg resp="#CT">pp.</reg></choice>]</p><lb/>
<p>Eine andre Erklärung war die [als man sah, dass die Periode der<lb/>
Ekkliptik auf 25000 Jahr bestimt sei] dass eine grosse Zertrüm-<lb/>
merung durch einen Kometen, die Veränderung der Erdaxe her-<lb/>
beigeführt: denn obgleich die Kometen sehr dünn sind: so kömt<lb/>
doch viel auf die Richtung des Stosses an: Diese Erklärung ist<lb/>
daher möglich richtig: allein wir müssen untersuchen, ob die<lb/>
<pb facs="#f0191" n="94r"/>
<fw type="sig" place="top">24.</fw><lb/>
Klimaten dadurch so sehr verändert werden können, dass die Tropenpro-<lb/>
dukte unter die Pole versezt werden.</p><lb/>
<p>Durch die Lage der Ekkliptik wird die Sonnenstärke an einem be-<lb/>
stimten Punkte zu einer bestimten Zeit auf der Erde bestimt: wenn die<lb/>
Jahreszeiten gleich werden, so wird auch Tag und Nacht gleich. Die<lb/>
Umlaufzeit um die Sonne bestimt die Länge der Jahreszeiten. –<lb/>
Die sind die Elemente der astronomischen Klimatologie, welche<lb/>
aber durchaus nicht mit den physischen Erfahrungen übereinstimen:<lb/>
denn bei 45° Sonnenhöhe ist keinesweges die Wärme gleich dem<lb/>
Mittel zwischen der Wärme bei 70° und 20°, weil bei 20° viele Licht-<lb/>
stralen zurükgeworfen, nicht aber absorbirt werden: ein merkwürdiges<lb/>
Gesez ist dieses, dass die Erwärmung dieselbe ist bei 70° und 90° Son-<lb/>
nenhöhe: dagegen von 20° bis 4<unclear reason="covered" cert="high" resp="#CT">0</unclear>° nimt die Erwärmung beträchtlich<lb/>
zu. Als Extreme der Neigung des Aequators gegen die Bahn haben<lb/>
wir Jupiter mit 3° Schiefe der Ekkliptik. Venus 72° Uranus 90°: je<lb/>
grösser die Schiefe ist, desto grösser ist der Unterschied der Jahres-<lb/>
zeiten, oder der grösten und kleinsten Meridianhöhe der Sonne<lb/>
über irgend einem Punkt.</p><lb/>
</div></body></text></TEI>