<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><text><body><div type="session" n="59">   <head type="rightMargin"><choice><orig><hi rendition="#b">59.</hi><space dim="horizontal"/> 23. April.</orig><reg resp="#CT">59. Vorlesung, <ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/gliederung"><date when="1828-04-23">23. April 1828</date></ref></reg></choice></head><lb/>
<p>Da alle Naturgeseze sich auf genaue Beobachtungen der That-<lb/>
sachen gründen: so habe ich bei der Geographie der Thiere, wo noch<lb/>
so vieles schwankend ist, immer die Autoritäten angeführt. Wir<lb/>
sind in dieser Wissenschaft so wenig vorgerükt, dass man fast<lb/>
nur die Fragen anregen, nicht aber zu Resultaten kommen<lb/>
kann. –</p><lb/>
<p>Das thierische Leben geht weiter gegen die Pole als das Leben<lb/>
der Pflanzen<subst><del rendition="#ow">,</del><add place="across">:</add></subst> kleine Nager, Renthiere, Wölfe <choice><orig>pp</orig><reg resp="#CT">pp.</reg></choice> streifen bis auf<lb/>
die Melville’s <choice><orig>inseln</orig><reg resp="#CT">Inseln</reg></choice>, wo <choice><abbr>Capt.</abbr><expan resp="#CT">Captain</expan></choice> <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116048166 http://d-nb.info/gnd/116048166">Parry</persName>, während seiner langen<lb/>
freiwilligen Verbannung daselbst, viele geschossen hat, unter<lb/>
75° <choice><abbr>Nd</abbr><expan resp="#CT">Nord</expan></choice>breite.</p><lb/>
<p>Merkwürdig ist es, dass man unter allen Thierklassen bei<lb/>
den Vögeln allein kein Beispiel von völliger Blindheit<lb/>
hat: dagegen bei den Nagern, z. B. die Blindmaus: der Maul-<lb/>
<pb facs="#f0748" n="372v"/>
wurf: Sorex aureus; – Proteus anguineus, d<subst><del rendition="#ow">e</del><add place="across">i</add></subst>e man gewöhn-<lb/>
lich Sirene nent, und welche in den unterirdischen Seeen in Krain<lb/>
lebt. <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-115526641 http://d-nb.info/gnd/115526641">Rudolphi</persName> hat viele Versuche damit angestelt. Von den Fi-<lb/>
schen sind blind: Muraena coeca; Silurus coecutiens nach<lb/>
<persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-100190014 http://d-nb.info/gnd/100190014">Lichtenstein</persName>: ein blinder Käfer, der Claviger <metamark>?</metamark> wird in den Amei-<lb/>
senhaufen samt seiner ganzen Brut von den Ameisen ernährt,<lb/>
so dass er also die Augen nicht nöthig hat.</p><lb/>
<p>In den vorweltlichen Formazionen finden sich die Fische von<lb/>
dem Kupferschiefer an, bis zu dem terziären Gyps von Paris,<lb/>
in dem lezten neben den Dikotyledonen.</p><lb/>
<p>Hinsichtlich der Grösse oszillirt die thierische Organisazion<lb/>
in weiteren Gränzen als die Pflanzen. Das oben angegebene<lb/>
Verhältnis von 1:23,000,000 ist nur dann interessant, wenn<lb/>
man bedenkt, dass es nur 4 mal kleiner ist, als das Ver-<lb/>
hältnis eines <choice><orig>5 füssigen</orig><reg resp="#CT">5-füssigen</reg></choice> Meteorsteines zum Durchmesser des<lb/>
Jupiter.</p><lb/>
<p>Es ist gar nicht zu berechnen, wie viele Millionen Infu-<lb/>
sorien in einer Wassermasse von 10 Kubikfluss sich befinden:<lb/>
<persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116208503 http://d-nb.info/gnd/116208503">Blumenbach</persName> fand nach einer Schäzung, dass die Milch eines<lb/>
<note place="left" hand="#GP_pencil">Ce<unclear reason="illegible" cert="high" resp="#CT">r</unclear>carien<lb/>
</note>grossen Karpfen 250,000 Millionen <hi rendition="#u" hand="#GP_pencil">Cetarien</hi> <metamark>?</metamark> enthalte.<note resp="#CT" type="editorial">Vgl. <bibl><ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/blumenbach_naturgeschichte_1814/515">Blumenbach, Johann Friedrich: Handbuch der Naturgeschichte. 9. Aufl. Göttingen, 1814, S. 497</ref></bibl>: "Unser sel. <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-11696474X http://d-nb.info/gnd/11696474X">Hollmann</persName> hat berechnet daß die Milch eines zweypfündigen Karpen über 253000, Millionen Samenthierchen halten kann."</note></p><lb/>
<pb facs="#f0749" n="373r"/>
<p>Wenn die Masse der Urbestien, deren Knochen wir finden, schon<lb/>
sehr gros ist, so ist auch die noch lebende thierische Organisazion<lb/>
sehr bedeutend. <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-100190014 http://d-nb.info/gnd/100190014">Lichtenstein</persName> führt aus der Reise von <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-104317981 http://d-nb.info/gnd/104317981">Alberti</persName> an<lb/>
(der sich sehr viel mit den Kaffern und ihrem Lande beschäf-<lb/>
tigte) dass man dort früher Heerden von 300 Elephanten ange-<lb/>
troffen habe, von denen manche 14 Fus hoch waren. Von einer<lb/>
Taubenart: Columba migratoria, weis man, dass in Nordame-<lb/>
rika viele Millionen wolkenartig ganze Tage lang vorüber-<lb/>
ziehn. Wo sie sich niederlassen, werden die Zweige zerbrochen.<lb/>
Gewöhnlich schlägt man sie mit Knitteln todt, oft treiben<lb/>
sogar die Landleute ihre Schweine in diese Gegenden, und<lb/>
mästen sie mit dem Fleische der Tauben. – Fast eben so<lb/>
gros ist die Menge der Strandvögel am Orenoko und Ama-<lb/>
zonenflus. – In der Südsee sah ich oft 5–6 Stunden lang<lb/>
un<subst><del rendition="#ow">t</del><add place="across">u</add></subst>nterbrochen Züge von Seevögeln wie ein Gewölk über<lb/>
den Zenith hinziehn. Man hat an den Orten, wo sie vor-<lb/>
beiziehn ein eignes Düngungsmittel, Guano, genant, das<lb/>
aus dem Harnstof dieser Vögel besteht, mit Erde und Eisen-<lb/>
oxyd vermischt. Es finden sich diese Exkremente in Schich-<lb/>
<pb facs="#f0750" n="373v"/>
ten von 25 bis 30 Fus Höhe (und man kann sich denken, wel-<lb/>
che Masse von Vögeln dazu gehört, um diese hervorzubringen)<lb/>
<note place="left" hand="#GP_pencil">Phoenicopteren<lb/>
</note>mit vielem Gefieder der <hi rendition="#u" hand="#GP_pencil">Filicopteren</hi> und Ardea vermischt;<lb/>
ich habe Proben davon nach Europa gebracht.</p><lb/>
<p>Doch diese ganze Thiermasse ist geringe gegen die Pflan-<lb/>
zenmasse, wenn man bedenkt, dass vom 8° <subst><del rendition="#ow">bis</del><add place="across">–</add></subst> 22° <choice><abbr>Nd</abbr><expan resp="#CT">Nord</expan></choice>breite<lb/>
in Südamerika die ganze Erdoberfläche mit Bäumen be-<lb/>
dekt ist, deren die meisten 5 Fus Dikke haben.</p><lb/>
<p>Die Frage, ob nicht <hi rendition="#u">eine</hi> Thierspezies über den ganzen <del rendition="#s"><gap reason="illegible" unit="chars" quantity="1"/></del><lb/>
Erdkörper verbreitet sei, kann man nur für die niedern<lb/>
Formazionen, und auch hier nur wahrscheinlich, mit Ja<lb/>
beantworten. <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118529250 http://d-nb.info/gnd/118529250">Ehrenberg</persName> fand in Afrika unter den vielen<lb/>
Infusionsformen 14 mit den europäischen ganz über ein-<lb/>
stimmend, wie Monas Thermo und M. lens, Vibrio <choice><orig>pp</orig><reg resp="#CT">pp.</reg></choice><lb/>
<note place="left" hand="#GP_pencil">Lepidoptern<lb/>
</note><note place="left" hand="#GP_pencil">Cardui<lb/>
</note>Von den Insekten <add place="superlinear"><metamark/>besonders den <hi rendition="#u" hand="#GP_pencil">Epidoptern</hi></add> ist Papilio <hi rendition="#u" hand="#GP_pencil">Carbo</hi> sehr verbreitet; unsere<lb/>
gewöhnliche Sphynx Atropos hat <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-1049517539 http://d-nb.info/gnd/1049517539">Deppe</persName> aus Mexiko<lb/>
mitgebracht. Von den Säugethieren ist keins auf der gan-<lb/>
zen Erde verbreitet: wohl aber gehn manche Vögel sehr<lb/>
weit, besonders Sumpfvögel. Nach <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-100190014 http://d-nb.info/gnd/100190014">Lichtenstein</persName> werden<lb/>
<pb facs="#f0751" n="374r"/>
Tringa pugnax und andre, in allen temperirten und Tropenzo-<lb/>
nen gefunden, nur in den Polarzonen fehlen sie. <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118677578 http://d-nb.info/gnd/118677578">Cuvier</persName> glaub-<lb/>
te, dass Strix flammea, die Thurmeule sehr weit verbreitet<lb/>
sei, doch scheint die in Mexiko gefundene eine andre Spezies. –</p><lb/>
<p><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118517252 http://d-nb.info/gnd/118517252">Buffon</persName>’s Gesez, dass keine 2 Pflanzen und Thiere des alten<lb/>
und neuen Kontinentes übereinstimmen ist für die tempe-<lb/>
rirte Zone nicht ganz wahr, wohl aber für die Tropen; doch<lb/>
machen auch hier die Epidoptern eine Ausnahme, wie <choice><orig>zB.</orig><reg resp="#CT">z. B.</reg></choice><lb/>
Sphynx Atalanta und Antiope. In der temperirten Zone<lb/>
hielt man früher die Bisons und Auerochsen für überein-<lb/>
stimmend, während man jezt viele Unterschiede zwischen<lb/>
ihnen gefunden hat. Die Renthiere und Elennthiere sind<lb/>
beiden Kontinenten gemeinsam, von denen auch <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118591371 http://d-nb.info/gnd/118591371">Pallas</persName> nach-<lb/>
weiset, dass sie über das Eis Wanderungen von einem Erd-<lb/>
theil nach dem andern machen; vielleicht sind es auch die<lb/>
Biber, welche in Amerika noch gesellig leben, bei uns aber<lb/>
zu sehr gedrängt werden, als dass sie zum Bauen kommen<lb/>
könten; – auch die Sumpfotter ist nach <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-100190014 http://d-nb.info/gnd/100190014">Lichtenstein</persName><lb/>
dieselbe in den beiden Kontinenten. – Den Ursus gulo <del rendition="#s"><gap reason="illegible" unit="chars" quantity="1"/></del><lb/>
<pb facs="#f0752" n="374v"/>
oder Vielfras hält <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118677578 http://d-nb.info/gnd/118677578">Cuvier</persName> gewis mit Recht für identisch in<lb/>
beiden Welttheilen, für den Wolf und Fuchs scheint es noch<lb/>
zweifelhaft.</p><lb/>
<p>Nach <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118674455 http://d-nb.info/gnd/118674455">R. Brown</persName> hat Neuholland 20 Pflanzen, welche sich<lb/>
auch in den brittischen Inseln finden. – Falco acer und<lb/>
Cypselus milva sind nach <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-100190014 http://d-nb.info/gnd/100190014">Lichtenstein</persName> für Deutschland und<lb/>
Afrika gemeinschaftlich; vielleicht auch einige Taubenarten.</p><lb/>
<p>Die tropischen Formen verbreiten sich im algemeinen mehr<lb/>
gegen Süden als gegen Norden; doch in der neuen Welt mehr<lb/>
gegen Norden als in Europa. Die vereinigten Staaten werden<lb/>
durch schöne Waldbäume mit grossen farbigen Blüten ge-<lb/>
schmükt, während die unsern nur farblose unscheinbare<lb/>
Blüten haben. Nach <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117581143 http://d-nb.info/gnd/117581143">Wilson</persName> und <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116237597 http://d-nb.info/gnd/116237597">Karl Buonaparte</persName>, 2en nord-<lb/>
amerikanischen Naturforschern gehn Tanagra aestiva und<lb/>
Fringilla cyanea, die mit so schönen Farben prangen, sehr<lb/>
nördlich hinauf. Die schwächlichen Trochilus-arten, Kolibri’s<lb/>
gehn in Kanada bis zu den Seeen, und machen vom März<lb/>
bis zum Juny eine Reise von 270–280 Meilen. <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-120907534 http://d-nb.info/gnd/120907534">Mackenzie</persName><lb/>
fand sie bis auf 52° <choice><abbr>Nd</abbr><expan resp="#CT">Nord</expan></choice>breite, so hoch als Danzig. Dies ist eine<lb/>
<pb facs="#f0753" n="375r"/>
Folge der Kontinuität von Amerika. <choice><abbr>Capt.</abbr><expan resp="#CT">Captain</expan></choice> <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-122441281 http://d-nb.info/gnd/122441281">King</persName>, dem wir die<lb/>
völlige Umschiffung und Aufnahme aller Küsten von Neu Hol-<lb/>
land verdanken, und der jezt den Archipel des Feuerlandes un-<lb/>
tersucht, fand Kolibri’s bis 54° Südbreite, woraus man sieht, dass<lb/>
es nur ein Vorurtheil ist, die südliche Hemisphäre für kälter<lb/>
als die nördliche zu halten. In Van Diemen-land findet man<lb/>
baumartige Farrenkräuter in einer Breite, die der von Lyon ent-<lb/>
spricht, wo doch an solche Gewächse nicht mehr zu denken ist.<lb/>
Auf den Kemble und Macquerie-inseln, die erst 1810 entdekt<lb/>
wurden, giebt es eine eigne Art von Psittacus, unter 55° <choice><abbr>Sbreite</abbr><expan resp="#CT">Südbreite</expan></choice>,<lb/>
der von <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117669962 http://d-nb.info/gnd/117669962">Lesson</persName> in <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117663476 http://d-nb.info/gnd/117663476">Duperrey</persName>’s Reise beschrieben ist.</p><lb/>
<p>Von den ersezenden Formen sehn wir ein merkwürdiges Bei-<lb/>
spiel bei den Elephanten, von denen man jezt 2 Spezies, den<lb/>
asiatischen und afrikanischen unterscheidet. <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117666416 http://d-nb.info/gnd/117666416">Fréderic Cuvier</persName><lb/>
(der Bruder des grossen) und <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118690426 http://d-nb.info/gnd/118690426">Geoffroy S<hi rendition="#sup #u">t</hi> Hilaire</persName> haben den afri-<lb/>
kanischen nach dem Kranze seiner Zähne: Loxodonta genant.<lb/>
Seit 1681 war kein afrikanischer <subst><del rendition="#ow"><gap reason="illegible" unit="chars" quantity="1"/></del><add place="across">E</add></subst>lephant in Europa gewesen,<lb/>
jezt ist ein junger in Paris, und man sieht, dass die Ptolemäer<lb/>
und Karthager <del rendition="#s"><gap reason="illegible" unit="chars" quantity="1"/></del> ihre Streitelephanten nicht aus Asien zu<lb/>
<pb facs="#f0754" n="375v"/>
holen brauchten, denn die <choice><abbr>afrik.</abbr><expan resp="#CT">afrikanischen</expan></choice> sind eben so gelehrig, und zeigen<lb/>
eben so viel Intelligenz, als die asiatischen.</p><lb/>
<p>Vom Rhinozeros giebt es einhörnige in Indien und Java, zwei-<lb/>
hörnige am Kap und in Sumatra.</p><lb/>
<p>Den Tapir hielt man lange für eine eigenthümliche Form von<lb/>
Amerika, jezt hat man ihn in Malacca und im Innern von<lb/>
Sumatra entdekt.</p><lb/>
<p>Die Kolibri’s werden in der alten Welt durch die Gattung Sui-<lb/>
manga ersezt; – auch von den Straussen giebt es 2 Arten.</p><lb/>
<p>Die Schlangen von 18 Fus – denn die von 30 Fus sind sehr zweifel-<lb/>
haft, und es scheint, dass die Schlangen das Maas der Krokodille<lb/>
nicht überschreiten – mit einem schachbrettartigen Felle, die<lb/>
man gewöhnlich constrictores nent, theilt <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118677578 http://d-nb.info/gnd/118677578">Cuvier</persName> nach ihren<lb/>
Wohnorten in Boa und Python ein.</p><lb/>
<p>In Amerika erhebt sich der Affe nicht über 3000 Fus über dem<lb/>
Meere, um dort zu wohnen: dennoch findet man ihn oft in ganzen<lb/>
Banden in 5–6000 Fus Höhe, um zu rauben: doch geht er bald<lb/>
wieder in die Tiefen hinab.</p><lb/>
<p>Der kleine sehr beschwerliche Floh, Pulex penetrans hat sei-<lb/>
ne bestimte Höhe: er fängt in 8–900 Fus über dem Meere<lb/>
<pb facs="#f0755" n="376r"/>
<fw type="sig" place="top">94.</fw><lb/>
an, und geht bis 3000 Fus hinauf: höher und tiefer hat man<lb/>
nichts von ihm zu fürchten: er sezt sich gewöhnlich unter die Nä-<lb/>
gel der Füsse: das befruchtete Weibchen schwilt auf, und macht<lb/>
schmerzhafte Beulen. Die Neger, welche sich nicht in Acht nehmen,<lb/>
haben oft grosse elephantenartige Füsse.</p><lb/>
<p>Papilio Apollo, der in Deutschland sich nur in der Ebne zeigt, kömt<lb/>
in den Cevennen erst auf 4000 Fus Höhe vor.</p><lb/>
<p>Desfontaines, welcher in Tripolis und Marocco eine Flora atlan-<lb/>
tica sammelte von 1500 Spezies, hätte 270 davon ebenfals in Süd-<lb/>
spanien und in Majorka finden können. Ich sammelte mit <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118661604 http://d-nb.info/gnd/118661604">Bon-<lb/>
pland</persName> <del rendition="#s">viele <gap reason="illegible" unit="chars" quantity="1"/></del> in Spanien viele dieser sogenanten afrikanischen<lb/>
Formen.</p><lb/>
<p>In Nordafrika fehlen die Hirsche gänzlich: daher ist es wahrschein-<lb/>
lich, dass der Durchbruch der Meeres bei den Säulen des Herkules<lb/>
<hi rendition="#u">vor</hi> der Zeit erfolgte, in welcher diese Thiere existirten. Von den<lb/>
Affen, die sich auf den Felsen von Gibraltar aufhalten, ist es<lb/>
sicher, dass sie von Arabern dort ausgesezt wurden, und sich in<lb/>
den Klüften vermehrten, doch weis man nicht, in welchem Jahre.</p><lb/>
<p>Bei den Thieren sind die Zahlenverhältnisse unbestimter, als<lb/>
bei den Pflanzen: wenn wir zu den Säugethieren die 128 Spezies der<lb/>
<pb facs="#f0756" n="376v"/>
Vorwelt hinzurechnen, so wird das Verhältnis natürlich ganz anders<lb/>
werden. Vögel und Amphibien nehmen nach den Tropen hin schnel-<lb/>
ler zu als Säugethiere: doch müste man die Faunen erst genau<lb/>
kennen, um ein Resultat anzusprechen. Nur durch die Gleich-<lb/>
mässigkeit der Bedingungen, welche bei den Beobachtungen obwalten,<lb/>
kann Gewisheit in diesen mathematischen Berechnungen erreicht<lb/>
werden. Die vielen sous-genres, welche die Franzosen machen, sind<lb/>
der Wissenschaft eher nachtheilig als förderlich gewesen.</p><lb/>
<p>Die reissenden Thieren verhalten sich zu den wiederkäuenden wie 1:3.<lb/>
Die Pachydermen haben sich seit der verweltlichen Zeit vermindert,<lb/>
auch <subst><del rendition="#s">die</del><add place="superlinear">viele</add></subst> Insekten sind untergegangen: alle die man <choice><sic/><corr resp="#CT">im</corr></choice> Bernstein findet,<lb/>
und untersucht hat sind neue Spezies von bekanten Gattungen.<lb/>
Das Beutelthier in Amerika ist von dem <choice><orig>NeuHolländischen</orig><reg resp="#CT">Neu-Holländischen</reg></choice> ver-<lb/>
schieden. Von dem Schnabelthier in Neu-Holland ist es noch zwei-<lb/>
felhaft, ob es wirklich ein eierlegendes Säugethier sei. Das Kän-<lb/>
guru steht auch nicht so isolirt, als die Pflanzen von Neu-<lb/>
Holland: man findet eine andre Spezies auf den Agroë-inseln<lb/>
bei Banda. Der indische Archipel hat sehr viele grosse Säuge-<lb/>
thiere: dagegen die west-indischen und Südsee-inseln haben<lb/>
nur kleine Nager von 4–5 Zoll Höhe, und nicht einmal Affen:<lb/>
<pb facs="#f0757" n="377r"/>
doch ist Trinidad ausgenommen, welches ganz dicht von der Küste von<lb/>
Paria abgerissen zu sein scheint. Der indische Archipel hat Rhinozeros<choice><sic/><corr resp="#CT">,</corr></choice><lb/>
Elephanten und Känguru, and ist sicher ein von Asien abgerissenes<lb/>
Stük Land.</p><lb/>
<p>Am weitesten verbreitet von allen Thieren höherer Organisa-<lb/>
zion ist der Mensch: denn der Wille vermehrt die Biegsam-<lb/>
keit der Natur. Die sogenanten Wilden haben die geringste Bieg-<lb/>
samkeit der Natur: daher <choice><sic>verbieten</sic><corr resp="#CT">gebieten</corr></choice> die alten spanischen Geseze,<lb/>
dass man die kupferfarbigen Amerikaner nicht von den Höhen in<lb/>
die Ebnen und umgekehrt, verpflanzen solle; in den Anden dürfen<lb/>
sie nicht über einen <del rendition="#s">hoh</del> gewissen hohen Gebirgspas geschikt werden,<lb/>
weil dies ihrer Gesundheit sehr schädlich ist: man macht oft Um-<lb/>
wege von 10 bis 12 Tagen, um diesem Passe zu entgehn, und doch<lb/>
herscht oben ein Temperatur wie bei <add place="superlinear"><metamark/>uns </add>im Anfang des Mai. Wenn<lb/>
man einzelne Neger-individuen ausnimt, so hat die weisse Men-<lb/>
schenrace die gröste Flexibilität der Natur, weil bei ihnen am<lb/>
meisten das materielle Leben durch das geistige beherscht wird.</p><lb/>
<p><hi rendition="#u">Von dem Menschen, und seiner Verbreitung auf dem Erdkörper.</hi></p><lb/>
<p>In den einzelnen Elementen der physischen Natur finde<subst><del rendition="#ow">t</del><add place="across">n</add></subst> sich<lb/>
<pb facs="#f0758" n="377v"/>
wenig Unterschiede vom Menschen zu den Wirbelthieren. Die Quelle<lb/>
der hohen Blutwärme ist im Menschen geringer, als in manchen<lb/>
Thieren, und beträgt kaum 30° R. Die einzigen Versuche darüber<lb/>
sind von <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117626708 http://d-nb.info/gnd/117626708">J. Davy</persName>. Er fand, dass diese 30° R. bei den verschieden-<lb/>
sten Völkerstämmen gleich sind: sie mochten nun gar kein Fleisch<lb/>
essen, wie die Buddhapriester, oder nur Fleisch wie ein Stamm<lb/>
auf Zeylon. Die richtige Blutwärme erhält man, wenn man die<lb/>
Thermometerkugel unter die Wurzel der Zunge hält, und alle Ver-<lb/>
suche stimmen bei den verschiedensten Individuen bis auf ¼° R.<lb/>
überein. Unter den Vögeln kann die Blutwärme von 32° bis 35½° <choice><orig>R</orig><reg resp="#CT">R.</reg></choice><lb/>
steigen. Die Hühner und Tauben haben ein wärmeres Blut als<lb/>
die Papageien. Die Amphibien und Fische sind nicht kaltblütig<lb/>
zu nennen: ihr Blut ist meist 3 bis 4° R. wärmer als das Medium<lb/>
worin sie sich halten; auch die Insekten haben einige Wärme, wie<lb/>
man an einigen grossen Epidoptern sehn konte: denen man kleine<lb/>
Thermometerkugeln unter die Flügel hielt.</p><lb/>
<p>Bei den Menschenracen scheint das Klima eine, wiewohl schwa-<lb/>
che Veränderung hervorzubringen: wenn Europäer nach Ostindien<lb/>
gehn, so wird ihr Blut vielleicht um 0,5° R. wärmer.</p><lb/>
<p>Der Puls erleidet gar keine Veränderung durch die Höhe des<lb/>
<pb facs="#f0759" n="378r"/>
Standortes, wohl aber durch temporäre Wärme. <choice><abbr>H￼.</abbr><expan resp="#CT">Herr</expan></choice> <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117597074 http://d-nb.info/gnd/117597074">Roulin</persName>, Professor<lb/>
in Bogotá, machte mit seiner Familie und vielen Dienstboten eine<lb/>
Reise über das Gebirge, und prüfte von 400 zu 400 Toisen Höhe den<lb/>
Puls der ganzen Geselschaft, aber sobald man sich nur etwas vom<lb/>
Steigen erholt hatte, war keine Veränderung zu bemerken, und er fand<lb/>
dasselbe, was <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118661604 http://d-nb.info/gnd/118661604">Bonpland</persName> auch in Quito wahrgenommen hatte. (Über<lb/>
<persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117597074 http://d-nb.info/gnd/117597074">Roulin</persName>’s Reise <choice><abbr>S.</abbr><expan resp="#CT">Siehe</expan></choice> <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117518603 http://d-nb.info/gnd/117518603">Magendie</persName> Journal de Physiologie.)</p><lb/>
<p>Wie gros die Hize sei<del rendition="#s"><gap reason="illegible" unit="chars" quantity="1"/></del> welche der Mensch ertragen könne, zeigen<lb/>
uns schon die Dampfbäder, in Mexiko Themaskalen <metamark>?</metamark> genant, doch<lb/>
hat man auch andre Versuche. Schon 1764 sperte der Naturforscher<lb/>
<persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-14097847X http://d-nb.info/gnd/14097847X">Tilet</persName> <metamark>?</metamark> ein Mädchen 10 Minuten in einen Ofen von 105° R. wo Kar-<lb/>
toffeln neben ihr siedeten, ohne dass es ihrer Gesundheit schadete.</p><lb/>
<p>In England machten <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118808818 http://d-nb.info/gnd/118808818">Banks</persName>, <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117637521 http://d-nb.info/gnd/117637521">Solander</persName>, <persName resp="#BF" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-1096250721 http://d-nb.info/gnd/1096250721">Blakstone</persName> und der Captain<lb/>
<persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117610097 http://d-nb.info/gnd/117610097">Phips</persName> <metamark>?</metamark> (nachher Lord <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117610097 http://d-nb.info/gnd/117610097">Mulgrave</persName>, der von seiner arktischen Expedizion<lb/>
wo er −30° R. in der Kälte ausgehalten, nach England in das Schwiz-<lb/>
bad ging) an sich selbst Versuche, und sperten sich mehrere Minu-<lb/>
ten in einen Ofen von 102° R. Sie musten in hölzernen Schuhen gehn,<lb/>
Eier wurden in 15 Minuten hart, und Wasser war im höchsten Sieden:<lb/>
dennoch fühlten sie diese hohe Wärme nicht: ihre thierische<lb/>
Wärme wurde nicht um 1,5° R. vermehrt, die Pulsschläge nahmen<lb/>
<pb facs="#f0760" n="378v"/>
aber auf eine unerhörte Weise zu. Wenn man sich in einer Taucher-<lb/>
glokke hinabläst, und auf hohe Gebirge steigt, so verändert sich der<lb/>
Barometerdruk sehr bedeutend; im ersten Falle habe ich einen Druk<lb/>
von 60 Zollen, im 2<choice><abbr><hi rendition="#sup #uu">￼</hi></abbr><expan resp="#CT"><hi rendition="#sup #uu">ten</hi></expan></choice> von nur 13¼ Zoll ausgehalten ohne Schaden<lb/>
für die Gesundheit. Bedenkt man, dass der Mensch −40° R. Kälte<lb/>
und +105° R. Wärme aushalten kann, so ergiebt sich ein Unterschied<lb/>
von 145° R. Die Eskimaux, welche 5–6 Monate lang eine Kälte<lb/>
zwischen −30 bis 34° R. haben, sind ein sehr fröhliches Volk, welches<lb/>
die Flexibilität der menschlichen Natur durch die Willenskraft genug-<lb/>
sam bezeugt. –</p><lb/>
</div></body></text></TEI>