<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><text><body><div type="session" n="10">   <head type="leftMargin"><choice><orig><hi rendition="#u">5 <choice><abbr>Dez.</abbr><expan resp="#CT">Dezember</expan></choice></hi> <space dim="horizontal"/><hi rendition="#b #u">10.</hi></orig><reg resp="#CT">10. Vorlesung, <ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/gliederung"><date when="1827-12-05">5. Dezember 1827</date></ref></reg></choice></head><lb/>
<p>Schon <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118720066 http://d-nb.info/gnd/118720066">Halley</persName> warf die Frage auf, ob nicht in jedem Punkte<lb/>
des Himmels ein leuchtender Körper stehe, welche bejaht<lb/>
werden mus: dies brachte auf den Gedanken einer feinen im<lb/>
Weltall verstreuten Materie, die man Aether nante. Ohne<lb/>
denselben würde die Sonne nur an ihren Flekken erken-<lb/>
bar sein, und die Planeten würden wie dunkle Scheiben<lb/>
am Himmel fortrükken.</p><lb/>
<p>Die <hi rendition="#u">Betrachtungen über die Anhäufung der Materie<lb/>
nach der Verschiedenheit ihrer chemischen Natur</hi> müssen<lb/>
wir damit beginnen, dass wir die Körper nach der Art ihrer<lb/>
Verdichtung in <hi rendition="#u">starre, tropfbar</hi>flüssige und <hi rendition="#u">elastisch</hi>flüssige<lb/>
eintheilen. Manche Körper können aus dem tropfbar-<lb/>
flüssigen Zustande in den festen übergehn, wie das Wasser,<lb/>
<pb facs="#f0107" n="52r"/>
an den Polen findet man das Eis konstant wie eine Gebirgsart<lb/>
anstehend, ohne dass es je in den tropbarflüssigen Zustand<lb/>
zurükkehrt. Zu den tropfbaren Massen gehört das Meer,<lb/>
dessen Wasser nach eignen Propor<subst><del rendition="#ow">t</del><add place="across">z</add></subst>ionen zusammengesezt ist,<lb/>
und tropfbar sind gewis noch manche Stoffe im Innern<lb/>
der Erde: bei einer Tiefe von 48 Meilen würde man schon 1600° R.<lb/>
Wärme haben, wobei das Eisen schmelzen würde. Vom Queksilber<lb/>
wissen wir, dass es sich im blossen Kontakte mit der Luft<lb/>
verflüchtigt, und eine <choice><orig>Queksilber athmosphäre</orig><reg resp="#CT">Queksilberathmosphäre</reg></choice> bildet, und viel-<lb/>
leicht war es bei den <choice><sic>Üranfängen</sic><corr resp="#CT">Uranfängen</corr></choice> unseres Planeten in diesem<lb/>
Zustande, und hat sich nachher niedergeschlagen: so schweben<lb/>
vielleicht, uns unsichtbar eine Menge Stoffe an der Gränze<lb/>
unserer Athmosphäre herum, die aber von den ewig auf- und<lb/>
abgehenden Luftströmen in Bewegung erhalten, und am<lb/>
Niederschlage gehindert werden.</p><lb/>
<p>Der Mond scheint blos <hi rendition="#u">starr</hi> zu sein, wie ein Aërolith,<lb/>
ohne vom tropfbar- und elastisch-flüssigen etwas an sich<lb/>
zu haben, wenigstens müste seine Athmosphäre dünner<lb/>
sein, als die dünste Luft, welche wir unter der Luftpumpe<lb/>
<pb facs="#f0108" n="52v"/>
darstellen können. Man hat es als die beiden Karaktere aller<lb/>
Nebenplaneten angegeben, dass sie in der selben Zeit sich um<lb/>
sich selbst und um den Hauptplaneten drehen, und dass<lb/>
sie keine Athmosphäre haben, von diesem lezten findet sich<lb/>
aber eine Ausnahme bei einigen Jupiterstrabanten, wo man<lb/>
sonderbare Verdunkelungen und Erhellungen wahrnimmt.</p><lb/>
<p>Andre Weltkörper sind gasförmig, wie man dies jezt<lb/>
allgemein von den Kometen annimt, durch deren Kern<lb/>
man Sterne der 6–7 Grösse erkant hat: wir kennen aber immer<lb/>
nur die mitlere Dichtigkeit derselben, weil selbst bei den ela-<lb/>
stischen Schichten die obern auf die untern drükken müssen.</p><lb/>
<p>Die planetarischen Nebelflekke, welche <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118841920 http://d-nb.info/gnd/118841920">Herschel</persName> entdekt<lb/>
hat, scheinen aber noch dünner zu sein als die Kometen.</p><lb/>
<p>Über die chemische Verschiedenheit der Körper können<lb/>
wir zwar nur bei unserem tellurischen Systeme mit Ge-<lb/>
wisheit etwas bestimmen, wir bekommen aber doch durch<lb/>
die Aerolithen eine Idee von der Beschaffenheit entfern-<lb/>
ter Weltkörper: die vortrefliche Arbeit des Prof. <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116609036 http://d-nb.info/gnd/116609036">G. Rose</persName><lb/>
<pb facs="#f0109" n="53r"/>
über die Aërolithen hat gezeigt, dass sie gröstentheils Ge-<lb/>
birgsarten enthalten, wie sie auf unsrer Erde vorkommen:<lb/>
und selbst von diesem Erdkörper kennen wir nur eine dünne<lb/>
Rinde, die man bis jezt in 51 einfache Körper zerlegt hat,<lb/>
welche in sehr ungleicher Quantität darin vertheilt sind:<lb/>
am häufigsten kommen vor Sauerstof und Kieselsäure, am<lb/>
wenigsten Vitriol und Kali. Der meiste Sauerstoff befindet<lb/>
sich nicht, wie man sonst glaubte, in der Luft, sondern<lb/>
in den festen Massen, welches durch <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118524089 http://d-nb.info/gnd/118524089">Davy</persName>’s &amp; <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118510185 http://d-nb.info/gnd/118510185"><choice><orig>Berzelius</orig><reg resp="#CT">Berzelius’</reg></choice></persName><lb/>
Versuche bewiesen wurde: die Kalkerde allein, eine der am<lb/>
meisten verbreiteten Erden, enthält 28 Theile Sauerstoff.<lb/>
<subst><del rendition="#ow"><unclear reason="covered" cert="low" resp="#CT">An</unclear></del><add place="across">Bei</add></subst> den flüssigen Massen welche unsern Erdkörper um-<lb/>
geben finden wir eine geringere Mannigfaltigkeit in der<lb/>
Zusammensezung der Stoffe, als bei den festen. Die Ath-<lb/>
mosphäre enthält ¾ Stickstof, <hi rendition="#sup">1</hi>/<hi rendition="#sub">1000</hi> Kohlensäure, (die sich<lb/>
jedoch nach den <choice><sic>Jahrenzeiten</sic><corr resp="#CT">Jahreszeiten</corr></choice> zu ändern scheint) und ist<lb/>
also d<subst><del rendition="#ow"><unclear reason="covered" cert="low" resp="#CT">er</unclear></del><add place="across">ie</add></subst> gröste Vorrathkammer von Stikstof die wir kennen.</p><lb/>
<p>Eine noch dünnere Rinde um die Erde bildet die organische<lb/>
Natur, welche nur bis zu einer sehr geringen Tiefe in<lb/>
<pb facs="#f0110" n="53v"/>
den Erdkörper eindringt: auch findet <del rendition="#s">man</del> bei den Pflan-<lb/>
zen und Insekten im Innern der Erdklüfte eine schnelle<lb/>
Ausartung statt, die auch wohl von ihrer unbequemen<lb/>
Lage herrührt.</p><lb/>
<p>Bei den Anhäufungen der organischen Stoffe müssen<lb/>
wir bemerken, dass sie ihren Mischungszustand nicht<lb/>
ändern, so lange sie ein Ganzes bilden: sobald sie aber ge-<lb/>
treut sind, dann erfolgen chemische Veränderungen: wir<lb/>
müssen daher annehmen, dass sie in ihrem Innern bestimt<lb/>
abgeschlossen, und mit hinlänglichen Kräften ausgerüstet<lb/>
sind, um die chemischen Verwandschaften zu bezähmen.</p><lb/>
<p>Die <hi rendition="#u">Betrachtungen über die Anhäufung der Materie<lb/>
nach dem Maasse ihrer relativen Entfernungen</hi> führen<lb/>
nur zuerst auf die Entfernungen der verschiedenen Gruppen<lb/>
untereinander.</p><lb/>
<p>Alle Völker und alle Sprachen unterscheiden die Be-<lb/>
griffe Himmel und Erde, auf denen der ganze Kreis<lb/>
alles Sichtbaren sich bewegt. Wir beschränken uns zu-<lb/>
vörderst auf die Erde, und werfen 2 Fragen auf:<lb/>
<pb facs="#f0111" n="54r"/>
<fw type="sig" place="top">14.</fw><lb/>
<list>   <item>1, welcher Himmelskörper ist der Erde je am nächsten<lb/>
gekommen: kein andrer als nach unsern Erfahrungen der<lb/>
nächststehende, der Mond, welcher 48000 <choice><abbr>geogr.</abbr><expan resp="#CT">geographische</expan></choice> Meilen ent-<lb/>
fernt ist. Kein Komet kam der Erde näher als auf 6<lb/>
Mondweiten, und zwar der von 1770, wäre dieser so dicht<lb/>
gewesen, als unsre Erde, so würde er unser Jahr um<lb/>
3 Stunden verlängert haben: man merkte aber nicht die<lb/>
geringste Veränderung. Hiebei müssen wir jedoch unter-<lb/>
scheiden, <del rendition="#s">dass</del> zwischen einer Annäherung an die <hi rendition="#u">Erdbahn</hi><lb/>
und an die Erde selbst. Der <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116164603 http://d-nb.info/gnd/116164603">Biela</persName>sche planetarische<lb/>
Komet könte uns i<subst><del rendition="#ow"><unclear reason="covered" cert="high" resp="#CT">m</unclear></del><add place="across">n</add></subst> dieser Rüksicht am gefährlichsten<lb/>
werden, er war 1826 nur 2 Mondweiten von der Erdbahn<lb/>
entfernt. Er komt ferner in Betracht, <del rendition="#s">dass</del> ob es möglich<lb/>
sei, dass die Erde in einen Kometenschweif zu stehn kom-<lb/>
men könne. 1783 sah man einen sehr auffallenden Heerrauch,<lb/>
3 Monate hindurch ging die Sonne ohne Stralen wie eine<lb/>
rothe Scheibe auf und unter; und den Mond sah man<lb/>
oft gar nicht: die Meinung war daher damals algemein,<lb/>
<pb facs="#f0112" n="54v"/>
dass die Erde in einem Kometenschweif gestanden habe, bis<lb/>
neuerlich <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118847767 http://d-nb.info/gnd/118847767">Arago</persName> darauf aufmerksam machte, dass in<lb/>
diesem Falle der in Europa beobachtete Heerrauch auch<lb/>
jenseit der atlantischen Ozeans vorhanden gewesen sein<lb/>
müste: da dies aber erwiesenermaassen nicht der Fall<lb/>
war, so muste er eine andre Ursach haben: denn die<lb/>
Bewegung der Erde um sich selbst<del rendition="#s">,</del> ist so ungemein schnell,<lb/>
dass der Komet, auch bei eigner schnellster Bewegung<lb/>
doch um die ganze Erde herum einen Parallelkreis zwischen<lb/>
dem 44–55<choice><abbr><hi rendition="#sup #u">￼</hi></abbr><expan resp="#CT"><hi rendition="#sup #u">ten</hi></expan></choice> Grade der Breite beschrieben haben müste. –<lb/>
Der Komet von 1819 hatte einen ausserordentlich schnellen<lb/>
Gang, und es ist von <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-11858975X http://d-nb.info/gnd/11858975X">Olbers</persName> und <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117645524 http://d-nb.info/gnd/117645524">Dirksen</persName> berechnet wor-<lb/>
den, dass er am 26<choice><abbr><hi rendition="#sup #u">￼</hi></abbr><expan resp="#CT"><hi rendition="#sup #u">ten</hi></expan></choice> Junius bei der Sonne vorbeigegangen<lb/>
ist, und obgleich ein grosser Streit darüber entstanden, ob es<lb/>
möglich sei, diesen Durchgang zu beobachten, so war dies<lb/>
doch entscheidend für die geringe Dichtigkeit der Kometen,<lb/>
dass man gar keine Veränderung am Sonnenlichte wahrge-<lb/>
nommen hat. Damals allerdings hätte sich der Kometen-<lb/>
schweif, wenn er lang genug war, mit unsrer Athmosphäre<lb/>
<pb facs="#f0113" n="55r"/>
mischen können. – Es steht in vielen älteren Schriftstellern<lb/>
die Behauptung, dass ein Jahr nach der Eroberung von<lb/>
Konstantinopel, also 1454, ein Komet den Mond verfin-<lb/>
stert haben soll: dies beruht auf einem Misverständniss<lb/>
des <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-159153743 http://d-nb.info/gnd/159153743">Phrantza</persName>, eines <foreign xml:lang="fra">Maitre de Garderobe</foreign> am byzantini-<lb/>
schen Hofe, der sehr weitläufig alles, was damals dort<lb/>
geschah, berichtet, und dessen Chronicon von den Jesui-<lb/>
ten misverstanden worden ist. <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-100203604 http://d-nb.info/gnd/100203604">Kries</persName> hat die Handschrift<lb/>
untersucht und gefunden, dass er blos erzält; es sei ein<lb/>
Komet erschienen, zur Zeit als der Mond verfinstert war.</item><lb/>
<item>2, die 2<hi rendition="#sup #u">te</hi> Frage ist die, welche 2 Himmelskörper ausserdem<lb/>
sich untereinander am nächsten kommen: dies ist der inner-<lb/>
ste Saturntrabant und der Saturn: diese beiden sind nur<lb/>
um eine halbe Mondweite von einander entfernt, also<lb/>
27300 Meilen (übrigens ist der Mond der <hi rendition="#u">fünftnächste</hi><lb/>
Trabant: 3 vom Saturn und 1 vom Uranus sind ihren<lb/>
respektiven Planeten näher.) Die Berechnungen über den<lb/>
Kometen von 1770 haben gezeigt, dass er zweimal, 1767 und<lb/>
1779 durch die kleineren Jupiterstrabanten gegangen ist.<lb/>
<pb facs="#f0114" n="55v"/>
<choice><sic>diese</sic><corr resp="#textloop">Diese</corr></choice> Trabanten sind im ganzen 33000 Meilen von dem Ju-<lb/>
piter entfernt: der Komet mus ihnen also wenigstens<lb/>
bis auf 1600 Meilen nahe gekommen sein, welches ¼ un-<lb/>
serer Mondweite beträgt. – Der Komet von 1680 kam der<lb/>
Sonne auf ⅝ Mondweiten nahe, also nicht ganz so nahe,<lb/>
als der durch die Jupitertrabanten ging, welcher uns das<lb/>
Beispiel der grösten Nähe 2er Weltkörper giebt.</item><lb/>
</list></p>   <p>Den Saturnring können wir als einen Komplexus von<lb/>
Trabanten betrachte<subst><del rendition="#s">t</del><add place="superlinear">n</add></subst>, woher auch wohl die ungeheure<lb/>
Grösse und Höhe der Berge darauf kömt, deren einer an<lb/>
<subst><del rendition="#s">Masse</del><add place="superlinear">Grösse</add></subst> dem Merkur gleich kömt. Die Entfernung des<lb/>
Ringes vom Saturn beträgt nur 5800 Meilen.</p><lb/>
<p>Man könnte ver<subst><del rendition="#ow"><gap reason="illegible" unit="chars" quantity="1"/></del><add place="across">s</add></subst>ucht werden, die Doppelsterne, welche<lb/>
so nahe beisammen stehn, für noch näher zu halten,<lb/>
dies wäre aber ein grosser Irthum: die nächsten, welche man<lb/>
beobachtet <choice><sic>sind</sic><corr resp="#CT">hat</corr></choice>, sind 5 Sekunden von einander entfernt,<lb/>
und doch beträgt ihr relativer Abstand wenigstens die<lb/>
Weite von der Sonne bis zum Saturn.</p><lb/>
<pb facs="#f0115" n="56r"/>
<p>Bei den dunstförmigen Massen, welche <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118841920 http://d-nb.info/gnd/118841920">Herschel</persName> durch sein<lb/>
stärkstes Teleskop in ungemesnen Weiten am Himmel wahr-<lb/>
nahm, findet sich die merkwürdige Erscheinung, dass oft<lb/>
2 bis 3 Kerne in einer Dunstmasse liegen.</p><lb/>
<p>Unsre Kommunikazion mit den entfernteren Weltkörpern<lb/>
beruht nur auf 3erlei Mittheilungen:<lb/>
<list>   <item>1, durch die <hi rendition="#u">Lichtstralen</hi>, bei deren Geschwindigkeit wir<lb/>
gar nicht das gewöhnliche Maas nach Meilen anwenden<lb/>
können, sondern nur nach der Zeit rechnen müssen: das Licht<lb/>
braucht vom <hi rendition="#u">Uranus</hi> 2½ Stunden vom <hi rendition="#u">Sirius</hi> 3 Jahre, von den<lb/>
äussersten Gränzen unserer linsenförmigen Sternschicht<lb/>
2400 Jahr, von <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118841920 http://d-nb.info/gnd/118841920">Herschel</persName>s entferntesten Sternflekken 30–<lb/>
40,000 Jahr. Die Versuche der Engländerin <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117476560 http://d-nb.info/gnd/117476560">Sommerville</persName><lb/>
haben es wahrscheinlich gemacht, dass der Verkehr des<lb/>
Lichtes mächtig dazu beiträgt, die magnetische Spannung<lb/>
auf der Erde zu erhalten.</item><lb/>
<item>2, durch die <hi rendition="#u">Attrakzion</hi> welche natürlich bei dichten Mas-<lb/>
sen stärker ist, als bei dünnen: sie mus aber bei allen,<lb/>
auch den entferntesten, deren Licht 30,000 Jahre bis zu<lb/>
<pb facs="#f0116" n="56v"/>
<choice><sic/><corr resp="#CT">uns </corr></choice>braucht, stattfinden: ist aber für unsre Erde und für unser<lb/>
ganzes Sonnensystem völlig unmerklich. Die Perturbazion,<lb/>
so weit wir sie berechnen können, geht nur bis zum<lb/>
Saturn. Sie zeigt sich entweder a, translatorisch, indem<lb/>
das Zentrum der Erde aus seiner Stelle gerükt wird,<lb/>
oder b, durch Veränderung der Erdaxe, von denen aber<lb/>
die Erdbewohner so wenig etwas merken, als von der<lb/>
Bewegung der Erde selbst. Sie äussert sich aber <choice><orig>zB.</orig><reg resp="#CT">z. B.</reg></choice> durch<lb/>
die Ebbe und Flut im Meere, welche man dem Monde und<lb/>
der Sonne gemeinschaftlich zuschreiben mus; ferner durch<lb/>
die Ebbe und Flut im Luftozean, die man 4 mal in 24 Stun-<lb/>
den beobachten kann.</item><lb/>
<item>3, durch die <hi rendition="#u">Aërolit<subst><del rendition="#ow"><gap reason="illegible" unit="chars" quantity="2"/></del><add place="across">he</add></subst>n</hi>, von denen wir oben bemerkten,<lb/>
dass sie wahrscheinlich <subst><del rendition="#ow"><gap reason="illegible" unit="chars" quantity="2"/></del><add place="across">vo</add></subst>n der Gränze unseres Plane-<lb/>
tensystems herkommen.</item><lb/>
</list></p><lb/>
</div></body></text></TEI>