<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><text><body><div type="session" n="27">   <head type="rightMargin"><choice><orig><hi rendition="#b">27.</hi><space dim="horizontal"/> 6 <choice><abbr>Febr.</abbr><expan resp="#CT">Februar</expan></choice></orig><reg resp="#CT">27. Vorlesung, <ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/gliederung"><date when="1828-02-06">6. Februar 1828</date></ref></reg></choice></head><lb/>
<p>Es ist theoretisch zu unterscheiden, ob diese grössere Dichtigkeit<lb/>
der vulkanischen Inseln zu derselben Zeit entstanden ist, als die<lb/>
Erdrinde erhärtete, oder ob die schon erhärtete Rinde sich gespalten,<lb/>
und von innen mit einer dichteren Masse ausgefült worden ist.<lb/>
Dies darf für die Rechnung nicht übersehn werden: denn danach mus<lb/>
sich die grössere oder geringere Dichtigkeit der Erde im algemeinen<lb/>
richten. Ein Beispiel mag dies erläutern: wenn man in unserer<lb/>
Stadt Pendelbeobachtungen auf dem Observatorium machte, so würden<lb/>
diese für die Dichtigkeit der Erde ein bestimtes Resultat geben:<lb/>
hätte man aber, ehe die Beobachtungen anfingen, eine Platinakugel<lb/>
von 6–7 Fus Durchmesser in das untere Geschos des Observatorium’s<lb/>
wälzen können, ohne dass der Beobachter etwas davon gewust, so<lb/>
<pb facs="#f0298" n="147v"/>
würde sein Resultat für die Dichtigkeit der Erde ein ganz an-<lb/>
deres werden.</p><lb/>
<p><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118726536 http://d-nb.info/gnd/118726536">Laplace</persName> veranlaste die schönen Operazionen, welche man in neuen<lb/>
Zeiten <add place="superlinear"><metamark/>von der <choice><abbr>französ.</abbr><expan resp="#CT">französischen</expan></choice> sardinischen <choice><abbr>u.</abbr><expan resp="#CT">und</expan></choice> östreichischen Regierung </add>nach den Längengraden, in der Richtung der Parallelen<lb/>
unternommen hat: und es fand sich auch in dieser Richtung eine<lb/>
Abplattung, die aber noch nicht bestimt ist. Schon 1733 machten<lb/>
<persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-119408007 http://d-nb.info/gnd/119408007">Cassini</persName> und <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117541613 http://d-nb.info/gnd/117541613">Maraldi</persName> die ersten Messungen dieser Art, welche aber<lb/>
sehr unvolkommen ausfielen, weil sie sich noch nicht, der Pulver-<lb/>
signale bedienten, sondern die Azimuthe maassen. In Frankreich<lb/>
leiteten <hi rendition="#u"><persName resp="#CT">Henry</persName></hi> und <hi rendition="#u"><persName resp="#CT" ref="http://viaf.org/viaf/17524078/">Boussault</persName></hi> die Messungen, in Italien <hi rendition="#u"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-124087272 http://d-nb.info/gnd/124087272">Plana</persName></hi><lb/>
und <hi rendition="#u"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117673072 http://d-nb.info/gnd/117673072">Carlini</persName>.</hi> Sie fangen an bei <hi rendition="#u">Maraine</hi> am Ausflusse der Ga-<lb/>
ranne und gehn über den Mont Cenis nach dem Mont Blanc<lb/>
(der mit in das Netz der Dreiekke gezogen ist, und auf dem<lb/>
man ein Signal erreichtet hat) durch die Lombardei bis Fiume<lb/>
in einer Ausdehnung von 15 Längengraden: wenn die Messung<lb/>
bis <hi rendition="#u">Orzora</hi> in Siebenbürgen fortgesezt sein wird, so werden es<lb/>
im Ganzen 24 Längengrade sein. Man schäzt die Abplattung<lb/>
auf <hi rendition="#sup">1</hi>/<hi rendition="#sub">250</hi> bis <hi rendition="#sup">1</hi>/<hi rendition="#sub">260</hi>, und der berühmte französische Astronom <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117584452 http://d-nb.info/gnd/117584452">Nicolet</persName><lb/>
<pb facs="#f0299" n="148r"/>
hat eine eigne Schrift darüber herausgegeben. Sie könte auch grös-<lb/>
ser erscheinen, als sie ist, wegen der grossen Ebne der Lombardei.<lb/>
Ich befand mich zufällig bei zwei von diesen wichtigen geodätischen<lb/>
Operazionen: einmal mit Herrn <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118878913 http://d-nb.info/gnd/118878913">Delambre</persName> bei einer Basismessung,<lb/>
und vor 2 Jahren bei den Pulversignalen in Brest.</p><lb/>
<p>Die Dichtigkeit der Erdschichten nimt nach innen zu, in dem<lb/>
Verhältnis wie die Quadrate der Abstände. <hi rendition="#u"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118726536 http://d-nb.info/gnd/118726536">Laplace</persName></hi> hat gezeigt,<lb/>
dass von diesem Verhältnis die Stabilität des Ozeans abhän-<lb/>
gig ist; ein Queksilbermeer würde die grösten Überschwemmungen<lb/>
veranlassen. Wenn die Schichten sich gegen das Zentrum hin <hi rendition="#u">nicht</hi><lb/>
verdichteten, so würde nach der Theorie die Abplattung <hi rendition="#sup">1</hi>/<hi rendition="#sub">270</hi> betragen:<lb/>
es braucht aber im Innern nicht grade Magneteisenstein sich zu<lb/>
befinden, der eine Dichtigkeit von 4,5 hat, noch selbst Granat<lb/>
von 2,3 bis 2,5, es können auch komprimirte Flüssigkeiten<lb/>
oder Luft sein. Ich mus hiebei des Einfals eines Nordamerika-<lb/>
ners <hi rendition="#u"><persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-139820744 http://d-nb.info/gnd/139820744">Simes</persName></hi> gedenken, der das Innere der Erde für hohl hält:<lb/>
er glaubt, dass nördlichen Sibirien ein Loch von 12–16 Graden<lb/>
im Durchmesser sich befinde. Er hatte die Absicht, dieses Loch zu<lb/>
<pb facs="#f0300" n="148v"/>
untersuchen, und schrieb nicht nur in dieser Sache an den Magi-<lb/>
strat von Augsburg, sondern wandte sich auch an mehrere<lb/>
andre Magistrate um Unterstüzung seines Unternehmens.<lb/>
Die Idee ist indessen nicht neu: schon <hi rendition="#u"><persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118720066 http://d-nb.info/gnd/118720066">Halley</persName></hi>, der grosse Astronom<lb/>
äussert etwas ähnliches in den Philosophical transactions. Auch<lb/>
<hi rendition="#u"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118534912 http://d-nb.info/gnd/118534912">Franklin</persName></hi> hat fast dieselbe Meinung, und findet hierin den Grund<lb/>
der Erdbeben. Um diese inneren Theile zu erhellen, nimt <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-139820744 http://d-nb.info/gnd/139820744">Simes</persName><lb/>
2 leuchtende Planeten, den Pluto und die Proserpina an: allein<lb/>
dies ist ganz unnöthig: denn schon <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118520490 http://d-nb.info/gnd/118520490">Chladni</persName> hat bewiesen, dass<lb/>
die blosse Kompression der Luft (wie wir es an manchen Feuer-<lb/>
zeugen sehn) nicht blos eine grosse Hize geben, sondern auch<lb/>
einen beständigen Lichtprozes hervorbringen würde. Man<lb/>
würde dies sehr leicht ermitteln können, wenn <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118731998 http://d-nb.info/gnd/118731998">Maupertuis</persName>’<lb/>
Gedanke ausgeführt worden wäre, der dem Könige <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118535749 http://d-nb.info/gnd/118535749">Friedrich II</persName><lb/>
vorschlug, in unseren Sandebenen eine Schacht von 45–50<lb/>
Meilen Tiefe schlagen zu lassen, wo das Platina in der Luft<lb/>
schwimmen würde. – <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118534912 http://d-nb.info/gnd/118534912">Franklin</persName> hielt die Existenz der beiden<lb/>
<pb facs="#f0301" n="149r"/>
unterirdischen Planeten für möglich, und der verdiente Physiker<lb/>
<persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118572628 http://d-nb.info/gnd/118572628">Lichtenberg</persName>, der aber einige wunderbare Ideen hat, macht dies<lb/>
sogar sehr wahrscheinlich.</p><lb/>
<p>Die Erde ist auch <hi rendition="#u">gewogen</hi> worden, und zwar in neuer Zeit sehr<lb/>
genau gewogen. Man hat dazu die Bergarten angewendet, und<lb/>
zuerst bestimmen müssen, dass der Granit 2,3 mal schwerer sei<lb/>
als Wasser. <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118726536 http://d-nb.info/gnd/118726536">Laplace</persName>, <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118808184 http://d-nb.info/gnd/118808184">Th. Young</persName> (dem wir auch die ersten<lb/>
Entdekkungen in den Hieroglyphen verdanken) und <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-1011415887 http://d-nb.info/gnd/1011415887">Yvory</persName> <metamark>(?)</metamark><lb/>
haben sich damit beschäftigt. Nach den Versuchen fand man<lb/>
die Dichtigkeit der Erde 4 bis 5 mal grösser als Wasser: nach<lb/>
der Theorie 4,7. Man hat auf einen metallischen Kern geschlos-<lb/>
sen, welcher aber nicht nothwendig angenommen <add place="superlinear"><metamark/>zu </add>werden braucht.</p><lb/>
<p>Die ersten dieser Wägungen, wozu man die Anziehung der<lb/>
Gebirge benuzte, geschahen 1774 von <hi rendition="#u"><persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118903217 http://d-nb.info/gnd/118903217">Maskeline</persName></hi> und <hi rendition="#u"><persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117546828 http://d-nb.info/gnd/117546828">Dutton</persName></hi> <metamark>(?)</metamark><lb/>
in Pertshire im nördlichen England: sie suchten sich ein Gebirge<lb/>
den S<del rendition="#s">c</del>he<subst><del rendition="#ow">b</del><add place="across">h</add></subst>allion <del rendition="#s"><metamark>(?)</metamark></del> d<subst><del rendition="#ow">er</del><add place="across">as</add></subst> von Osten nach Westen streicht: <del rendition="#s">man</del> und<lb/>
stelten im Norden desselben ein Fernrohr mit einem Bleiloth<lb/>
<pb facs="#f0302" n="149v"/>
oder mit einer Wasserwage auf, wodurch sie die Zenitalsterne<lb/>
beobachteten: wurde nun das Fernrohr im Süden des Gebirges<lb/>
aufgestelt, so erhielt man verschiedene Resultate, indem das<lb/>
Loth von seiner Richtung abgelenkt wurde. Schon <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118778390 http://d-nb.info/gnd/118778390">Lacondamine</persName><lb/>
und <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117622974 http://d-nb.info/gnd/117622974">Bouguer</persName> fanden beim Chimboraço eine Abweichung von<lb/>
13–15 Sek., und kamen auf den sehr richtigen Gedanken,<lb/>
dass der ungeheure Bergkegel hohl sein müsse, weil sonst<lb/>
die Attrakzion noch viel grösser sein würde. Bei allen diesen<lb/>
Versuchen wird das Loth von 2 Kräften sollizitirt: 1, von der<lb/>
Schwere, die es nach dem Mittelpunkt der Erde zieht<add place="superlinear"> d. h. von der Erde selbst</add>,<metamark/> 2, von<lb/>
der Masse des Berges, der es von seiner Richtung ablenkt:<lb/>
wenn man also die Ablenkung mist, und den Berg wiegt, so<lb/>
erhält man durch eine einfache Proporzion als viertes Glied<lb/>
die Schwere der Erde selbst. <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118903217 http://d-nb.info/gnd/118903217">Maskeline</persName> hatte den Berg in<lb/>
Pertshire sehr genau gemessen, aber ihn als aus einer und der-<lb/>
selben Gebirgsart bestehend angenommen, nämlich aus<lb/>
Syenit; <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117683701 http://d-nb.info/gnd/117683701">Playfair</persName> fand aber nachher 3 Gebirgsarten darin, die<lb/>
er alle bestimte und maas, und wonach das Resultat der<lb/>
<pb facs="#f0303" n="150r"/>
<fw type="sig" place="top">38.</fw><lb/>
Messung auf 4,7 modifizirt wurde.</p><lb/>
<p><hi rendition="#u"><persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117673072 http://d-nb.info/gnd/117673072">Carlini</persName></hi> aus Mailand hat Versuche andrer Art angestelt:<lb/>
er beobachtete das Pendel auf dem Mont-Cenis unter allen<lb/>
den Störungen der grossen Gebirgsmassen ringsumher, und<lb/>
verglich dies mit <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-11618860X http://d-nb.info/gnd/11618860X">Biot</persName>’s Versuchen in Bordeaux. Danach<lb/>
erhielt er: 4,4.</p><lb/>
<p>Der vortrefliche Astronom <choice><abbr>Hr.</abbr><expan resp="#CT">Herr</expan></choice> <hi rendition="#u"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-119151456 http://d-nb.info/gnd/119151456">v. Zach</persName></hi> machte Beobach-<lb/>
tungen an Bergen <subst><del rendition="#ow"><gap reason="illegible" unit="chars" quantity="3"/></del><add place="across">bei</add></subst> Marseille: allein ihre Höhe war<lb/>
zu gering, so dass eine Ungewisheit <add place="superlinear"><metamark/>von </add><hi rendition="#sup">1</hi>/<hi rendition="#sub">10</hi> bis <hi rendition="#sup">2</hi>/<hi rendition="#sub">10</hi> Statt fand:<lb/>
man kann also die Resultate nicht brauchen.</p><lb/>
<p>Sehr berühmte Versuche machte <hi rendition="#u"><persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118668889 http://d-nb.info/gnd/118668889">Cavendish</persName></hi> mit einer<lb/>
vortreflichen Drehwage. Schon 1768 kam <hi rendition="#u"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-1022525581 http://d-nb.info/gnd/1022525581">Mitchell</persName></hi> auf<lb/>
die Idee einer solchen Wage, aber erst 1777 wurde sie von<lb/>
<hi rendition="#u"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118670239 http://d-nb.info/gnd/118670239">Coulon</persName></hi> eingeführt unter dem Namen: <foreign xml:lang="fra">Balance à torsion</foreign>:<lb/>
man kann daher <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-1022525581 http://d-nb.info/gnd/1022525581">Mitchell</persName> nicht eigentlich die Erfindung zu-<lb/>
schreiben: denn er wolte sie brauchen, um die Repulsion der<lb/>
Sonnenstralen zu messen. Später erhielt <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-159792088 http://d-nb.info/gnd/159792088">Wollaston</persName> den Ap-<lb/>
parat, und von ihm <hi rendition="#u"><persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118668889 http://d-nb.info/gnd/118668889">Cavendish</persName></hi>, der einen neuen sehr sorgfältig<lb/>
<pb facs="#f0304" n="150v"/>
konstruiren lies. Man denke sich einen <add place="superlinear"><metamark/>hölzernen </add>Stab, an dessen beiden<lb/>
Enden Bleikugeln befestigt sind, und der in der Mitte an einem<lb/>
Faden im völligen Gleichgewicht aufgehängt ist: an jeder<lb/>
Seite stehn 2 andre Bleikugeln, die ungefähr 6 mal grösser<lb/>
sind als die ersten: das Ganze ist von allen Seiten durch Glä-<lb/>
ser eingeschlossen. Nähert man nun die beiden kleinen Kugeln<lb/>
den beiden <subst><del rendition="#s">G</del><add place="intralinear">g</add></subst>rossen, so sieht man bald dass durch die Attrak-<lb/>
zion Oszilla<subst><del rendition="#ow">t</del><add place="across">z</add></subst>ionen entstehn: diese beobachtet man von<lb/>
weitem durch ein Fernrohr, um durchaus keine Störungen<lb/>
zu machen. Da aber theils sehr viele Korrekzionen ange-<lb/>
bracht werden, wobei sogar die Anziehung des Gehäuses in<lb/>
Anschlag komt, theils auch der Kalkul sehr schwierig, und<lb/>
oft unsicher ist, so kann man sich auf das Resultat:<lb/>
5,4 nicht recht verlassen, und <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117673072 http://d-nb.info/gnd/117673072">Carlini</persName>’s Versuche machen<lb/>
es wahrscheinlich, dass die Wahrheit eher unter 4,7 liege,<lb/>
als darüber. Bei den Versuchen mit der Attrakzion der<lb/>
Gebirge macht der Umstand eine grosse Ungewisheit, dass<lb/>
<pb facs="#f0305" n="151r"/>
man selten Berge<del rendition="#s">n</del> von derselben Gebirgsart findet; oder<lb/>
wenigstens den Inhalt nach den verschiedenen Gebirgsarten<lb/>
nicht genau bestimmen kann. Bei der Erdwage komt<lb/>
<hi rendition="#u"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118847767 http://d-nb.info/gnd/118847767">Arago</persName></hi>’s Entdekkung in Betracht<choice><orig>;:</orig><reg resp="#CT">:</reg></choice> dass jede Näherung<lb/>
2<hi rendition="#sup #uu">er</hi> Körper Elektro-magnetismus erregt: schon <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118668889 http://d-nb.info/gnd/118668889">Cavendish</persName><lb/>
vermuthete, dass bei den Versuchen ein elektrischer Prozes<lb/>
vorgehe, den er aber nicht ergründen konte.</p><lb/>
<p><hi rendition="#u">Von der innern Wärme des Erdkörpers.</hi></p><lb/>
<p>Es giebt 3 Quellen derselben: 1, die Sonnenstrahlen, deren<lb/>
Wirkung aber nach der Zeit ihrer Dauer und nach dem<lb/>
Einfalswinkel verschieden ist: daher ist die Masse der Wär-<lb/>
me, welche sie im Ganzen auf der Erde erregen, sehr<lb/>
schwer zu bestimmen. 2, die Ausstralung aller Gestirne,<lb/>
welche eine Temperatur des Weltraums hervorbringt:<lb/>
Es könte wunderbar scheinen, in dem Raume zwischen Erde<lb/>
und Mond, so wie zwischen Sonne und Erde eine Temperatur<lb/>
anzunehmen: allein <hi rendition="#u"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118684310 http://d-nb.info/gnd/118684310">Fourier</persName></hi> in seinem treflichen Werke: <choice><sic/><corr resp="#CT">„</corr></choice>traité<lb/>
<pb facs="#f0306" n="151v"/>
analyti<choice><abbr>q￼</abbr><expan resp="#CT">que</expan></choice> de la chaleur‟, hat gezeigt, dass es so sein müsse:<lb/>
denn sonst würde es mit der Temperatur überhaupt auf<lb/>
der Erde schlecht aussehn, und schon im September würde alle<lb/>
Wärme von uns weg nach den Polen hingezogen, und dort<lb/>
absorbirt werden. <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118684310 http://d-nb.info/gnd/118684310">Fourier</persName> hat bewiesen dass die Quantität<lb/>
Wärme, welche wir uns im Weltraume denken können, etwas<lb/>
grösser sein müsse, als die mittlere Temperatur der Polarge-<lb/>
genden. Da wir wissen, dass diese −18° R. beträgt, so könte es<lb/>
scheinen, als wäre dies eine negative Wärme, also Kälte, es<lb/>
ist aber positive Wärme, wenn man bedenkt: dass gänzliche<lb/>
Abwesenheit aller Wärme<del rendition="#s">,</del> sich nur durch −3000° Reaum.<lb/>
annähernd ausdrükken liesse. Diese Temperatur des Welt-<lb/>
raumes macht es, dass der Erdkörper die einmal empfan-<lb/>
gene Wärme nicht so schnell wieder ausstralen, sondern<lb/>
leichter bei sich behalten kann. – 3, die primitive Wärme<lb/>
des Erdkörpers. Bei jedem Körper, der aus dem flüssigen<lb/>
in den festen Zustand übergeht, wird Wärme <del rendition="#s">frei</del> ent-<lb/>
bunden: eben so bei dem Erdkörper: der glühende Kern<lb/>
<pb facs="#f0307" n="152r"/>
desselben hat an und für sich eine grosse Wärme, welche<lb/>
durch die oxydirte Rinde gleichsam inkarzerirt ist: sie<lb/>
kann aber keinen Einflus äussern auf <choice><sic>der</sic><corr resp="#CT">die</corr></choice> Veränderung<lb/>
der Temperatur dieser Rinde selbst: denn das Gleichgewicht<lb/>
zwischen dem innern und äussern Theile ist jezt so<lb/>
glüklich hergestelt, dass in Jahrtausenden die Wärme<lb/>
der Rinde nicht um <hi rendition="#sup">1</hi>/<hi rendition="#sub">30</hi>° R. vermindert oder vermehrt<lb/>
werden kann. <hi rendition="#u"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118726536 http://d-nb.info/gnd/118726536">Laplace</persName></hi> hat berechnet, dass die Quantität<lb/>
Wärme, welche wir dem innern Kerne verdanken, nicht<lb/>
¼° R. beträgt: daher ist <hi rendition="#u"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118517252 http://d-nb.info/gnd/118517252">Büffon</persName></hi>’s Hypothese unhaltbar,<lb/>
nach welcher die Erde am Ende erstarren müste. In<lb/>
einer Tiefe von 10–12 Fus bemerkt man <add place="superlinear"><metamark/>schon </add>nicht mehr die<lb/>
täglichen Veränderungen, in 100–120 Fus nicht einmal<lb/>
die jährlichen, sondern das Thermometer hat einen unver-<lb/>
änderlichen Stand. In den Caves de l’Observatoire de Paris,<lb/>
[wo ich so lange wohnte] welches eigentlich keine Keller, son-<lb/>
dern grosse Hohlen von früheren Steinbrüchen sind, machte<lb/>
man die ersten Beobachtungen dieser Art, und da sie schon<lb/>
<pb facs="#f0308" n="152v"/>
sehr tief liegen, so zeigt das Thermometer fast gar keiner Ver-<lb/>
änderung: man glaubte früher, es stände im Winter höher<lb/>
als im Sommer, weil die Sommerwärme sich erst nach 6<lb/>
Monaten dem Gestein mittheile: allein dies ist ungegründet.<lb/>
<hi rendition="#u"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118568876 http://d-nb.info/gnd/118568876">Lambert</persName></hi> machte andre Versuche, indem er sehr grosse Alkohol-<lb/>
thermometer von 5, 8 ja 20 Fus Länge in die Erde graben lies:<lb/>
in 10 Fus Tiefe <del rendition="#s">stand</del> war <add place="superlinear"><metamark/>schon </add>der Stand bei Tag und Nacht der-<lb/>
selbe, wiewohl die Jahreszeiten noch einen Einflus äusserten.<lb/>
Wenn auf der Oberfläche der Erde das Maximum der Wärme<lb/>
15–20 Tage nach dem Sommersolstizium eintrit, so braucht<lb/>
es 2–3 Monate, ehe es in diese Tiefe dringt, und erst Anfang<lb/>
Oktober fängt das Thermometer an zu steigen. <subst><del rendition="#s">Auch</del><add place="superlinear">Danach</add></subst> hat man<lb/>
folgendes Gesez entdekt: dass nicht alle Punkte in einer<lb/>
Vertikale zu gleicher Zeit ihr maximum <add place="superlinear"><metamark/>und minimum </add>von Wärme er-<lb/>
reichen. Was im allgemeinen die Erde an Wärme durch<lb/>
den Aequator empfängt, das verliert sie wieder durch<lb/>
die Pole: aber nie kann dieser Verlust auf die mittleren<lb/>
Temperaturen sich erstrekken. Mondbeobachtungen haben<lb/>
<pb facs="#f0309" n="153r"/>
gezeigt, dass seit <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-100499651 http://d-nb.info/gnd/100499651">Hipparch</persName>’s Zeiten, also in 2000 <choice><orig>Jahre</orig><reg resp="#CT">Jahren</reg></choice> die<lb/>
Erde <del rendition="#s">nicht</del> in ihrer Rotazion nicht um <hi rendition="#sup">1</hi>/<hi rendition="#sub">4000</hi> einer Sekunde<lb/>
retardirt worden ist.</p><lb/>
</div></body></text></TEI>