<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><text><body><div type="session" n="30">   <head type="rightMargin"><choice><orig><hi rendition="#b #uu">30.</hi><space dim="horizontal"/> 16 <choice><abbr>Febr.</abbr><expan resp="#CT">Februar</expan></choice></orig><reg resp="#CT">30. Vorlesung, <ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/gliederung"><date when="1828-02-16">16. Februar 1828</date></ref></reg></choice></head><lb/>
<p>Die <hi rendition="#u">Angular-quantität</hi>, um welche die Nadel vom wahren<note place="right">[Diese ganze trefliche Stelle müste<lb/>
am Ende der Betrachtungen über den<lb/>
Magnetismus stehn: denn die Inkli-<lb/>
nazion wird darin erwähnt, welche<lb/>
erst viel weiter unten erklärt wird,<lb/>
eben so der <choice><abbr>magn.</abbr><expan resp="#CT">magnetische</expan></choice> Aequator.]<lb/>
</note><lb/>
Norden abweicht, heist die Abweichung, und läst sich am<lb/>
besten durch ein magnetisches Fernrohr bestimmen. –</p><lb/>
<pb facs="#f0336" n="166v"/>
<p>Die magnetische Kraft, als ein Substrat der magnetischen<lb/>
Spannung, zeigt sich am deutlichsten in dem Erdlicht, welches<lb/>
an den Polen ausgestralt wird, und das jedesmal die Magnet-<lb/>
nadel auffallend affizirt.</p><lb/>
<p>Dass die magnetische und elektrische Kraft ein und dieselbe<lb/>
seien, haben <hi rendition="#u"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118786784 http://d-nb.info/gnd/118786784">Oerstädt</persName></hi>’s glänzende Entdekkungen deutlich be-<lb/>
wiesen: da aber immer Heterogenität in den respektiven<lb/>
Erscheinungen statt findet, so bedient man sich 2er Instru-<lb/>
mente, um sie wahrzunehmen, der Magnetoskope und der<lb/>
Elektroskope.</p><lb/>
<p>Einen ruhigen Gang zeigt die elektro-magnetische Kraft in<lb/>
den stündlichen oder vielmehr täglichen Abweichungen der<lb/>
Nadel, die beim Aufgange der Sonne nach Osten hin inkli-<lb/>
nirt, <subst><del rendition="#s">dann</del><add place="superlinear">zu Mittag</add></subst> durch den Meridian geht, und am Abend nach<lb/>
Westen sich wendet. Unperiodische Strömungen aber<lb/>
zeigen sich bei Gewittern, wo die Elektroskope häufig vom<lb/>
positiven auf den negativen Pol, und umgekehrt, überspringen.<lb/>
Ausserdem giebt es aber noch bei nächtlichen Versuchen<lb/>
wunderbare Zukkungen, die ein Schwanken um <subst><del rendition="#s">d.</del><add place="across">einen</add></subst><lb/>
<pb facs="#f0337" n="167r"/>
Mittelzustand der magnetischen Spannung anzudeuten<lb/>
scheinen.</p><lb/>
<p>In England haben sich um die Lehre vom Magnetismus<lb/>
besonders verdient gemacht: <hi rendition="#u"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118531921 http://d-nb.info/gnd/118531921">Faraday</persName></hi>, <hi rendition="#u"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118524089 http://d-nb.info/gnd/118524089">Davy</persName></hi>, <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118703897 http://d-nb.info/gnd/118703897"><hi rendition="#u">Herschel</hi> jun.</persName><lb/>
indessen ist noch kein allgemeines Resultat zu Stande<lb/>
gekommen; und wenn wir gleich sagen können, dass seit<lb/>
1820 grosse Schritte geschehn sind im Begreifen des na-<lb/>
turgemässen Ganges der magnetischen Erscheinungen: so<lb/>
dürfen wir uns doch nicht verhehlen, dass diese Lehre noch<lb/>
weit davon entfernt ist, mit so grosser <subst><del rendition="#ow">g</del><add place="across">G</add></subst>enauigkeit bestim̃t<lb/>
durchgeführt zu sein: als etwa die von <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118587544 http://d-nb.info/gnd/118587544">Newton</persName><del rendition="#s">s</del> entdekten<lb/>
Gravitazionsgeseze in der ausgeführten Mechanik des<lb/>
Himmels. Die beiden Probleme sind aber ganz verschie-<lb/>
dener Natur. Bei den Gesezen der Schwere haben wir es<lb/>
nur mit der Masse der Körper und mit ihrer Dichtigkeit<lb/>
zu thun: wenn aber von den physikalischen Eigenschaften<lb/>
der Körper die Rede ist: dann leg<subst><del rendition="#s">t</del><add place="superlinear">en</add></subst> <subst><del rendition="#ow"><gap reason="illegible" unit="chars" quantity="1"/></del><add place="across">d</add></subst>ie Heterogeineität<lb/>
ihrer <subst><del rendition="#s">Mischun</del><add place="intralinear">Stoffe</add></subst>, ihre chemische Mischung, und das<lb/>
<pb facs="#f0338" n="167v"/>
Verhalten der einzelnen Theile zu einander, dem Forscher<lb/>
solche Schwierigkeiten in den Weg, dass es immer schwe-<lb/>
rer und schwerer wird, ihre Geseze zu erkennen.</p><lb/>
<p>Obgleich uns der magnetische Aequator <choice><sic>züganglicher</sic><corr resp="#CT">zugänglicher</corr></choice> ist<lb/>
als die magnetischen Pole, welche man fast gar nicht<lb/>
kennt: so wissen wir doch auch davon sehr wenig. <choice><abbr>Hr.</abbr><expan resp="#CT">Herr</expan></choice><lb/>
<persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116461357 http://d-nb.info/gnd/116461357">Hansteen</persName> nimt 2 Nord- und 2 Südpole an. Von den beiden<lb/>
Nordpolen liegt der eine in Nordamerika <choice><abbr>zw.</abbr><expan resp="#CT">zwischen</expan></choice> 60–70° Breite,<lb/>
der andre nördlich vom Ausflusse des Jenisei. Die beiden<lb/>
Südpole beruhen fast ganz auf Hypothesen, da man jene<lb/>
Länder so wenig untersucht hat: nach <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116461357 http://d-nb.info/gnd/116461357">Hansteen</persName>’s<lb/>
Meinung liegen sie näher beim Südpole, als die magne-<lb/>
tischen Nordpole beim Nordpol der Erde<subst><del rendition="#ow">,</del><add place="across">:</add></subst> der erste südlich<lb/>
im Meridian von Van Diemensland, der 2<choice><abbr><hi rendition="#sup #u">t￼</hi></abbr><expan resp="#CT"><hi rendition="#sup #u">te</hi></expan></choice> im Meridian<lb/>
des erst seit kurzem entdekten Neu-Shetland und Neu-<lb/>
Georgien. Der eine nördliche Pol in Kanada ist auf<lb/>
der lezten Expedizion von <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116048166 http://d-nb.info/gnd/116048166">Parry</persName> nördlich umgangen wor-<lb/>
den, so dass ihnen die Nadel nicht mehr die Richtung<lb/>
<pb facs="#f0339" n="168r"/>
nach Norden, sondern eine ganz abweichende nach Südwest<lb/>
zeigte.</p><lb/>
<p>Der magnetische Aequator liegt da, wo die Inklinazion<lb/>
<subst><del rendition="#ow"><gap reason="illegible" unit="chars" quantity="1"/></del><add place="across">[</add></subst>wovon weiter unten die Rede sein wird] gleich Null ist,<lb/>
sehr bemerkenswerth ist es aber, dass er nicht nur nicht<lb/>
mit dem Erdäquator zusammenfält (was sich freilich schon<lb/>
aus der abweichenden Stellung seiner Pole schliessen liesse)<lb/>
sondern dass er nicht einmal ein gröster Kreis ist: er<lb/>
windet sich sehr unregelmässig um die Erde, <choice><sic>um</sic><corr resp="#CT">und</corr></choice> durch-<lb/>
schneidet den Aequator der Erde an verschiedenen Stellen:<lb/>
darum eben ist jede mathematische Anwendung sowohl<lb/>
auf die Linien, als auch auf die Erscheinungen der magne-<lb/>
tischen Kraft so überaus schwierig. Man hat sich bis jezt<lb/>
darauf einschränken müssen, nur die empirischen Geseze,<lb/>
denen die <choice><abbr>magn.</abbr><expan resp="#CT">magnetische</expan></choice> Kraft auf der Erde folgt, aufzusuchen, und<lb/>
die isodynamischen Linien zu bestimmen: man hat sie<lb/>
erklärt durch einen im Innern der Erde befindlichen Magnet,<lb/>
mit 1 oder 2 Polen (<choice><orig>jenachdem</orig><reg resp="#CT">je nachdem</reg></choice> man 2 oder 4 Axen annahm)<lb/>
der in einer gewissen Bewegung begriffen ist. Dies ist aber<lb/>
<pb facs="#f0340" n="168v"/>
keine physische Erklärung: die Schwierigkeit wird dadurch<lb/>
nicht gehoben, sondern gleichsam nur von der Oberfläche der<lb/>
Erde in ihre Tiefe gebracht.</p><lb/>
<p>Bedenkt man aber wiederum, dass die Linien ohne Abwei-<lb/>
chung, wenn sie vom Meere auf den Kontinent übergehn,<lb/>
länger auf dem<del rendition="#s">selben</del> Kontinente verweilen, so möchte dies<lb/>
zu der Vermuthung Anlas geben, dass die Dichtigkeit selbst<lb/>
der Massen, einen Einflus auf das schnelle<del rendition="#s">s</del> oder lang-<lb/>
same Vorrükken derselben habe.</p><lb/>
<p>Wir müssen uns gestehn, dass wir bis jezt keine Einsicht<lb/>
in den physischen Kausalzusammenhang der magnetischen<lb/>
Erscheinungen haben, weil wir die Grundursach derselben<lb/>
noch nicht haben auffinden können. Wo von etwas quan-<lb/>
titativ-veränderlichen die Rede ist, da kann die Mathe-<lb/>
matik angewendet werden, bei allem andern aber ist sie<lb/>
von keinem Nuzen. So wäre es z. B. sehr leicht, eine Projek-<lb/>
zion des Amazonenstromes nach Abszissen und Ordinaten<lb/>
zu machen, die man einer ganz genauen Berechnung<lb/>
unterwerfen könte: man würde aber durchaus keinen Schlus<lb/>
<pb facs="#f0341" n="169r"/>
von dem oberen Laufe auf den unteren machen können.</p><lb/>
<p>Man kann auch durch mathematisches Interpoliren man-<lb/>
ches finden, wenn man eine Reihe von Erscheinungen in grossen<lb/>
Entfernungen vor sich hat: allein der bestimte Zustand<lb/>
der magnetischen Erscheinungen hat <choice><sic>er</sic><corr resp="#CT">erst</corr></choice> seit ganz kurzem<lb/>
die genauere <subst><del rendition="#s">Beo</del><add place="intralinear">Aufmerksamkeit</add></subst> der Forscher auf sich<lb/>
gezogen: alle guten Beobachtungen datiren erst von 30–35<lb/>
Jahren her, und danach will man Schlüsse auf Perioden<lb/>
von 3–4000 Jahren machen? So hat <choice><abbr>Hr.</abbr><expan resp="#CT">Herr</expan></choice> <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116461357 http://d-nb.info/gnd/116461357">Hansteen</persName> mehrere<lb/>
Perioden angenommen, von denen die eine 860, die andre<lb/>
1400 Jahr dauern, aber noch sehr weit von der mathematischen <lb/>
Schärfe entfernt sind, die wir in andern Wissenschaften er-<lb/>
reichen konten.</p><lb/>
<p>Man ist noch weiter gegangen, und hat – fast spielend –<lb/>
diese neu gefundenen Perioden, in denen der Umlauf der<lb/>
magnetischen Pole um den Weltpol enthalten sein soll, mit<lb/>
den indischen Perioden des Kadari <metamark>(?)</metamark> verglichen, welche alle<lb/>
Multipla der geheimnisvollen Zahl 234 oder 430 sind. Der<lb/>
deutsche Astronom <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117161357 http://d-nb.info/gnd/117161357">Burkhardt</persName> in Paris berechnete auf diese<lb/>
<pb facs="#f0342" n="169v"/>
Art eine Periode, (indem er <subst><del rendition="#ow">d</del><add place="across">a</add></subst>lle Umläufe des magnetischen<lb/>
Poles um den Weltpol addirte <metamark>(?)</metamark>) welche auch ein Multiplum<lb/>
von 430 ist, und ungefähr 25000 Jahre beträgt. Nun ist<lb/>
dies auch die Periode für die Präzession der Aequinokzien,<lb/>
und hierin glaubte man ein neues Geheimnis zu finden.</p><lb/>
<p>Aber dies führte zu keinem Resultat, und bis jezt giebt<lb/>
es noch keine mathematische Theorie, welche auf genügende<lb/>
Weise, die Abweichung, Inklinazion und die dynamischen<lb/>
Linien mit einander verbindet. Für die Empirie ist sehr viel<lb/>
geschehn, und man kann sagen, dass, so kurz auch die Zeit<lb/>
ist, seitdem man sich mit den magnetischen Erscheinungen<lb/>
genauer beschäftigt, doch die Fortschritte in der Erkentnis we-<lb/>
nigstens der empirischen Geseze sehr gros gewesen sind. Vor<lb/>
allen mus hier <choice><abbr>Hr.</abbr><expan resp="#CT">Herr</expan></choice> <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116461357 http://d-nb.info/gnd/116461357">Hansteen</persName> in Norwegen genant werden,<lb/>
der sehr schöne Beobachtungen mit anhaltendem Fleisse<lb/>
gemacht, und zuerst einen Zusammenhang der magnetischen<lb/>
Oszillazionen mit den Nordlichtern nachgewiesen hat: er wird<lb/>
noch in diesem Jahre eine Reise nach Ostasien machen, um<lb/>
dort die Linien ohne Abweichung zu bestimmen, und man kann<lb/>
<pb facs="#f0343" n="170r"/>
<fw type="sig" place="top">43.</fw><lb/>
sich sehr viel von dieser Expedizion versprechen.</p><lb/>
<p>Wir fahren fort, von der <hi rendition="#u">Deklinazion</hi> oder Abweichung der Magnet-<lb/>
nadel einiges anzuführen. Bei den 4 Linien ohne Abweichung<lb/>
ist nachzutragen, dass die erste, welche in den atlantischen Ozean<lb/>
fält, sich am wenigsten scheint geändert zu haben, und dass die<lb/>
3<choice><abbr><hi rendition="#sup #u">￼</hi></abbr><expan resp="#CT"><hi rendition="#sup #u">te</hi></expan></choice> Neuholland und die Molukken durchschneidet, und sich in 2<lb/>
Zweigen nach Asien hinauf wendet.</p><lb/>
<p>Die <subst><del rendition="#s">Deklinazion</del><add place="superlinear">stündliche Abweichung</add></subst> wurde nicht von <hi rendition="#u"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117553239 http://d-nb.info/gnd/117553239">Graham</persName></hi> zuerst gefunden, wie<lb/>
man gewöhnlich annimt, sondern schon 1682 von den Jesuiten in<lb/>
Siam beobachtet. <hi rendition="#u"><persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-124162878 http://d-nb.info/gnd/124162878">Prony</persName></hi> fand das Mittel, sie vermöge eines magne-<note place="right">[oben hies es <choice><abbr>Hr</abbr><expan resp="#CT">Herr</expan></choice> <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-119151456 http://d-nb.info/gnd/119151456">v. Zach</persName>.]<lb/>
</note><lb/>
tischen Fernrohres zu messen.</p><lb/>
<p>Schon <hi rendition="#u"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-119408007 http://d-nb.info/gnd/119408007">Cassini</persName></hi> bemerkte ein Wiederkehren der magnetischen Dekli-<lb/>
nazion, und <hi rendition="#u"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-12233020X http://d-nb.info/gnd/12233020X">Guilpert</persName></hi>’s <metamark>(?)</metamark> <choice><orig>12 jährige</orig><reg resp="#CT">12-jährige</reg></choice> Versuche haben es bestätigt, dass<lb/>
es nicht blos eine tägliche Ebbe und Flut giebt, sondern auch<lb/>
<choice><orig>2 jährliche</orig><reg resp="#CT">2-jährliche</reg></choice>. Die beiden maxima fallen in den Juny und Dezember, die<note place="right"><metamark>?</metamark><lb/>
</note><lb/>
beiden minima in den März und September, <del rendition="#s">also</del> <del rendition="#s">si</del> richten sich also<lb/>
nach den beiden Solstizien und Aequinokzien, man darf daher einen<lb/>
Zusammenhang mit der Rotazion sowohl, als auch mit der Trans-<lb/>
lazion der Erde voraussezen. Die tägliche Deklinazion könte man zu<lb/>
einer Uhr benuzen, die fast bis auf ¼ Stunde <choice><sic>die Tageszeit<add place="superlinear"><metamark>2</metamark></add> genau<add place="superlinear"><metamark>1</metamark></add></sic><corr resp="#GP">genau die Tageszeit</corr></choice> gäbe.<lb/>
<pb facs="#f0344" n="170v"/>
Die Quantität der Abweichung ist bei uns in manchen Winter-<lb/>
monaten nur 6–7 Minuten: sie wächst aber auf 8–10 <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#CT">und</expan></choice> 12 Min.<lb/>
<choice><sic>im</sic><corr resp="#CT">Im</corr></choice> July kann der Unterschied vom Morgen bis Nachmittag 19<lb/>
Minuten, also fast ⅓° betragen: bei Nordlichtern steigt die Ab-<lb/>
weichung auf 20–22 Minuten.</p><lb/>
<p>Schon früher fand <hi rendition="#u"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118653326 http://d-nb.info/gnd/118653326">Celsius</persName></hi> in Schweden, was auch nachher durch<lb/>
<persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116461357 http://d-nb.info/gnd/116461357">Hansteen</persName> bestätigt wurde, dass die Nordlichter einen starken<lb/>
Einflus auf die Oszillazion der Nadel ausüben, auch <subst><del rendition="#s">von</del><add place="intralinear">wenn</add></subst><lb/>
man sie nicht über dem Horizonte sieht. <hi rendition="#u"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118847767 http://d-nb.info/gnd/118847767">Arago</persName></hi> in Paris hat<lb/>
sehr genau die Stunden angemerkt, wo, während der Expedizion von<lb/>
<persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116048166 http://d-nb.info/gnd/116048166">Parry</persName> die Nadel unruhig wurde, und es hat sich nachher ausge-<lb/>
wiesen, dass jedesmal zu derselben Zeit ein Nordlicht am Him-<lb/>
mel gewesen war.</p><lb/>
<p>Die tägliche Abweichung der Nadel geht bei uns von Osten nach<lb/>
Westen, welches man mit der verschiedenen Erwärmung des Erd-<lb/>
körpers hat erklären wollen. <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-124760295 http://d-nb.info/gnd/124760295">Freycinet</persName> und <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117663476 http://d-nb.info/gnd/117663476">Duperrey</persName> fanden<lb/>
grade das entgegengesezte in der südlichen Hemisphäre. Man<lb/>
nent dies: <hi rendition="#u"><foreign xml:lang="fra">affollement</foreign></hi> oder Beunruhigung der Nadel.</p><lb/>
<p>Im Jahre 1806 beobachtete ich hier in Berlin die Nadel,<lb/>
während eines Nordlichtes, <choice><sic>dass</sic><corr resp="#CT">das</corr></choice> man auch hier wahrnehmen<lb/>
konte: ich bemerkte eine grosse Deklinazionsveränderung, aber<lb/>
<pb facs="#f0345" n="171r"/>
keine Zukkungen oder Oszillazionen. Bei ganz heiterm Himmel<lb/>
giebt es auch Stunden in der Nacht, wo die Nadel äusserst un-<lb/>
ruhig wird, und von 20–25 Minuten oszillirt. Mit <choice><abbr>Hrn.</abbr><expan resp="#CT">Herrn</expan></choice> <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-11858975X http://d-nb.info/gnd/11858975X">Olbers</persName><lb/>
(oder <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117123544 http://d-nb.info/gnd/117123544">Oltmans</persName>) habe ich über 1 Jahr lang die <choice><abbr>Magn.</abbr><expan resp="#CT">Magnet</expan></choice>nadel beobach-<lb/>
tet, und wir haben es oft bei unsern nächtlichen Versuchen bemerkt,<lb/>
dass mehrere Nächte hintereinander die Nadel zu denselben Stun-<lb/>
den unruhig wurde, es fand eine plözliche Veränderung des magne-<lb/>
tischen Meridians Statt.</p><lb/>
<p><hi rendition="#u">Von der Inklinazion</hi>.</p><lb/>
<p>Wenn man eine Nadel, deren beide Hälften von ganz gleicher<lb/>
Schwere sind, magnetisirt, und horizontal aufhängt, so wird sie sich<add place="right"> (bei uns)</add><lb/>
gegen den Nordpol hinneigen: den Winkel, um welchen sie in<lb/>
den verschiedenen Breiten von der Horizontallinie abweicht, nent<lb/>
man die Inklinazion. Die Beobachtungen, welche man auf <hi rendition="#u"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118522027 http://d-nb.info/gnd/118522027">Cook</persName></hi>’s<lb/>
ersten beiden Reisen dar<subst><del rendition="#s">auf</del><add place="superlinear">über</add></subst> gemacht, sind so unvolkommen, dass<lb/>
man sie kaum brauchen kann. Erst auf der dritten Reise hatte<lb/>
man bessere Instrumente, und nun wurden auch die Beobach-<lb/>
tungen genauer. Der magnetische Aequator heist diejenige Linie,<lb/>
in welcher die Inklinazion Null ist, also wo die Nadel völlig hori-<lb/>
zontal steht. In Amerika bestimte ich diese Linie unter 4–5 Grad<lb/>
Südbreite, wo sie die Andeskette durchschneidet. <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-124760295 http://d-nb.info/gnd/124760295">Freycinet</persName> durchschnitt<lb/>
<pb facs="#f0346" n="171v"/>
den <choice><abbr>magn.</abbr><expan resp="#CT">magnetischen</expan></choice> Aequator 6 mal in der Südsee. So weit man ihn jezt<lb/>
kent, tritt er ein beim Kap Guardafui, südlich von der Strasse<lb/>
Bab-el-Mandeb, und geht in das Innere von Afrika, wo man<lb/>
ihn nicht weiter verfolgen kann: bei seinem Austritte auf der<lb/>
andern Seite bleibt er immer südlich vom Erdäquator, auch in<lb/>
Amerika bleibt er südlich vom Amazonenstrom, bei dem Gallapa-<lb/>
gos-Inseln schneidet er den <add place="superlinear"><metamark/><unclear reason="illegible" cert="high" resp="#CT"><choice><orig>Erd</orig><reg resp="#CT">Erd-</reg></choice></unclear></add>Aequator wieder, und schlängelt sich<lb/>
dann nördlich. Er ist aber auch nicht als stillstehend zu betrach-<lb/>
ten: sondern sein Durchschnittspunkte mit dem Erdäquator<lb/>
rükken von Osten nach Westen vor. Magnetische Breite nent<lb/>
man den Abstand der Orte vom <choice><abbr>magn.</abbr><expan resp="#CT">magnetischen</expan></choice> Aequator, dessen Fort-<lb/>
schieben eine Ursach der vermehrten oder verminderten Inklina-<lb/>
zion ist. Für Berlin bestimte ich 1805 mit <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118716581 http://d-nb.info/gnd/118716581">Gay-Lussac</persName> die Inklina-<lb/>
zion auf 69°50′, und 1827 mit <add place="superlinear"><metamark/>den </add><choice><abbr>Hrn.</abbr><expan resp="#CT">Herren</expan></choice> <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-119059452 http://d-nb.info/gnd/119059452">Erman</persName> und <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116471727 http://d-nb.info/gnd/116471727">Encke</persName>, im Thiergar-<lb/>
ten auf 68°39′. Man sieht, dass sie in 22 Jahren um mehr als<lb/>
einen Grad abgenommen hat: mithin mus der magnetische<lb/>
Aequator uns näher gerükt sein. Captain <hi rendition="#u"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116048166 http://d-nb.info/gnd/116048166">Parry</persName></hi> fand unter 73° <choice><abbr>Nbreite</abbr><expan resp="#CT">Nordbreite</expan></choice><lb/>
im Port Bon in der Prince Regentstrasse die Inklinazion: 88° also<lb/>
fehlten nur noch 2°, dass sie Nadel perpendikulär gestanden hätte.</p><lb/>
<p>Ähnliche Veränderungen wie in Berlin hat man auch in Paris<lb/>
beobachtet, und zufällig bin ich auch da der erste gewesen, der die<lb/>
<pb facs="#f0347" n="172r"/>
älteste genaue Bestimmung im Jahre 1798 mit <choice><abbr>Hrn.</abbr><expan resp="#CT">Herrn</expan></choice> <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-11762084X http://d-nb.info/gnd/11762084X">Borda</persName> gemacht<lb/>
hat. Dieser beobachtete mit seinem vortreflichen Inklinatorium, und<lb/>
man fand, dass bis 1827 die Inklinazion jährlich um 4 Minuten<lb/>
abgenommen habe. Auch in der Havannah machte ich die ersten ge-<lb/>
nauen Beobachtungen, dann wiederum der <choice><abbr>Capt.</abbr><expan resp="#CT">Captain</expan></choice> <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-11671350X http://d-nb.info/gnd/11671350X">Sabine</persName> vor 2 Jahren,<lb/>
und auch hier war die Mittelzahl der jährlichen Vorrükkung 4 Min.</p><lb/>
<p>Eben wie die Deklinazion, so hat auch die Inklinazion eine stünd-<lb/>
liche oder tägliche Variazion. <hi rendition="#u"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118847767 http://d-nb.info/gnd/118847767">Arago</persName></hi> hat in einem Mémoire aus-<lb/>
einandergesezt, dass sie von 9 Uhr früh bis 6 Uhr Abends wächst,<lb/>
und die Nacht hindurch bis um 9 Uhr früh abnimt.<note resp="#BF" type="editorial">Vgl. <bibl>Arago, François: [Brief an A. v. Humboldt, Metz, 13.12.1827]. Ms. Metz 1827, insbesondere Bl. 2r.</bibl> Online verfügbar: <ref target="http://resolver.staatsbibliothek-berlin.de/SBB00019CA300000000">SB Berlin, abgerufen am 14.01.2016</ref>.</note></p><lb/>
<p><hi rendition="#u">Von der Intensität der magnetischen Kraft</hi>.</p><lb/>
<p><hi rendition="#u"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-11762084X http://d-nb.info/gnd/11762084X">Borda</persName></hi>, dem wir die schönen, nach <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118579576 http://d-nb.info/gnd/118579576">T. Mayer</persName>’s Idee angefertigten<lb/>
Repetizionskreise verdanken, kam zuerst auf den Gedanken, ob die<lb/>
magnetische Kraft unter den verschiedenen Breiten nicht eine Ver-<lb/>
schiedenheit der Intensität zeige, und gab die dazu nöthigen In-<lb/>
strumente an. <hi rendition="#u"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117594989 http://d-nb.info/gnd/117594989">Lapeyrouse</persName></hi> bekam demzufolge Instrukzionen, eine<lb/>
freihängende Nadel schwingen zu lassen, und die Schwingungen<lb/>
zu zählen. Von seinen Beobachtungen ist nichts bekant ge-<lb/>
worden, weil die Expedizion unterging. Ich habe auf meiner gan-<lb/>
zen Reise eine solche Nadel oszilliren lassen, und aus vielen<lb/>
1000 Beobachtungen das Resultat ziehn können<subst><del rendition="#ow">,</del><add place="across">:</add></subst> dass die<lb/>
<pb facs="#f0348" n="172v"/>
Intensität der <choice><abbr>magn.</abbr><expan resp="#CT">magnetischen</expan></choice> Kräfte vom Aequator nach dem Pole<lb/>
<hi rendition="#u">zunimt</hi>: auch auf meiner Reise mit <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118716581 http://d-nb.info/gnd/118716581">Gay Lussac</persName> habe<del rendition="#s">n</del> <subst><del rendition="#s">wir</del><add place="superlinear">ich</add></subst> in<lb/>
Deutschland beständig verglichene Nadeln schwingen lassen; ich<lb/>
beobachtete die Oszillazion vom 16° <choice><abbr>Südl.</abbr><expan resp="#CT">Südlicher</expan></choice> bis zum 52° <choice><abbr>Nördl.</abbr><expan resp="#CT">Nördlicher</expan></choice> Breite,<lb/>
und fand das Verhältnis von 258 Schwingungen, zu 211 unter dem<lb/>
Aequator: die Temperatur ist nicht ohne Einflus darauf. Sezt man<lb/>
die Intensität unter dem Aequator = 1,00, so ist<lb/>
<list>   <item><hi rendition="#u">Neapel = 1,20</hi></item><lb/>
<item><hi rendition="#u">Paris = 1,34</hi></item><lb/>
<item><hi rendition="#u">Berlin<choice><sic>,</sic><corr resp="#CT"/></choice> = 1,37</hi></item><lb/>
<item><hi rendition="#u">Polargegenden = 1,70</hi></item><lb/>
</list>   denn auch der <choice><abbr>Kapt.</abbr><expan resp="#CT">Kapitän</expan></choice> <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116048166 http://d-nb.info/gnd/116048166">Parry</persName> hat auf seiner Expedizion von mei-<lb/>
nen Nadeln einige mitgenommen, die ich zuvor in Paris hatte<lb/>
schwingen lassen. Er bemerkte, dass während des Nordlichtes<lb/>
die Stärke abnimt.</p><lb/>
<p>Indessen ist bei diesen Versuchen es sehr schlimm, dass man für<lb/>
längere Zeiträume kein sicheres Maas des Magnetismus hat:<lb/>
wir können den Nadeln nicht wilkürlich eine bestimte Stärke<lb/>
mittheilen, und sie verlieren auch nach und nach ihre Kraft: man<lb/>
wird also nach 1000 Jahren durchaus nicht wissen können, wie<lb/>
stark oder wie schwach unsre heutigen Nadeln gewesen sind: das<lb/>
<pb facs="#f0349" n="173r"/>
beste Mittel wäre, Nadeln von ganz ungleicher Länge und ungleicher<lb/>
magnetischer Kraft anzuwenden: dann könte man nach einer Reihe von<lb/>
Jahren, wenn nicht ein grosser Zufall obwaltete, aus dem Unterschiede<lb/>
ihrer relativen Stärke auf die Ab- oder Zunahme der Intensität schliessen.</p><lb/>
</div></body></text></TEI>