<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><text><body><div type="session" n="5">   <head type="leftMargin"><choice><orig>17 <choice><abbr>Nov.</abbr><expan resp="#CT">November</expan></choice> <space dim="horizontal"/><hi rendition="#b #uu">5.</hi></orig><reg resp="#CT">5. Vorlesung, <ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/gliederung"><date when="1827-11-17">17. November 1827</date></ref></reg></choice></head><lb/>
<p>Nachdem wir nun den <hi rendition="#u">Entwurf eines Naturgemäldes</hi> vollendet<lb/>
<note place="left"><metamark>￼</metamark><lb/>
</note>haben, welches den ersten Theil der Prolegomenen zu meinen<lb/>
Vorlesungen ausmacht, kommen wir jezt zum 2<choice><abbr><hi rendition="#sup #uu">￼</hi></abbr><expan resp="#CT"><hi rendition="#sup #uu">ten</hi></expan></choice> Theile derselben,<lb/>
<note place="left"><metamark>￼</metamark><lb/>
</note>welcher das <hi rendition="#u">Verhältnis</hi> unserer <hi rendition="#u">Wissenschaft zur Empirik und<lb/>
zur Naturphilosophie</hi> bestimmen soll: der dritte Theil wird<lb/>
<note place="left"><metamark>￼</metamark><lb/>
</note>eine kurze <hi rendition="#u">Geschichte</hi> der <hi rendition="#u">Entstehung des Gedankens von der<lb/>
Einheit der Natur</hi> geben.</p><lb/>
<milestone rendition="#hr" unit="section"/><lb/>
<p>Wenn wir uns in dem Naturgemälde von der Entstehung<lb/>
der wahrnehmbaren Materie Rechenschaft gegeben haben,<lb/>
wenn wir in der Geognosie die starren Theile des Erdkörpers,<lb/>
in der Meteorologie und Klimatologie die beiden flüssigen<lb/>
Hüllen desselben betrachteten, wenn wir endlich von der<lb/>
Geographie der Pflanzen und Thiere zu den Menschenraçen<lb/>
übergingen, so wird man diesen Theil, indem er die Gesamt-<lb/>
heit des Geschafnen umfast, nicht mit Unrecht eine<del rendition="#s">n</del><lb/>
<del rendition="#s">M</del> Art von Mikrokosmus nennen können, wobei ich<lb/>
allerdings fürchten mus, wegen der zu grossen Kürze, viel-<lb/>
leicht manchmal undeutlich geworden zu sein; die<lb/>
spätere ausführliche Behandlung dieser Gegenstände<lb/>
<pb facs="#f0051" n="24r"/>
wird mir Gelegenheit geben, vieles in ein helleres Licht zu<lb/>
sezen. Zugleich mus ich hier bemerken, dass es durchaus<lb/>
nicht meine Absicht ist, von der Wissenschaft nur eine enzy-<lb/>
klopädische Ansicht zu geben, vielmehr hoffe ich, dass wir<lb/>
uns von der Oberflächlichkeit, der unzertrenlichen Gefähr-<lb/>
tin jener Ansicht, immer entfernt halten werden. Al-<lb/>
lerdings wird die grosse Fülle der Gegenstände, welche wir zu betrach-<lb/>
ten haben, oft eine gedrängte Kürze nöthig machen, bei andern<lb/>
werden wir länger verweilen müssen: denn es liegt immer nur<lb/>
in der Unvolkommenheit der Wissenschaft selbst, dass man sie<lb/>
nicht kurz vortragen kann. Wo schon vieles bekant und unter-<lb/>
sucht ist, oder <del rendition="#s">wo</del> in den Wissenschaften, welche einer mathe-<lb/>
matischen Behandlung fähig sind, da ist es leichter, kurz<lb/>
zu sein, als in solchen, wo es mehr auf eine richtige Beur-<lb/>
theilung von Thatsachen und Wahrnehmungen ankömt wie<lb/>
<choice><orig>zB.</orig><reg resp="#CT">z. B.</reg></choice> in der Meteorologie und in der Lehre vom Magnetismus.</p><lb/>
<milestone rendition="#hr" unit="section"/><lb/>
<p>Die Natur ist Einheit und Vielheit, sie ist der Inbegrif der Na-<lb/>
turdinge und der Naturkräfte; die Naturkentnis ist mithin die<lb/>
Kentnis der Dinge <choice><orig>neben</orig><reg resp="#CT">neben-</reg></choice> oder nacheinander, und somit zer-<lb/>
<pb facs="#f0052" n="24v"/>
fält sie in <hi rendition="#u">Naturbeschreibung</hi> und <hi rendition="#u">Naturgeschichte</hi>: es tritt<lb/>
hier der unglükliche Umstand ein, dass im Deutschen in dieser<lb/>
Hinsicht eine grosse Sprachverwirrung herscht. Meist wird die<lb/>
Naturgeschichte mit der Naturbeschreibung verwechselt, und es<lb/>
wäre wohl möglich, dass dies <subst><del rendition="#s">aus</del><add place="superlinear">von</add></subst> einer misverstandenen<lb/>
Übersezung von <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118595083 http://d-nb.info/gnd/118595083">Plinius</persName> Historia Naturalis herrührte: man<lb/>
gab nämlich Historia durch Geschichte, obgleich uns <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118716735 http://d-nb.info/gnd/118716735">A. Gellius</persName><lb/>
in seinen attischen Nächten die Bedeutung dieses Wortes<lb/>
im altrömischen <choice><sic>Sinne<add place="superlinear"><metamark>1</metamark></add> (<add place="superlinear"><metamark>3</metamark><metamark/></add>der ganz gewis sich dem griechischen<lb/>
(von <foreign xml:lang="ell">ἱςτορέω</foreign>, forschen) genau anschlos) aufbehalten<add place="superlinear"><metamark>2</metamark></add> hat</sic><corr resp="#GP">Sinne aufbehalten hat (der ganz gewis sich dem griechischen<lb/>
(von <foreign xml:lang="ell">ἱςτορέω</foreign>, forschen) genau anschlos)</corr></choice>: er sagt<lb/>
nämlich: dass der alte Grammaticus <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-11876814X http://d-nb.info/gnd/11876814X">Servius Flaccus</persName> das<lb/>
Wort historia definirt habe, als: <hi rendition="#u">cognitio rerum prae-<lb/>
sentium.</hi></p><lb/>
<p>Obgleich nun beide Theile: Naturbeschreibung und Naturge-<lb/>
schichte an sich streng geschieden sind, so kommen wir doch<lb/>
oft in den Fall, beide miteinander verbinden zu müssen, wie<lb/>
namentlich in <add place="superlinear"><metamark/>der </add>Geognosie, wo wir bei dem <hi rendition="#u">thatsächlichen</hi><lb/>
immer auch an das <hi rendition="#u">ursächliche</hi> denken müssen, wo es uns<lb/>
nicht genügen wird, bei einer blossen Kentnis von der Lagerung<lb/>
der Gebirgmassen stehn zu bleiben, sondern wir <add place="superlinear"><metamark/>werden </add>damit eine<lb/>
<pb facs="#f0053" n="25r"/>
Geschichte der grossen Umwälzungen verbinden müssen, wodurch<lb/>
diese Lagerung herbeigeführt wurde.</p><lb/>
<p>Wir werden nie aus den Augen verlieren dürfen, dass die Natur-<lb/>
kentnis an sich 1, eine besondere 2, eine allgemeine ist: denn<lb/>
die Beziehung dieser Ideen aufeinander hat oft Verwirrung<lb/>
gegeben: so ist die <hi rendition="#u">beschreibende Botanik</hi> eine besondere Wissen-<lb/>
schaft im Vergleiche mit den Naturwissenschaften im allgemeinen;<lb/>
sie wird uns von den einzelnen Erscheinungen der Pflanzenwelt,<lb/>
wie sie als <hi rendition="#u">Thatsachen</hi> neben einander stehn, Rechenschaft geben;<lb/>
sie wird es nicht verschmähen, uns von dem ungeheuren Drachen-<lb/>
baum in Orotava zu erzälen, welcher seit 500 Jahren, seit der<lb/>
Epoche seiner Entdekkung, beinahe dieselbe Dikke behalten hat,<lb/>
und noch immerfort Blüten und Früchte trägt – von der noch<lb/>
grösseren Adansonia, welche 40 Fus, nicht Umfang, sondern Durch-<lb/>
messer hat, in deren Stamm eine kleine Höhle ausgehauen ist,<lb/>
die der Kommune des umwohnenden Völkchens zum Versamlungs-<lb/>
platze dient. Die <hi rendition="#u">Geschichte der Botanik</hi> aber werden wir eine<lb/>
allgemeine nennen können, insofern sie nämlich tief in die Ge-<lb/>
schichte unseres Erdkörpers selbst eingreift. Sie mus bis auf<lb/>
<pb facs="#f0054" n="25v"/>
das Keimen der Pflanzen zurückgehn, und wird nicht umhin<lb/>
können, eine Menge geologischer Verhältnisse bei dieser Gele-<lb/>
genheit zu berühren: sie wird uns mit den beiden grossen Ab-<lb/>
theilungen der Pflanzen bekant machen, je nachdem dieselben mit<lb/>
einem oder zwei Saamenlappen keimen: ich meine die Monoko-<lb/>
tyledonen und Dikotyledonen: zu den ersten gehören hauptsächlich<lb/>
die Palmen, Gräser und Farrenkräuter, zu den 2<choice><abbr><hi rendition="#sup #uu">￼</hi></abbr><expan resp="#CT"><hi rendition="#sup #uu">ten</hi></expan></choice> unsre gewöhn-<lb/>
lichen Waldbäume.</p><lb/>
<p>Nach den Objekten kann man die Naturgegenstände entweder<lb/>
für sich betrachten, und dies mit grosser Abstrakzion, oder auch<lb/>
als ein Ganzes, welches nur in verschiedene Zonen über den<lb/>
Erdkörper vertheilt ist, und dieser lezte ist grade die Wissen-<lb/>
schaft, von welcher ich versuchen <choice><sic>werden</sic><corr resp="#CT">werde</corr></choice>, Ihnen in dieser Vorle-<lb/>
sung einen Begrif zu geben.</p><lb/>
<p>Das erste Aufkeimen des Gedankens von einer Einheit der<lb/>
Natur findet sich bei dem verdienstvollen englischen Naturforscher<lb/>
Bernhard <hi rendition="#u"><persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118803948 http://d-nb.info/gnd/118803948">Varenius</persName></hi>, der 1650 seine <hi rendition="#u">Geographia generalis</hi> herausgab.<note resp="#BF" type="editorial">Vgl. <bibl>Varenius, Bernhardus: Geographia generalis: In qua affectiones generales Telluris explicantur. Amsterdam, 1650.</bibl> Online verfügbar: <ref target="http://www.mdz-nbn-resolving.de/urn/resolver.pl?urn=urn:nbn:de:bvb:12-bsb10134913-3">MDZ München, abgerufen am 13.07.2015</ref>.</note><lb/>
<persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118587544 http://d-nb.info/gnd/118587544">Newton</persName> selbst verschmähte es nicht, eine neue Ausgabe davon<lb/>
mit Erläuterungen und Zusäzen zu vermehren.<note resp="#BF" type="editorial">Vgl. <bibl>Varenius, Bernhardus; Newton, Isaac: Geographia generalis: In qua affectiones generales Telluris explicantur. Cambridge, 1672.</bibl> Online verfügbar: <ref target="http://diglib.hab.de/drucke/ne-183/start.htm">WDB Wolfenbüttel, abgerufen am 13.07.2015</ref>.</note> Man findet<lb/>
darin schon die Anfänge zu einer vergleichenden Geographie.</p><lb/>
<milestone rendition="#hr" unit="section"/><lb/>
<pb facs="#f0055" n="26r"/>
<fw type="sig" place="top">7.</fw><lb/>
<p>Der gröste Triumph der neuern Zeit ist die Erforschung und Ent-<lb/>
dekkung vom Zusammenwirken der verschiedenartigsten Kräfte und<lb/>
das Aufeinanderbeziehn und Erklären der entferntesten Erscheinungen:<lb/>
so hat man aus dem Mondumlauf 1, auf die Abplattung der Erde an<lb/>
den Polen mit solcher Sicherheit geschlossen, als es nur immer durch<lb/>
Rechnung <del rendition="#s"><unclear reason="illegible" cert="high" resp="#CT">ges</unclear></del> und Messung bestimt werden konte. 2) auf die Unwa<subst><del rendition="#ow">h</del><add place="across">n</add></subst>-<lb/>
delbarkeit der Tageslänge seit <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-100499651 http://d-nb.info/gnd/100499651">Hipparch</persName>’s Zeiten, also fast seit 2000<lb/>
Jahren. 3) auf die Unwandelbarkeit der Temperatur des Erdkörpers,<lb/>
welcher seit jener Zeit nicht ½° Wärme (Reaumur) verloren haben<lb/>
kann: die Quantität Wärme, die er empfing und wieder aus-<lb/>
stralte, ist also ganz dieselbe geblieben; – so ist man mit einem<lb/>
Stükke Doppelspath im Stande gewesen, zu entscheiden, ob das<lb/>
Licht der Kometen ein eignes oder ein fremdes sei; – so hat<lb/>
durch die Höhe der Ebbe und Flut den Grad der Anziehung be-<lb/>
stimt, die der Mond auf unsre Erde ausübt, d. h. man hat die<lb/>
Nutazion der Erdaxe be<subst><del rendition="#s">stimt</del><add place="superlinear">rechnet</add></subst>, wonach sich die kleinen Ellipsen er-<lb/>
klären lassen, welche von den Fixsternen aljährlich <add place="superlinear"><metamark/>am Himmel </add>beschrieben<lb/>
werden.</p><lb/>
<p>Bei der grossen Menge von Gegenständen, welche unsre Wissen-<lb/>
schaft umfast, war es schwer, ihr einen guten Namen zu geben.<lb/>
<pb facs="#f0056" n="26v"/>
Physiologie würde nach unsern Begriffen zu enge sein, obgleich<lb/>
dieser Ausdruk bei den Alten einen umfassenderen Sinn hatte;<lb/>
ungefähr wie bei den Engländern noch jezt alle Ärzte Physiker heis-<lb/>
sen, und alle Physiker mit zu grosser Höflichkeit Naturphilo-<lb/>
sophen genant werden.</p><lb/>
<p>Den wahren Namen finden wir in <subst><del rendition="#s">einer</del><add place="intralinear">einem</add></subst> postumen Werke<lb/>
von <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118559796 http://d-nb.info/gnd/118559796">Kant</persName> (seiner physischen Geographie) wo er unsre Wissenschaft<lb/>
in der Einleitung: <hi rendition="#u">die Weltbeschreibung</hi> nent, indem sie <subst><del rendition="#s">in<unclear reason="covered" cert="high" resp="#CT"> e</unclear></del><add place="intralinear">die</add></subst><lb/>
kosmischen und tellurischen Zustände auseinandersezen soll.<lb/>
Ich will hier zugleich auf das klassische Werk von <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-11860130X http://d-nb.info/gnd/11860130X">Karl Ritter</persName>,<lb/>
seine vergleichende Erdbeschreibung aufmerksam machen, in der<lb/>
er sich bei den algemeinen Betrachtungen nicht nur zu der Höhe<lb/>
der höchsten Abstrakzionen erhebt, sondern auch im Einzelnen<lb/>
den Einflus der Erdoberfläche auf das Wohlsein und Schiksal<lb/>
der Völker überhaupt, <del rendition="#s">auf</del> vortreflich und befriedigend dar-<lb/>
gestelt hat.</p><lb/>
<p>Indem wir aber die Weltbeschreibung auf eine solche Höhe<lb/>
stellen, müssen wir nie <del rendition="#s">ge</del> vergessen, dass sie immer nur Mate-<lb/>
rialien zu einer eigentlichen Naturphilosophie liefert, in der <add place="superlinear"><metamark/>auch </add>die<lb/>
Naturbeschreibung, deren <subst><del rendition="#ow">b</del><add place="across">l</add></subst>ezter Zweck ein vernunftmässiger Begriff<lb/>
der Natur ist, eine untergeordnete Stelle einnimt.</p><lb/>
<pb facs="#f0057" n="27r"/>
<p>Vor nichts werden wir uns bei unsern Untersuchungen mehr zu<lb/>
hüten haben, als vor der Aufstellung von falschen Thatsachen, denn<lb/>
nichts ist gefährlicher zu bestreiten, und bringt grössere Unord-<lb/>
nung hervor: man findet sie nirgend häufiger als in der Medizin<lb/>
und Klimatologie.</p><lb/>
<p>Zwei Tendenzen unseres Zeitalters sind merkwürdig: die empirische<lb/>
und philosophische: bei der ersten sehn wir eine grosse Aufhäufung<lb/>
von Thatsachen, ohne <choice><sic>das</sic><corr resp="#CT">dass</corr></choice> dabei auf den Sinn des Ganzen Rüksicht<lb/>
genommen wird; bei der 2<choice><abbr><hi rendition="#sup #uu">￼</hi></abbr><expan resp="#CT"><hi rendition="#sup #uu">ten</hi></expan></choice> sehn wir, dass Beobachtungen und<lb/>
Versuche verachtet werden: indem sie alles a priori erklärt, könte<lb/>
man die Chemie mit unbenezten Händen treiben: sie baut nur einen<lb/>
dogmatischen Schematismus auf, der durchaus zu keiner Realität<lb/>
der Kentnisse führt. Es solten aber Naturphilosophie und Empirie<lb/>
nie im Widerspruche stehn, und jeder Forschende solte sich be-<lb/>
streben, sie in ihrer Durchdringung zu erkennen. So ist man <choice><orig>zB.</orig><reg resp="#CT">z. B.</reg></choice><lb/>
allerdings überzeugt, dass es so wenig einen Lichtstoff giebt, als<lb/>
<choice><sic>eine</sic><corr resp="#CT">einen</corr></choice> Wärme- und Schallstoff: dennoch mus man dies bei den<lb/>
mathematischen Hypothesen in diesen Wissenschaften annehmen,<lb/>
um sie der Rechnung zu unterwerfen: ja es sind hiebei solche<lb/>
Voraussezungen nicht nur unschädlich, sondern sogar nöthig.</p><lb/>
<milestone rendition="#hr" unit="section"/><lb/>
<pb facs="#f0058" n="27v"/>
<p>Wir kommen nun zum dritten Theil unserer Prolegomenen, welcher<lb/>
eine<del rendition="#s">n</del> kurze Geschichte unserer Wissenschaft bei den <hi rendition="#u">abendländischen</hi><lb/>
Völkern geben soll: bei den andern ist uns zu wenig davon bekant,<lb/>
als dass wir sie genau verfolgen könten.</p><lb/>
<p>Eine begeisterte Ahndung des Algemeinen müssen wir auch bei<lb/>
den sogenanten wilden Völkern voraussezen, wenn wir bei ihnen<lb/>
das Gefühl des Naturganzen erklären wollen, jenes Naturganzen<lb/>
von dem wir eine vernunftmässige Erkentnis bei den mehr ge-<lb/>
bildeten Völkern vorfinden: so wie der Horizont sich allen Wissen-<lb/>
schaften erweitert, so rükt diese Erkentnis näher und näher.</p><lb/>
<p>Bei den Völkern welche den sogenanten Naturzustande näher<lb/>
sind, gleichsam wie Pflanzen an den Boden geheftet, bei diesen<lb/>
gewint jede Erscheinung der Natur eine Bedeutsamkeit, welche<lb/>
sich bis auf die ärmsten Theile herab erstrekt. Lichtvoll entwik-<lb/>
kelt finden wir diese Ansicht in Prof. <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118529250 http://d-nb.info/gnd/118529250">Ehrenberg</persName>’s Schrift über<lb/>
den Karakter der Nordafrikanischen Wüsten.</p><lb/>
<p>Die sogenanten Urvölker sind beinahe eine modische Sitte<lb/>
geworden, bei der wir uns nicht aufzuhalten haben: man<lb/>
rechnete nach und nach dazu die Semiten, die Atlanten, Kelten,<lb/>
die Bewohner von Irak, endlich die Inder, während man nach allen<lb/>
Beobachtungen annehmen kann, dass die Erkentnis einer Natureinheit<lb/>
<pb facs="#f0059" n="28r"/>
sich bei allen wilden Völkern gleichmässig entwikkelt hat. Ja wenn<lb/>
ich eine Hypothese darüber aufstellen solte, so würde ich mich mehr<lb/>
zu der Meinung hinneigen, nach welcher alle wilden Völker (unter<lb/>
denen ich einige Jahre meines Lebens zugebracht habe) vielleicht<lb/>
Trümmer einer untergegangnen Kultur sind. Einen Urwilden wird kein<lb/>
Reisender je gefunden haben: dagegen findet man allerhand auffallende<lb/>
Kentnisse bei den sogenanten Wilden: sonderbar übereinstimmende<lb/>
Namen der Sternbilder, und dessen, was man im Monde sieht bei<lb/>
Völkern, die in ungeheuren Wäldern leben, und den Himmel nur wie<lb/>
durch einen Schornstein beobachten können: da man doch voraussezen<lb/>
mus, dass diese Ideen auf den grossen Savannen entständen sein<lb/>
mögen: es ist natürlich, dass das einzig Geregelte, was diese Wilden<lb/>
um sich sahen, der Lauf der Sterne, auf sie gewirkt haben mus,<lb/>
eine natürliche Astronomie ist daher gar nicht wunderbar: <subst><del rendition="#ow">der</del><add place="across">die</add></subst><lb/>
Abtheilung des Jahres braucht nicht von einer Nazion zur andern<lb/>
übergegangen zu sein: es war nur nöthig, den wiederkehrenden Auf-<lb/>
gang der Sonne und des Mondes in Bezug auf einen Baum<lb/>
zu beobachten, der am Horizonte stand.</p><lb/>
<p>Der Wunderglaube an eine Naturweisheit hat sich bei gebildeten<lb/>
<choice><sic>Völker</sic><corr resp="#CT">Völkern</corr></choice> auf eine sehr übereinstimmende Weise gefunden, die Inder<lb/>
verehren den <choice><orig>nördlich-gelegenen</orig><reg resp="#CT">nördlich gelegenen</reg></choice> Himalaya, und es geht bei ihnen die<lb/>
<pb facs="#f0060" n="28v"/>
Sage, dass die Braminen aus den Norden hergekommen seien.<lb/>
Bei den Chaldaeern und <subst><del rendition="#ow">h</del><add place="across">H</add></subst>ellenen sind alle Religion-geheimnisse<lb/>
aus dem Norden herabgekommen. Sonderbare mythische Personen<lb/>
finden wir in Amerika vom Norden kommend, und im Osten und<lb/>
Westen der Andeskette Reiche stiftend. Man ist so weit gegangen,<lb/>
hierin eine <del rendition="#s">Anspielun</del> Kentnis der magnetischen nach Norden wir-<lb/>
kenden Kräfte finden zu wollen. <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118597248 http://d-nb.info/gnd/118597248">Pythagoras</persName> kehrte zu den Hyper-<lb/>
boraeern zurük, <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118594427 http://d-nb.info/gnd/118594427">Pindar</persName> führt an, dass man den wilden Oelbaum<lb/>
an den Quellen des Ister fand. Ich erinre noch an den kaukasi-<lb/>
schen Prometheus, endlich an Zamolxis, welchen <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118549855 http://d-nb.info/gnd/118549855">Herodot</persName> <subst><del rendition="#ow">an</del><add place="across">als</add></subst><lb/>
eine Gottheit, die Pythagoräer als einen Sklaven darstellen, und<lb/>
welchen zulezt der Kirchenvater <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118590235 http://d-nb.info/gnd/118590235">Origenes</persName> unter den Druiden nent.</p><lb/>
<p>Wir dürfen daher das <hi rendition="#u">Gefühl</hi> von der Einheit der Natur bei allen<lb/>
wilden Völkern voraussezen, welches sie in <subst><del rendition="#ow">den</del><add place="across">die</add></subst> Namen von mythischen<lb/>
Personen und Heroen einkleideten: ebendeshalb ist auch die epische<lb/>
Poesie am frühsten ausgebildet worden: auch grosse Naturkentnisse<lb/>
im einzelnen mögen bei ihnen verbreitet gewesen sein; auf keinen<lb/>
Fall können wir ihnen eine <hi rendition="#u">Erkentnis</hi> der Natureinheit zutrauen.<lb/>
Wir wollen daher die Druiden nicht um ihre bunten Glasstükke<lb/>
beneiden, welche wahrscheinlich nichts anderes gewesen sind, als<lb/>
Knöpfe, eben so wenig wie die Etrusker um ihre elektrischen<lb/>
Kentnisse. –</p><lb/>
</div></body></text></TEI>