<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><text><body><div type="session" n="43">   <head type="leftMargin"><choice><orig>26 März. <space dim="horizontal"/><hi rendition="#b #u">43.</hi></orig><reg resp="#CT">43. Vorlesung, <ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/gliederung"><date when="1828-03-26">26. März 1828</date></ref></reg></choice></head><lb/>
<p><persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117642010 http://d-nb.info/gnd/117642010">Alström</persName> in Åbo hat die genausten Messungen über die Dichtigkeit<lb/>
des Wassers angestelt, und sie bei 3,3° R. gefunden (oben hies es 4,4°)<lb/>
<pb facs="#f0521" n="259r"/>
Der grosse Physiker und Chemiker <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118510185 http://d-nb.info/gnd/118510185">Berzelius</persName> theilt die Meinung des Grafen<lb/>
<persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118750372 http://d-nb.info/gnd/118750372">Rumford</persName>, dass in der Tiefe sich Eis finde: es scheint aber nicht, als ob<lb/>
er eigne Versuche darüber angestelt habe. Dieser Gegenstand verdiente<lb/>
wohl, von neuem wieder vorgenommen zu werden.</p><lb/>
<p><hi rendition="#u">Von den Sandbänken.</hi></p><lb/>
<p>Als <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118534912 http://d-nb.info/gnd/118534912">Benjamin Franklin</persName> die Bank von New Foundland befuhr, sah<lb/>
er, dass die Matrosen öfter die Hand in das Wasser stekten, um an<lb/>
der Temperatur-abnahme zu bemerken, ob man sich der Bank nä-<lb/>
here. Diese Wahrnehmung machte ihn zuerst darauf aufmerksam,<lb/>
wie es möglich sei, durch das Thermometer die Nähe von Untiefen<lb/>
zu bestimmen. Bänke indessen, auf denen eine schnelle Strömung<lb/>
Statt findet, erkälten sich sehr wenig, weil hier das Wasser nicht<lb/>
Zeit hat, sich mit den unteren kälteren Schichten zu mischen.<lb/>
Gewöhnlich liegt über den Bänken eine Nebelschicht: da nämlich<lb/>
die Wasserdünste, sobald sie mit der kälteren Luft der Bank<lb/>
in Berührung kommen, sich niederschlagen: so entstehn Wolken;<lb/>
und dies ist sehr wichtig für die Schiffahrt: denn an ihnen sehn die<lb/>
Schiffer schon von fern die Gefahr. Daher ist man auch bei den<lb/>
lezten wissenschaftlichen Reisen mehr darauf bedacht gewesen, die Tem-<lb/>
peratur der Oberfläche zu erforschen. <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-124760295 http://d-nb.info/gnd/124760295">Freycinet</persName> und <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117663476 http://d-nb.info/gnd/117663476">Duperrey</persName> haben<lb/>
eine besondere Aufmerksamkeit auf diese Untersuchungen ge-<lb/>
<pb facs="#f0522" n="259v"/>
wendet, und von 2 zu 2 Stunden die Temperatur durch das Thermometer<lb/>
geprüft. Wenn sich dann Kälte zeigte, so konte sie nur aus 2 Ursa-<lb/>
chen entstehn: entweder war man in eine Strömung kalten Wassers<lb/>
geraten, und dies mus auch beachtet werden: oder es war eine Sand-<lb/>
bank in der Nähe. Für die Ursach der Wärmeabnahme gegen<lb/>
die Sandbänke hin, giebt man 2 Ursachen an: 1, <choice><abbr>H.</abbr><expan resp="#CT">Herr</expan></choice> <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118524089 http://d-nb.info/gnd/118524089">Davy</persName> nimt<lb/>
an<subst><del rendition="#ow">;</del><add place="across">:</add></subst> da das wärmere Wasser bis +4° R. dichter ist, als das kältere,<lb/>
so sinkt es überall im Meere bis auf den Grund: die kälteren<lb/>
Partikeln aber bleiben auf den Bänken, gleichsam auf einem<lb/>
submarinen Plateau liegen, und kommen nicht in die Tiefe. Dies<lb/>
kann allerdings dazu beitragen: ich glaube aber, der Hauptgrund<lb/>
liegt darin: dass die untern kälteren Wasserschichten an den<lb/>
Rand (the edge) der Bank anschlagen, und sich mit den<lb/>
oberen wärmeren mischen: daher komt es auch, dass der Rand<lb/>
der Bank kälter ist, als die Mitte. Der Unterschied beträgt<lb/>
4–5° R. Ich besuchte die Bank von Newfoundland und den<lb/>
Gulphstream daneben, und fand im Monate August die Tem-<lb/>
peratur des Gulphstream, wenn ich mich recht erinnere, +17° R.<choice><sic/><corr resp="#CT">,</corr></choice><lb/>
den unbewegten Theil des Wassers oder das Ufer der Bank 15–16°<lb/>
und die Bank selbst 12°. Auch auf der Bank südlich von Ja-<lb/>
maika (von den Spaniern Banco della Bivora genant) beträgt der<lb/>
<pb facs="#f0523" n="260r"/>
Unterschied gegen das Ufer 4° R. Damit hängt es zusammen, dass bei<lb/>
dem Nahen eines grossen Sturmes, man vorher eine Erkältung des<lb/>
Wassers bemerkt, die freilich nur gering ist. Die Alten hatten die<lb/>
verkehrte Meinung, dass durch den Wellenschlag das Wasser sich er-<lb/>
wärmen müsse, weil eine Reibung statt finde. <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118936530 http://d-nb.info/gnd/118936530">Perron</persName>, der den Capitän<lb/>
<persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-119227568 http://d-nb.info/gnd/119227568">Baudin</persName> auf seiner Reise begleitete, hat darüber viele Beobach-<lb/>
tungen angestelt.</p><lb/>
<p><hi rendition="#u">Von der Meeresmasse als einem Starren, als Eis.</hi></p><lb/>
<p>Diese Masse ist von dem grösten Einflusse auf die Klimatologie:<lb/>
denn sie macht fast einen Theil des festen Erdkörpers, gleichsam<lb/>
eine Gebirgsart aus: wenigstens können wir uns die an den Polen<lb/>
als eine solche denken: in den Polarmeeren aber, so hoch man<lb/>
auch hinauf gekommen, geht sie nie bis auf den Grund des Mee-<lb/>
res, sondern die gröste Dikke ist nur 6–7 Fus. Diese Masse er-<lb/>
scheint entweder als Eisberge oder als Eisfelder.</p><lb/>
<p>1, die Eisberge bilden sich ohne Zweifel am Lande im In-<lb/>
nern der Gebirge, und haben grosse Ähnlichkeit mit dem<lb/>
Gletschereise. Sie sind häufiger am Nordpol als am Südpol,<lb/>
und oft von ungeheurer Grösse: man trift sie bis zur Dikke von<lb/>
1800 Fus an, nicht selten 300 Fus über die Oberfläche des Meeres<lb/>
hervorsehend. <hi rendition="#u"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-11935439X http://d-nb.info/gnd/11935439X">Robin</persName></hi> <metamark>(?)</metamark> sah auf seiner Reise an 700 solcher Eisberge<lb/>
<pb facs="#f0524" n="260v"/>
um sich her, die sich in der Ferne wie Kreidefelsen ausnehmen. Man<lb/>
kann sich denken, dass Massen von Schnee vom Lande auf Eisfel-<lb/>
der stürzen, die sich ablösen und fortschwimmen. Man findet auf<lb/>
den Eisbergen öfter Granitstükke (die doch nur von einem Ge-<lb/>
birge kommen können) als auf den Eisfeldern. <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116569514 http://d-nb.info/gnd/116569514">Eschholz</persName>, der<lb/>
den Kapitain <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116345330 http://d-nb.info/gnd/116345330">Kotzebue</persName> auf der Weltumseglung begleitete,<lb/>
machte eine Entdekkung, die damals grosses Aufsehn erregte:<lb/>
er fand eine beträchtliche Vegetazion auf dem Eise. Grösse<lb/>
Stükke Rasen sind auf das Eis gestürzt, und haben fortvegetirt.<lb/>
Neuere Schiffer haben diese Erscheinung öfter gefunden, seitdem<lb/>
man darauf aufmerksam geworden ist. Aber <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116345330 http://d-nb.info/gnd/116345330">Kotzebue</persName>’s Ent-<lb/>
dekkung wurde dadurch besonders merkwürdig, dass der untere<lb/>
Theil eine grosse Menge von Knochen und Zähnen von Elephanten<lb/>
und andern <choice><orig>antidiluvianischen</orig><reg resp="#CT">antediluvianischen</reg></choice> Thieren enthielt.</p><lb/>
<p>2, Die Eisfelder findet man von 4–5 Fus über, und 20–25<lb/>
Fus unter dem Wasser anstehend; theils werden sie nicht alle<lb/>
gleichmässig gehoben, theils schieben sich auch die Schollen<lb/>
übereinander. Ihre Ausdehnung ist sehr bedeutend: man fin-<lb/>
det sie bis zu 20–22 <choice><abbr>geograph.</abbr><expan resp="#CT">geographische</expan></choice> <choice><abbr>□ Meilen</abbr><expan resp="#CT">Quadratmeilen</expan></choice> an Flächeninhalt<choice><sic>.</sic><corr resp="#CT">,</corr></choice><lb/>
häufig von 20 Meilen <subst><del rendition="#s">breit</del><add place="superlinear">lang</add></subst> und 12 breit. Das Krachen, welches<lb/>
<pb facs="#f0525" n="261r"/>
die Schiffer oft in der Ferne hören, kömt daher, dass diese Mas-<lb/>
sen oft eine rotirende Bewegung in entgegengesezter Richtung<lb/>
haben, und sich zerschlagen. Wenn 2 Massen an Flächenraum<lb/>
wie die Altmark und Neumark sich drehen, so kann man sich<lb/>
vorstellen, welche ungeheure Geschwindigkeit die Ränder haben<lb/>
müssen, und welche furchtbare Zertrümmerung <add place="superlinear"><metamark/><choice><abbr>u</abbr><expan resp="#CT">und</expan></choice> Krachen </add>entstehn mus,<lb/>
wenn sie aneinanderstossen.</p><lb/>
<p>Nach den Wallfischfängern theilt sich das Eis in Süswasser-<lb/>
eis und Salzwassereis. Dies ist aber nicht ganz genau: denn<lb/>
gewöhnlich ist es immer etwas salzig, weil das Meerwasser<lb/>
in die Poren eindringt. Die Eisberge geben aber auch dadurch<lb/>
ihren terrestrischen Ursprung zu erkennen, dass sie mehr<lb/>
süsses Wasser enthalten, als die Eisfelder. Durch die ungeheu-<lb/>
re Grösse der Eisberge wird es erklärlich, wie sie bis zu<lb/>
sehr grossen südlichen Breiten fortgetrieben werden können,<lb/>
ohne zu schmelzen. Vor einigen Jahren fand man sehr<lb/>
grosse in der Breite der Azoren und des südlichen Portu-<lb/>
gal, also unter 40°, im atlantischen Ozean herumschwimmend.<lb/>
Auffallend ist es, dass sie nie nach den Hebriden oder nach<lb/>
Schottland hingetrieben werden. <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117654167 http://d-nb.info/gnd/117654167">Scoresby</persName> meint, weil viel-<lb/>
<pb facs="#f0526" n="261v"/>
leicht hier sie auf eine submarine Strömung stossen, wel-<lb/>
che man nach der an der Oberfläche in entgegengesezter<lb/>
Richtung voraussezen mus.</p><lb/>
<p>Der Theorie nach, d. h. durch Berechnung des spezifischen<lb/>
Gewichtes müsten <hi rendition="#sup">8</hi>/<hi rendition="#sub">9</hi> des Eises unter dem Wasser bleiben,<lb/>
⅑ darüber hervorsehn, dies wird aber überall durch die Um-<lb/>
stände modifizirt.</p><lb/>
<p>Durch die Reflexion des Lichtes, welches vom Eise gegen den<lb/>
Himmel geworfen wird, und der <hi rendition="#u">Eisblink</hi> heist, erkent man das<lb/>
Dasein von Eisfeldern, ehe sie noch über dem Horizonte sicht-<lb/>
bar werden, und wenn sich zwischen diesen ein Wasserbekken<lb/>
befindet, so reflektirt sich dies als dunkler Flek gegen den<lb/>
Himmel: d. h. der dunkle Flek wird sichtbar durch die Ab-<lb/>
wesenheit des Lichtes, welches rings umher von dem Eise<lb/>
reflektirt wird. Daher können bei heiterm Himmel die<lb/>
Schiffer es leicht bemerken, ob Eismassen im Anzuge<lb/>
sind, und aus welcher Gegend sie kommen.</p><lb/>
<p><choice><orig>Wenn gleich</orig><reg resp="#CT">Wenngleich</reg></choice> in jenen hohen Breitengraden, wo das Eis<lb/>
<pb facs="#f0527" n="262r"/>
<fw type="sig" place="top">66.</fw><lb/>
eigentlich seinen Siz hat, die Luft meist mit Nebeln und<lb/>
Wasserdünsten erfült ist: so zeigt es sich doch oft, dass Eis-<lb/>
berge die Luft reinigen, indem sich alle Wasserdämpfe<lb/>
auf ihnen niederschlagen. Auch ist es eine bekante Erfah-<lb/>
rung der Schiffer, dass <metamark/><subst><del rendition="#s">sie</del><add place="superlinear">die Eisberge</add></subst> den Wind nehmen, welches den<lb/>
Seefahrer<add place="sublinear">n</add> oft nüzlich, aber auch verderblich werden kann.<lb/>
Dies Phänomen ist noch nicht hinlänglich erklärt. Auf der<lb/>
Höhe der Kordilleren und Anden habe ich oft bemerkt, dass<lb/>
grosse Eismassen Wind erregen: dies ist aber sehr erklärlich, da<lb/>
ihre Temperatur von der der umgebenden Luft so verschieden<lb/>
ist: aber die Eisberge am Pol haben eine nur wenig tiefere Tem-<lb/>
peratur als die Luft, und zeigen doch Einflus auf die Wit-<lb/>
terung.</p><lb/>
<p>Über die Dikke des Eises hat <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116048166 http://d-nb.info/gnd/116048166">Parry</persName> auf seiner Winterstazion<lb/>
im Port-Bowen unter 73° <choice><abbr>NB.</abbr><expan resp="#CT">Nordbreite</expan></choice> viele Messungen angestelt:<lb/>
er fand die Dikke im Januar 38½ Zoll. <choice><abbr>Febr.</abbr><expan resp="#CT">Februar</expan></choice> 55″ und im Mai,<lb/>
wo es die gröste Dikke erreicht 86½ engl. Zoll, also ungefähr<lb/>
6 franz. Fus.</p><lb/>
<pb facs="#f0528" n="262v"/>
<p><hi rendition="#u">Von der Gränze des Eises.</hi></p><lb/>
<p>Das Ufer des ewigen Schneees, wo er nicht mehr schmilzt, ist<lb/>
<add place="left">je </add>nach den <del rendition="#s">de</del> Jahreszeiten verschieden, und rükt im Winter mehr<lb/>
nach Süden als im Sommer. Sie gestaltet sich für Europa<lb/>
sehr glüklich, durch das Vorhandensein des atlantischen<lb/>
Ozeans, der viel zu dem milden Klima unseres Erdtheiles bei-<lb/>
trägt. Die <hi rendition="#u">Winter</hi>gränze des Eises geht vom Cap Farewell durch<lb/>
die Mitte von Island gegen Spizbergen. Sie berührt also nicht<lb/>
das Nordkap, welches sehr wichtig ist. <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-11671350X http://d-nb.info/gnd/11671350X">Sabine</persName> fand, dass noch<lb/>
im Januar die Schiffahrt offen ist von Warmuz nach Spizbergen,<lb/>
dass aber die Sherry-islands davon eingeschlossen sind. Die<lb/>
<hi rendition="#u">Sommer</hi>gränze läst ganz Island frei, gegen Osten aber bleibt<lb/>
sie mit Nowaja Semlia in Verbindung, wohin man selbst im<lb/>
Sommer selten zu Schiffe gelangen kann: noch weiter gegen<lb/>
Osten nördlich von Sibirien ist alles mit Eis bedekt.</p><lb/>
<p>Wir haben also ein eisfreies Meer nördlich von Europa,<lb/>
wodurch die Wintertemperatur sehr gemildert wird: auch mus<lb/>
bemerkt werden, dass der atlantische Ozean die einzige Wasser-<lb/>
verbindung von grösserer Ausdehnung ist, durch die der Nord-<lb/>
<pb facs="#f0529" n="263r"/>
pol mit dem Aequator kommunizirt, daher hat hier allein das<lb/>
Eis Gelegenheit, nach Süden abzulaufen, und zu schmelzen.<lb/>
Ganz anders würden die klimatischen Verhältnisse sich gestalten,<lb/>
wenn auf der andern Seite die Behringstrasse etwas weiter<lb/>
wäre: die Eismassen würden dann auch dort nach Süden ablaufen<lb/>
können, während sie sich jezt im Norden derselben in grosser<lb/>
Menge ansammeln und das Klima jener Gegenden erkälten.<lb/>
Zum Schmelzen des Eises im atlantischen Ozean trägt gewis auch<lb/>
der von Amerika heraufkommende Gulphstream bei, der ein re-<lb/>
lativ-wärmeres Wasser in jene hohen Breiten hinaufführt: auch<lb/>
noch ein anderer Strom, der an Skandinavien in die Höhe<lb/>
steigt, und ebenfals wärmeres Wasser <subst><del rendition="#ow">in</del><add place="across">na</add></subst>ch Norden führt; er ver-<lb/>
hindert, dass das Meer bei Maderoe <metamark>?</metamark> nicht friert. Nowaja Semlia dagegen<lb/>
kann nie ganz umschift werden, und noch weiter gegen Neu Sibirien<lb/>
hin (man könte diese kleine Insel: das Knocheneiland nennen, weil<lb/>
sie voll von Elephantenknochen und andern fossilen Überbleibseln<lb/>
der organischen Natur ist) wird das Eis immer häufiger, und<lb/>
hindert alles weitere Vordringen. Der Pol der Kälte, wenn man<lb/>
es so nennen darf, fält daher weder mit dem Erdpol zusammen,<lb/>
<pb facs="#f0530" n="263v"/>
noch auch, wie man häufig angenommen, mit dem magnetischen<lb/>
Pol: denn dieser liegt westlich von der Barrowstrasse im nörd-<lb/>
lichen Kanada. Der Kältepol liegt zwischen Novaja Semlia, Neu-<lb/>
Sibirien und der Behringstrasse: wenn daher eine Expedizion von<lb/>
Spizbergen grade in nördlicher Richtung fortginge: so würde<lb/>
sie das Maximum der Kälte erst jenseit des Erdpols antreffen.</p><lb/>
<p><hi rendition="#u">Von dem Luftmeere.</hi></p><lb/>
<p>Der grosse Luftozean, in dem wir leben, hat als ⅔ seines Bodens<lb/>
den flüssigen Wasserozean, und als ⅓ die starre Masse des<lb/>
Landes: es ist begreiflich, wie verschieden nach diesen Unterlagen<lb/>
die Temperatur der Luft sein mus: die Berge mit ihrer Vege-<lb/>
tazion erheben sich als eben so viele Untiefen auf dem Boden<lb/>
des Luftmeeres. Die Höhe des Luftmeeres nach oben hat noch<lb/>
nicht genau bestimt werden können, indessen kann man anneh-<lb/>
men, dass noch in 30–32 <choice><abbr>geogr.</abbr><expan resp="#CT">geographischen</expan></choice> Meilen Höhe sich Luft befinde,<lb/>
denn in dieser Höhe leuchten die Sternschnuppen, und es scheint<lb/>
dass auch die so <choice><orig>häufig-niederfallenden</orig><reg resp="#CT">häufig niederfallenden</reg></choice> Aerolithen sich erst<lb/>
in dieser Höhe entzünden, wenn sie mit dem Sauerstof der Luft<lb/>
in Berührung kommen. Sie mus aber in jenen Regionen so dünn<lb/>
<pb facs="#f0531" n="264r"/>
sein, wie der luftleere Raum, den wir unter unsern Luftpumpen hervor-<lb/>
bringen können. Das Queksilber im Barometer, welches am Ufer des<lb/>
Meeres ungefähr auf 28 Zoll steht, würde sich dort oben kaum auf<lb/>
½ Linie Höhe erhalten.</p><lb/>
<p>Die <hi rendition="#u">lichtschwächende Kraft</hi> der Luft ist sehr verschieden nach den<lb/>
Breitengraden. Wo die Wasserdünste volkomner aufgelöst sind, da<lb/>
ist der Himmel schwärzer: d. h. es wird weniger weisses milchiges<lb/>
Licht zurükgestralt, welches eigentlich die blaue Farbe des Himmels<lb/>
ausmacht. Wenn das Erdsphäroïd aus blossen Luftschichten be-<lb/>
stände, die also auch nicht so stark auf einander drükken könten,<lb/>
dass <choice><orig>zB.</orig><reg resp="#CT">z. B.</reg></choice> in 30 Meilen Tiefe unter dem Meere eine Platinakugel<add place="right"> in der Luft</add><lb/>
nicht weiter untersinken würde: so könte die Temperatur dieses<lb/>
Körpers nur sehr gering sein. Die Lichtstralen würden ihn, wie<lb/>
einen Kometen, von einem Ende zum andern durchstreifen, und<lb/>
keine Wärme erregen. Daher ist es von der grösten Wichtigkeit,<lb/>
den Einflus zu bestimmen, den die beiden Grundlagen des Luft-<lb/>
meeres, das Wasser und das Land auf seine Temperatur ausüben.<lb/>
Man hat mehrere Temperaturbeobachtungen auf dem Meere, und<lb/>
ich habe mit <choice><abbr>H￼.</abbr><expan resp="#CT">Herrn</expan></choice> <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118847767 http://d-nb.info/gnd/118847767">Arago</persName> eine grosse Reihe von Untersuchungen<lb/>
in den Stunden von 12–3 angestelt: aus denen sich das Resultat<lb/>
<pb facs="#f0532" n="264v"/>
ziehn läst: dass die Luft sich am Mittage erwärmt, wo das Meer<lb/>
kälter ist. Der Unterschied ist freilich nicht gros: er beträgt nur<lb/>
1° R. aber er ist von Wichtigkeit, da es hier überhaupt nur auf<lb/>
Unterschiede ankomt.</p><lb/>
<p>Man hat bis jezt nur ein sehr unbequemes Mittel gehabt, um<lb/>
die <hi rendition="#u">Bläue des Himmels</hi> zu messen, welches von <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117622974 http://d-nb.info/gnd/117622974">Bouguer</persName> zuerst<lb/>
angegeben und von <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118804790 http://d-nb.info/gnd/118804790">Saussure</persName> ausgeführt wurde, und das man<lb/>
gewöhnlich Kyanometer nent. Er werden nämlich auf einen<lb/>
<subst><del rendition="#s">Kreis</del><add place="superlinear">Scheibe</add></subst>, de<subst><del rendition="#s">ss</del><add place="superlinear">r</add></subst>en Peripherie in mehrere Theile getheilt ist, alle Schat-<lb/>
tirungen des blauen vom Schwarzen bis zum weissen aufgetra-<lb/>
gen. Indem man nun diese Scheibe gegen den Himmel hält,<lb/>
vergleicht man die Farbe desselben mit den aufgetragenen Pig-<lb/>
menten, und bestimt sie nach Graden. Ich habe auf meinen<lb/>
Reisen dasselbe Instrument gebraucht, welches <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118804790 http://d-nb.info/gnd/118804790">Saussure</persName> auf<lb/>
den Montblanc begleitet hatte, und danach die Bläue des<lb/>
Himmels in verschiedenen Höhen bestimt. Es läst sich auch<lb/>
noch eine Verbesserung daran mit dem Spiegelsextanten an-<lb/>
bringen. Die Unterschiede der Himmelsbläue in den verschiede-<lb/>
nen Klimaten sind beträchtlich. Bei uns beträgt sie im Mit-<lb/>
tel 14° Saussure, unter den Tropen 22°. Ich habe mehrere Tabellen<lb/>
<pb facs="#f0533" n="265r"/>
zusammengestelt: wo auf der einen Seite die Quantität des Wasser-<lb/>
gases in der Luft angegeben ist, nach den <subst><del rendition="#ow">P</del><add place="across">G</add></subst>raden des Hygrometers,<lb/>
auf der andern die Himmelsbläue nach dem <subst><del rendition="#ow"><gap reason="illegible" unit="chars" quantity="1"/></del><add place="across">K</add></subst>yanometer. Es ist zu<lb/>
hoffen, dass wir bei den grossen Fortschritten in allen Wissenschaften<lb/>
auch bald einen verbesserten Kyanometer erhalten werden.</p><lb/>
<p>Die <hi rendition="#u">Luftperspektive</hi> wird modifizirt durch die relative Durch-<lb/>
sichtigkeit und Helligkeit der Luft. Es ist ein ganz besonderer<lb/>
Vorzug<del rendition="#s">,</del> südlicher Gegenden, dass alle Fernen, die Umrisse der<lb/>
Berge <choice><orig>pp</orig><reg resp="#CT">pp.</reg></choice> wie in einen milden Duft gehült sind. Dies bemerkt<lb/>
man sehr deutlich, wenn man von hier nach Italien und Sizi-<lb/>
lien geht: noch mehr aber nimt es zu, wenn man sich noch<lb/>
weiter südlich den Tropen nähert.</p><lb/>
<p>Die <hi rendition="#u">chemischen Bestandtheile</hi> der Luft sind ein Gegenstand<lb/>
mannigfacher Untersuchung gewesen. Bis 1804 herschte in der<lb/>
Menge des Sauerstofs ein bedeutender Irthum, den noch der grosse<lb/>
<persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-11857034X http://d-nb.info/gnd/11857034X">Lavoisier</persName> theilte, und der auf manche Zweige der Industrie, nament-<lb/>
lich auf die Zersezung des Zukkers Einflus gehabt hat. Man<lb/>
nahm den Sauerstofgehalt viel zu gros zu: 0,27 an. Im Jahre 1804<lb/>
machte der spanische Chemiker <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118930443 http://d-nb.info/gnd/118930443">De Martin</persName> <metamark>?</metamark> die Entdekkung, dass<lb/>
er nur<choice><sic>;</sic><corr resp="#CT">:</corr></choice> 0,21 sei, und diese wurde volkommen bestätigt. Ich habe<lb/>
mit <choice><abbr>H￼.</abbr><expan resp="#CT">Herrn</expan></choice> <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118716581 http://d-nb.info/gnd/118716581">Gay Lussac</persName> eine Reihe von Versuchen angestelt, wobei wir<lb/>
<pb facs="#f0534" n="265v"/>
Messungen bis auf <hi rendition="#sup">1</hi>/<hi rendition="#sub">3000</hi> genau anstelten, aber wir fanden ihn über-<lb/>
all gleich. Die Höhen, Jahreszeiten oder Winde haben gar kei-<lb/>
nen Einflus darauf. Die Insalubrität der Luft ist daher nicht<lb/>
nach der Menge des Sauerstoffes zu bestimmen, die sich überall<lb/>
gleich bleibt, sondern mus in etwas anderm ihre<subst><del rendition="#ow">m</del><add place="across">n</add></subst> Grund haben.<lb/>
Man hat sie in den Hospitälern von dem grösseren Vorhandensein<lb/>
der Kohlensäure herleiten wollen, ohne hinreichenden Beweis. In<lb/>
Paris hat man viele Versuche darüber angestelt. Mein Freund, <choice><abbr>H￼.</abbr><expan resp="#CT">Herr</expan></choice><lb/>
<persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117302023 http://d-nb.info/gnd/117302023">Thénard</persName>, hat in dem Hôtel-Dieu, als dort eine anstekkende Krank-<lb/>
heit, eine Art Typhus herschte, Schwämme mit destillirtem<lb/>
Wasser aufgehängt, und nach einiger Zeit untersucht. Er fand das<lb/>
Wasser in Fäulnis übergegangen, und es hatte sich auf der Ober-<lb/>
fläche eine feine organische Haut gebildet, die ohne Zweifel<lb/>
von feinen in der Luft schwebenden miasmatischen Bestand-<lb/>
theilen herrührte. – Die Behauptung, dass viele Pflanzen durch<lb/>
Erzeugung von Sauerstof die Luft reinigen, ist nicht gegrün-<lb/>
det. Die Luft aus den <choice><sic>pflanzenreichten</sic><corr resp="#CT">pflanzenreichen</corr></choice> Gegenden und aus dür-<lb/>
ren Steppen ist ganz dieselbe. <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118855093 http://d-nb.info/gnd/118855093">Prévost</persName> hat berechnet, dass<lb/>
durch das Athmen aller Menschen und Thiere in 7000 Jahren<lb/>
<pb facs="#f0535" n="266r"/>
<fw type="sig" place="top">67.</fw><lb/>
der Sauerstofgehalt der ganzen Athmosphäre noch nicht um <hi rendition="#sup">1</hi>/<hi rendition="#sub">200</hi><lb/>
verringert werden wird. Nach den lezten Untersuchungen be-<lb/>
steht die Luft aus:<lb/>
<list>      <item>0,21 Sauerstof.</item><lb/>
<item>0,79 Stikstof</item><lb/>
<item>0,001 Kohlensäure.</item><lb/>
<item>–––––</item><lb/>
<item>1,001</item><lb/>
</list></p><lb/>
<p>Es ist eine schöne Entdekkung des jungen <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117020079 http://d-nb.info/gnd/117020079">Saussure</persName>, dass der Ge-<lb/>
halt an Kohlensäure im Winter geringer ist als im Sommer.<lb/>
Wasserstof hat man in der Athmosphäre durch aus nicht ent-<lb/>
dekken können: es sind theoretische Träume, wenn man die Bil-<lb/>
dung des Regens dadurch erklären will, dass Wasserstof in<lb/>
grosser Menge durch elektrische Wirkungen niedergeschlagen<lb/>
wäre, (auch für die Bildung der Aërolithen hat man diese Hy-<lb/>
pothese benuzen wollen.) Richtig ist es, dass in jedem Augenblik<lb/>
sich Wassergas in der Athmosphäre befindet, aber nur gemengt,<lb/>
nicht gemischt als Bestandtheil. In den Versuchen, welche ich<lb/>
mit <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118716581 http://d-nb.info/gnd/118716581">Gay Lussac</persName> gemacht, war <del rendition="#s"><gap reason="illegible" unit="chars" quantity="1"/></del> <hi rendition="#sup">1</hi>/<hi rendition="#sub">300</hi> Wasserstof nicht zu ent-<lb/>
dekken, und eine geringere Quantität kann sich, der athmo-<lb/>
sphärischen Luft beigemengt, nicht mehr entzünden, weil sie dann<lb/>
<pb facs="#f0536" n="266v"/>
zu sehr mit den übrigen nicht-entzündlichen Bestandtheilen<lb/>
versezt ist. Eben so unhaltbar ist die Annahme, dass eine grosse<lb/>
Schicht von Wasserstof an der Gränze unserer Athmosphäre<lb/>
gelagert sei, wohin sie vermöge ihrer Leichtigkeit habe steigen<lb/>
müssen. In den grösten Höhen zu denen man sich erhoben,<lb/>
würde man alsdann ein wenig Wasserstof antreffen, der sich<lb/>
mit den untern Schichten gemengt: allein <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118716581 http://d-nb.info/gnd/118716581">Gay Lussac</persName>, der sich<lb/>
bis zu 17000 Fus erhob fand nicht das mindeste davon. Aber<lb/>
schon durch die auf- und absteigenden Luftströme würde<lb/>
uns etwas davon zugekommen sein.</p><lb/>
<p>Es ist merkwürdig, an wie grosse <hi rendition="#u">Verschiedenheiten im<lb/>
Luftdrukke</hi> die menschliche Natur sich gewöhnen kann. Wenn<lb/>
der gewöhnliche Druk 28 Zoll im Barometer beträgt: so ist es<lb/>
vorgekommen, dass er auf grossen Höhen bis 13½ Zoll ver-<lb/>
ringert worden ist, unter der Taucherglokke dagegen bis 60 und 64<lb/>
Zoll verstärkt. Von beiden Extremen habe ich die Erfahrung<lb/>
gemacht. Wenn die Menschen vom Meere nach den Hochebnen<lb/>
von Quito hinaufsteigen, wo der Barometerdruk von 28 auf<lb/>
20 Zoll vermindert wird: so bemerkt man, dass sie nach anhalten-<lb/>
dem Sprechen eine Beklemmung auf der Brust empfinden;<lb/>
<pb facs="#f0537" n="267r"/>
dies verliert sich aber nach einigen Tagen. Eine andre Erscheinung<lb/>
ist das Bluten auf hohen Bergen, welches ich an mir selbst erfuhr,<lb/>
als ich mich zu einer Höhe von 18000 Fus erhoben hatte. Das Blut<lb/>
drang aus den Lippen, Fingerspizen und Ohren, nicht etwa in Folge<lb/>
einer verstärkten Thätigkeit der Gefässe, sondern durch die Hin-<lb/>
wegnahme des äusseren Drukkes.</p><lb/>
</div></body></text></TEI>