<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><text><body><div type="session" n="33">   <head type="leftMargin"><choice><orig>27. <choice><abbr>Febr.</abbr><expan resp="#CT">Februar</expan></choice> <space dim="horizontal"/><hi rendition="#b #uu">33.</hi></orig><reg resp="#CT">33. Vorlesung, <ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/gliederung"><date when="1828-02-27">27. Februar 1828</date></ref></reg></choice></head><lb/>
<p>Bei den Erdbeben müssen im Innern der Erde grosse Verände-<lb/>
rungen vorgehn: denn nicht immer kehren die erschütterten<lb/>
Erdschichten in dieselbe Lage zurük, in der sie vorher waren.<lb/>
Beispiele davon finden sich zwar nicht bei allen Erdbeben, aber<lb/>
doch bei einigen der heftigsten: ein sehr starkes erlebte ich<lb/>
an der Küste von Südamerika, <subst><del rendition="#s">welches</del><add place="intralinear">wodurch</add></subst> eine Untiefe in<lb/>
dem Hafen von Chili <metamark>(?)</metamark> entstand, die seitdem geblieben ist.<lb/>
In Chili erhoben sich Kalksteinschichten bis 4–5 Fus, und<lb/>
blieben in Bänken stehn. <persName resp="#BF" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116428635 http://d-nb.info/gnd/116428635">Reinhart</persName>, dem wir viele Nachrich-<lb/>
<pb facs="#f0379" n="188r"/>
ten über die molukkischen Inseln verdanken, erwähnt einer Er-<lb/>
scheinung, wo eine Erweichung stattfand; ein obsidianartiger<lb/>
Trachyt erhob sich mehrere Jahre lang aber äusserst langsam;<lb/>
besonders war dies in Bunda und Ternate der Fall. In der Südsee<lb/>
findet man Korallenfelsen von mehreren 100 Fus <subst><del rendition="#ow">e</del><add place="across">E</add></subst>rhebung,<lb/>
auf deren Spizen sich Versteinerungen zeigen, während d<subst><del rendition="#ow">as</del><add place="across">er</add></subst> noch<lb/>
im Meere stehende Theil die lebendige Korallenbildung ent-<lb/>
hält.</p><lb/>
<p>Ein ähnliches Phänomen zeigt sich auffallend genug in Schwe-<lb/>
den. <hi rendition="#u"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118653326 http://d-nb.info/gnd/118653326">Celsius</persName></hi> bemerkte, dass an einem Theil der südlichen Küste<lb/>
von Schweden der Meerespiegel bedeutend sinkt. Die ältesten<lb/>
Beobachtungen sind von 1730. Da man aber diese Sinken an<lb/>
den übrigen Küsten der Ostsee nicht bemerkte, so ist es nach<lb/>
hydrostatischen Gesezen unmöglich, dass es in Schweden allein<lb/>
der Fall sei. <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116817569 http://d-nb.info/gnd/116817569">L. von <hi rendition="#u">Buch</hi></persName> äusserte zuerst den scharfsinnigen<lb/>
Gedanken, dass also wohl der Kontinent sich erheben müsse;<lb/>
<subst><del rendition="#ow"><gap reason="illegible" unit="chars" quantity="1"/></del><add place="across">u</add></subst>nd so ist es wirklich, obwohl die Erhebung sehr langsam geht,<lb/>
in 100 Jahren 3–4 Fus.</p><lb/>
<p>Im englischen Guiana will man bemerkt haben, dass Gra-<lb/>
nitschichten sich gehoben.</p><lb/>
<pb facs="#f0380" n="188v"/>
<p>Auf einigen Inseln der Südsee hat man am Meere Fus-<lb/>
steige angelegt, wo sonst der Wasserspiegel stand.</p><lb/>
<p>Dies alles sind dynamische Erscheinungen, welche von elasti-<lb/>
schen Dämpfen hervorgebracht werden.</p><lb/>
<p><hi rendition="#u">Von den heissen Quellen.</hi></p><lb/>
<p>Wenn man jede Quelle eine Thermalquelle nennen wollte,<lb/>
die heisser ist als die umgebende Athmosphäre, so wür-<lb/>
den bei uns alles Thermalquellen sein, unter den Tropen<lb/>
dagegen ist es ungewis. Im algemeinen ist eine grosse<lb/>
Hize <subst><del rendition="#s">bei</del><add place="superlinear">in</add></subst> den Quellen nicht häufig; und äusserst selten<lb/>
gehen sie bis zum Siedpunkte: schon von 60–70° R. kom-<lb/>
men sie nicht oft vor. Bei <hi rendition="#u">Caracas</hi> fand ich eine Quelle<lb/>
von 72° R. Die wärmste, welche ich je getroffen ist in<lb/>
Mexiko bei Gualaxuata, und sprudelt aus einem Basalt-<lb/>
konglomerat; da wo ich die Hand darüber halten konte,<lb/>
hatte sie 77° R. <choice><sic>als</sic><corr resp="#CT">also</corr></choice> nur 3° <del rendition="#s"><gap reason="illegible" unit="chars" quantity="1"/></del>weniger als den Siedpunkt,<lb/>
und ich zweifle <subst><del rendition="#s">ich</del><add place="intralinear">nicht</add></subst>, dass, wenn es möglich gewesen<lb/>
wäre, das Thermometer einige Fus tiefer einzusenken,<lb/>
so würde es bis 80° gestiegen sein.</p><lb/>
<pb facs="#f0381" n="189r"/>
<p>In der Auvergne giebt es eine Quelle von 70° R.</p><lb/>
<p>Alle diese entspringen aus dem Urgebirge, und sind<lb/>
nichts anderes als niedergeschlagene heisse Dämpfe von<lb/>
reinem distillirten Wasser. Schon <hi rendition="#u"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-104268190 http://d-nb.info/gnd/104268190">Link</persName></hi> bemerkte dies auf<lb/>
seiner Reise nach Portugal, wo er einige schöne Untersu-<lb/>
chungen darüber angestelt hat.<note resp="#BF" type="editorial">Vgl. <bibl>Link, Heinrich Friedrich: Beyträge zur Naturgeschichte. Bd. 2. Stiller, Rostock u. Leipzig 1801. S. 20–22. (= Geologische und mineralogische Bemerkungen auf einer Reise durch das südwestliche Europa, besonders Portugal.)</bibl> Online verfügbar: <ref target="http://resolver.sub.uni-goettingen.de/purl?PPN577799649">GDZ Göttingen, abgerufen am 11.07.2016</ref>.</note> Ich habe ebenfals Versuche<lb/>
gemacht, und gezeigt, dass man aus vielen durch alle mög-<lb/>
lichen Reagenzien keinen Niederschlag erhält. <choice><abbr>Hr.</abbr><expan resp="#CT">Herr</expan></choice> <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-101165250 http://d-nb.info/gnd/101165250">Bous-<lb/>
singault</persName> wiederholte meine Versuche, und fand bei einer Quelle<lb/>
von 35° R. Stikgas<choice><sic>.</sic><corr resp="#CT"/></choice> als Bestandtheil des Wassers. In<lb/>
einer Quelle bei Aachen hat man Schwefelwasserstofgas<lb/>
finden wollen, allein hiebei ist wahrscheinlich eine Ver-<lb/>
wechselung vorgegangen, oder man hat sich durch den Geruch<lb/>
täuschen lassen, oder auch das <choice><abbr>Schw.</abbr><expan resp="#CT">Schwefel</expan></choice><choice><abbr>w.</abbr><expan resp="#CT">wasser</expan></choice>stofgas hat sich<lb/>
erst an der Luft gebildet.</p><lb/>
<p>Noch merkwürdiger sind die Wasser, welche freie Schwefel-<lb/>
säure enthalten, <del rendition="#s">ist</del> in <hi rendition="#u">Popayan</hi> ist ein Flus unter dem<lb/>
Namen des Essigflusses bekant, der sich in den Cauca<lb/>
ergiest. Von dieser Stelle an sterben im Cauca die Fische<lb/>
<pb facs="#f0382" n="189v"/>
auf viele Meilen weit, welches für die Einwohner von Popayan<lb/>
sehr traurig ist, da sie nicht wissen, wo sie in den Fasten<lb/>
ihre Nahrung hernehmen sollen. Dieser Essigflus enthält<lb/>
freie <choice><abbr>Schw.</abbr><expan resp="#CT">Schwefel</expan></choice>säure und überdies noch Salzsäure.</p><lb/>
<p>Eben dasselbe findet sich in einem Kratersee auf Java.</p><lb/>
<p>Ein andres Faktum findet sich beim Vulkan von Xorullo:<lb/>
dieser hat zu seinen Füssen eine Ebne, die sich dem Süd-<lb/>
meere zusenkt, früher gab es hier 2 Flüschen von 15° R.<lb/>
<choice><sic>als</sic><corr resp="#CT">Als</corr></choice> aber 1759 der Vulkan erschien, verschwanden sie<lb/>
beide, und brechen nun an einem ganz andern Orte mit<lb/>
einer Temperatur von 60° R. hervor. Das Wasser komt<lb/>
also mit heissen Dämpfen in Berührung die sich in<lb/>
ihm niederschlagen, und ihm ihre Wärme mittheilen.</p><lb/>
<p>Bei andern Quellen ist die Menge ihrer Bestandtheile zu<lb/>
bewundern; so gehört der Karlsbader Sprudel zu denen, wel-<lb/>
che fast die meisten Bestandtheile enthalten. <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118510185 http://d-nb.info/gnd/118510185">Berzelius</persName><lb/>
fand bei seiner vortreflichen Analyse 12. Dazu gehören<lb/>
ganz neue, früher nicht gekante, wie Flusspathsäure,<lb/>
Strontian, Mangan <choice><orig>pp</orig><reg resp="#CT">pp.</reg></choice> In Eger und Pyrmont fand man<lb/>
<pb facs="#f0383" n="190r"/>
<fw place="top" type="sig">48.</fw><lb/>
Lithion. <hi rendition="#u"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117350176 http://d-nb.info/gnd/117350176">Struve</persName></hi> und <hi rendition="#u"><persName resp="#BF" ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q29025480">Soltmann</persName></hi> haben viele analysirt, und<lb/>
bilden sie nach, ja selbst den schwierigen Karlsbader Spru-<lb/>
del. <hi rendition="#u"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118531921 http://d-nb.info/gnd/118531921">Faraday</persName></hi> hat diese Wasser analysirt, und keinen Un-<lb/>
terschied gegen die natürlichen gefunden.</p><lb/>
<p>Die Einwendungen, welche man gegen diese <subst><del rendition="#ow">V</del><add place="across">v</add></subst>olkomne Nach-<lb/>
bildung der Heilquellen gemacht hat, beziehn sich mei-<lb/>
stens auf Begriffe, die nicht zur Klarheit gekommen sind,<lb/>
indem man behauptete, dass ausser den sichtbaren Bestand-<lb/>
theilen auch noch unsichtbare vorhanden seien. Dass die<lb/>
künstlichen Wasser schneller ihre Wärme verlieren, als die<lb/>
natürlichen, ist nicht gegründet: man hat darüber genaue<lb/>
Versuche von 1 zu 1 Grad des Thermometers angestelt. In<lb/>
Wisbaden will man in dieser Hinsicht wunderbare Versuche an-<lb/>
gestelt, und gefunden haben, dass man die natürlichen Was-<lb/>
ser bei 58° R. in den Mund nehmen könne, ohne sich zu<lb/>
verbrennen; es<del rendition="#s">t</del> ist aber erwiesen, dass man sich schon bei<lb/>
41–42° R. stark verbrent. Auch wolte man mit dem vor-<lb/>
treflichen <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118795775 http://d-nb.info/gnd/118795775">Schweigger</persName> und <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116250836 http://d-nb.info/gnd/116250836">Poggendorf</persName>schen Multiplikator<lb/>
Versuche in künstlichen Wässern gemacht, und eine Abweichung<lb/>
<pb facs="#f0384" n="190v"/>
der Magnetnadel von 15° gefunden haben: allein dies ist durch-<lb/>
aus nicht gegründet: nach <hi rendition="#u"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116106875 http://d-nb.info/gnd/116106875">Becquerel</persName>s</hi> schöner Entdekkung<lb/>
ist zwar immer mit jedem Übergange irgend eines Körpers<lb/>
aus dem festen in den flüssigen oder aus diesem in den<lb/>
gasförmigen Zustand ein kleines elektro-magnetisches<lb/>
Gewitter verbunden: allein wenn man dies bei den Brunnen<lb/>
fand: so liegt der Grund nicht in den Wassern, sondern eben<lb/>
in der veränderten elektrischen Spannung.</p><lb/>
<p>Von <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117350176 http://d-nb.info/gnd/117350176">Struve</persName> haben wir eine schöne Arbeit über das Aus-<lb/>
laugen der Gebirgsarten: er lies distillirtes Wasser durch<lb/>
feingepulverte Gesteine gehn, unter einem sehr geringen<lb/>
Druk von kaum 2–3 Athmosphären, und wenig Tagen erhielt<lb/>
er eine Flüssigkeit, die den natürlichen Quellen, welche aus<lb/>
diesem Gestein hervorbrechen, zwar nicht gleich aber doch sehr<lb/>
ähnlich ist: so hat man z. B. das Biliner Wasser erhalten,<lb/>
und durch diesen Prozes erst hat man gefunden, dass der<lb/>
Basalt Lithion enthält, welches früher nicht unter seinen<lb/>
Bestandtheilen bekant war. In der Geyserquelle besteht fast<lb/>
⅓ der festen Bestandtheile aus Kiesel. In andern Quellen<lb/>
<pb facs="#f0385" n="191r"/>
findet sich ein vegetabilisch-animalischer Bestandtheil, den<lb/>
die Spanier <hi rendition="#u">moja</hi> nennen, und welcher, sonderbar genug, Am-<lb/>
moniak enthält. Von dieser Art giebt es mehrere Quellen<lb/>
in Südamerika.</p><lb/>
<p>Man hielt früher die Quellen für eine Lokalerscheinung:<lb/>
d. h. man glaubte, dass sie an demselben Orte entspringen,<lb/>
wo sie hervorbrechen, wenigstens nicht weit davon. Um die<lb/>
heissen Quellen zu erklären, nahm man seine Zuflucht<lb/>
zu dem Brennen von Steinkohlenflözen, oder man hatte die<lb/>
unchemische und unphysische Idee von einer galvanischen<lb/>
Kette im Innern der Erde, welche durch übereinanderliegende<lb/>
verschiedenartige Schichten gebildet werde, und welche die Er-<lb/>
wärmung veranlaste: man bedachte aber nicht, dass wenn<lb/>
eine solche <del rendition="#s">Lager</del> Kette wirklich existirte, sie sich in jedem<lb/>
Augenblick entladen <del rendition="#s">w</del> und mithin ihre ganze Wirkung ver-<lb/>
lieren würde.</p><lb/>
<p>Manche Quellen haben eine äusserst geringe Quantität von festen<lb/>
Bestandtheilen, und sind doch von der grösten Wirkung, wie Gastein<lb/>
und Pfeffers. Die Berliner Brunnen geben nach den treflichen Unter-<lb/>
<pb facs="#f0386" n="191v"/>
suchungen von <choice><abbr>H.</abbr><expan resp="#CT">Herrn</expan></choice> <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118602640 http://d-nb.info/gnd/118602640">Rose</persName> auf ein Pfund Wasser von 3–12 Gran<lb/>
feste Bestandtheile: d<subst><del rendition="#ow">a</del><add place="across">e</add></subst>r Brunnen in Landek auf 1 Pfund 3 Gran.<lb/>
Gastein nur 2 Gran, und man ist auf den Einfall gekommen, die<lb/>
grosse Wirksamkeit diese Heilquellen als eine Folge Rein-<lb/>
heit selbst anzusehn.</p><lb/>
<p>Eine andre merkwürdige Eigenschaft ist die Gleichheit dies Gehaltes<lb/>
und der festen Bestandtheile. Der Karlsbader Sprudel ist 1770<lb/>
von <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-143652559 http://d-nb.info/gnd/143652559">Becher</persName> analysirt worden, und hatte damals 59° Wärme,<lb/>
wie jezt: auch die Analysen desselben von <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118723367 http://d-nb.info/gnd/118723367">Klaproth</persName> und<lb/>
<persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118510185 http://d-nb.info/gnd/118510185">Berzelius</persName>, welche gegen 30 Jahr auseinanderliegen, stimmen im<lb/>
Ganzen sehr überein.</p><lb/>
<p>Dagegen giebt es andre Quellen, welche ihre Temperatur und<lb/>
ihren Gehalt verändert haben: wenigstens vermuthet man es<lb/>
von denen in Pyrmont und in Marienbad.</p><lb/>
<p>Noch andre Quellen stossen blosse Luft aus: man hielt dies<lb/>
früher für ein Ausströmen von brennbarer Luft: es ist aber<lb/>
eigentlich eine natürliche Naphta-distillazion im Grossen. –<lb/>
Eine solche findet sich bei Pietra-mala in Italien, eine andre fand<lb/>
<persName>Hofbauer</persName> an der südlichen Küste von Kleinasien, und derselben<lb/>
Natur sind die zahlreichen Naphtaquellen bei Baku am kaspi-<lb/>
schen Meere. – Die älteste Gaserleuchtung gründet sich auf<lb/>
<pb facs="#f0387" n="192r"/>
dieses Phänomen, und findet in den Tempeln der Bramapriester am<lb/>
Himalaya: man sah, dass Wasserstofgas, aus der Erde ausströmend,<lb/>
sich entzünden lies, und fortbrante, über solchen Stellen wurden<lb/>
dann die Tempel gebaut.</p><lb/>
<p>Aus allen heissen Quellen schlägt sich bei der Verdampfung<lb/>
etwas nieder, und dies sind schon Anfänge der Gebirgsarten, die<lb/>
sich, wie der <subst><del rendition="#ow">F</del><add place="across">T</add></subst>ufstein, noch täglich vor unsern Augen bilden.<lb/>
Besonders bilden sich aber diejenigen Quellen, welche Alkalien<lb/>
enthalten, ihr eignes Bekken, manchmal von ganz besonderer<lb/>
Gestalt. Im obern Peru ist eine heisse Quelle, (auf derselbe Ebne,<lb/>
wo der unglükliche Inka Huanka <metamark>(?)</metamark> getödtet wurde) die aus einer<lb/>
sehr bedeutenden Höhe herab kömt. Diese hat sich eine eigne Mauer<lb/>
von 50–60 Fus Höhe, und von 12 Fus Breite gebildet, die aus nichts<lb/>
als kohlensaurer Talkerde besteht.</p><lb/>
<p>Von den Luftvulkanen, die bei den Italiänern Salse heissen,<lb/>
findet sich das älteste Beispiel in der Moccaluba bei Girgenti.<lb/>
Dies ist ein Lettenhügel von 150–160 Fus Höhe, auf dessen Spize<lb/>
sich viele kleinen Öfnungen befinden, aus denen Koth in die<lb/>
Höhe gestossen wird. Dieser fliest anfangs in ganz hellgrauen<lb/>
Streifen am Rande der kleinen Krater herab, wird aber nachher<lb/>
<pb facs="#f0388" n="192v"/>
dunkler. Eine andre ähnliche Erscheinung beobachtete ich in<lb/>
Südamerika bei Carthagena: die Eingebornen nennen die Ge-<lb/>
gend: Volcancitos. In einem kleinen Umkreise erheben sich<lb/>
Kegel von Letten von 10–12 Fus Höhe, und verschwinden wieder.<lb/>
Ich fand ihre Stellung, wenn ich den nächsten Tag wiederkam,<lb/>
durchaus verändert. Oben ist ein kleiner Krater, wenn man<lb/>
ihn so nennen darf, nur von 8–9 Zoll Durchmesser, mit kal-<lb/>
tem Wasser angefült, aus welchem sich beständig Gas entwikkelt.<lb/>
Wenn ein Krater einige Zeit ruhig bleibt, so kömt darauf ge-<lb/>
wöhnlich ein starker Ausbruch, so dass man sich in einem<lb/>
Augenblikke ganz mit Schlamm bedekt sieht. Es findet sich<lb/>
auch bei den Bewohnern dieser Gegend die Tradizion, dass man<lb/>
Flammen aus den Kegeln habe aufsteigen sehn. Oft werden<lb/>
auch Steine aus den Kratern aufgeworfen, aus deren Unter-<lb/>
suchung es hervorgeht, dass das Phänomen der Erzeugung<lb/>
sehr tief liegt. Das entwikkelte Gas ist aber we<del rendition="#s">r</del>der Kohlen-<lb/>
säure noch Hydrogen, wie man wohl früher geglaubt hat,<lb/>
sondern Stikgas. Wenigstens fand ich dies bei allen Quellen, die<lb/>
ich Amerika untersuchte.</p><lb/>
<p>In Italien, wo es leider fast gänzlich an Untersuchungen der<lb/>
<pb facs="#f0389" n="193r"/>
Quellen fehlt, glaubt man Schwefelwasserstofgas gefunden zu ha-<lb/>
ben: allein es ist ungewis.</p><lb/>
<p>Ein andres Phänomen findet man auf dem Vulkan von Popayan,<lb/>
demselben in dessen Nähe der Essigflus entspringt, dessen Wasser<lb/>
freie Schwefelsäure und Salzsäure<choice><sic/><corr resp="#CT"> enthält</corr></choice>. Als ich diesen Vulkan er-<lb/>
stiegen hatte, fand ich oben keinen Krater, wie auf den meisten<lb/>
übrigen Vulkanen, sondern einen schön-gewölbten Dom von<lb/>
reinem Obsidiantrachyt, in dem eine Menge Öfnungen sich be-<lb/>
finden, welche Schwefeldämpfe ausstossen: dabei hört man einen<lb/>
gewaltigen Lärm wie von 30–40 Schmiede-essen, der von dem<lb/>
kochenden Schwefel hervorgebracht wird. Es mus hier ohne<lb/>
Zweifel ein grosser Vorrath von Schwefel angehäuft sein: denn<lb/>
in einiger Tiefe unter den kleinen Öfnungen findet man ihn<lb/>
fast ganz rein vorliegend: auch das Phänomen des schwefel-<lb/>
säurehaltigen Wassers in Essigflus liesse sich damit in<lb/>
Verbindung bringen.</p><lb/>
<p><hi rendition="#u">Von den Vulkanen.</hi></p><lb/>
<p>Man ist erst in neueren Zeiten darauf gekommen, dass die<lb/>
Vulkane nicht blos zerstören, sondern auch hervorbringen, und<lb/>
dass sie in der innigsten Verbindung mit der Bildung der kör-<lb/>
<pb facs="#f0390" n="193v"/>
nigen Gebirgsarten stehn, deren Entstehung aus dem Feuer jezt<lb/>
Niemand mehr in Zweifel zieht.</p><lb/>
<p>Eine Definizion des Vulkan’s ist schwer zu geben: denn die<lb/>
einzelnen Öfnungen auf der Spize beweisen nichts, auch nicht die<lb/>
vulkanische Entstehung. So hat <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116817569 http://d-nb.info/gnd/116817569">L. v. Buch</persName> zuerst 1794 darauf<lb/>
aufmerksam gemacht, dass man den Monte Nuovo bei Bajae,<lb/>
der bei einem Ausbruche des Vesuv in einer Nacht entstand,<lb/>
eben so wenig wie die Monti Rossi am Ätna, besondere Vul-<lb/>
kane nennen könne.</p><lb/>
<p>Einen Vulkan nennen wir: einen hohen Kegel von Trachyt,<lb/>
der auf seiner Oberfläche (nicht immer grade auf der Spize)<lb/>
eine Öfnung hat, die mit dem innern glühenden Kerne der<lb/>
Erde zusammenhängt. Bei Explosionen fliessen Erdarten aus<lb/>
dem Krater, wie aus einer Erdquelle, die eine sehr hohe Tempe-<lb/>
ratur haben.</p><lb/>
<p>In der Verbindung mit dem Innern der Erde mus man eine<lb/>
Graduazion annehmen. Ganz Quito ist ein einziger Vulkan:<lb/>
eine grosse Glokke von Trachyt, über das unterir<subst><del rendition="#ow"><gap reason="illegible" unit="chars" quantity="2"/></del><add place="across">di</add></subst>sche Feuer<lb/>
gestürzt: der Cotopaxi und Pichincha sind einzelne brennende<lb/>
Essen: allein diese Erklärung würde nicht ganz richtig sein: denn<lb/>
jeder Vulkan ist wie ein Zentrum von eignen Erscheinungen an-<lb/>
<pb facs="#f0391" n="194r"/>
<fw type="sig" place="top">49.</fw><lb/>
zusehn, die wohl in ihrer Grundursach, aber nicht immer unter<lb/>
sich zusammenhangen. In Amerika scheint eine grosse Spalte<lb/>
von Osten nach Westen zu gehn, auf der die meisten Vulkane<lb/>
stehn: auch der von Xorullo ist in dieser Richtung entstanden,<lb/>
und wenn man gewust hätte, dass ein Vulkan sich bilden sollte:<lb/>
so hätte man voraussagen können, dass er in keiner andern<lb/>
Richtung sich zeigen <subst><del rendition="#s">kon</del><add place="intralinear">werde</add></subst>. Seit 2 Jahrhunderten scheint sich<lb/>
in Amerika das Feuer von Norden nach Süden gezogen zu haben,<lb/>
weil die nördlichen Vulkane weniger speien. In dem Zentralvul-<lb/>
kan von Teneriffa ist nur ein Krater, aber bei dem Ausbruch von<lb/>
Lancerote mus ein andrer unter dem Meere entstanden sein,<lb/>
und zwar da, wo das Gestein am schwächsten, also leicht zu<lb/>
durchbrechen war.</p><lb/>
</div></body></text></TEI>