<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><text><body><div type="session" n="22">   <head type="leftMargin"><choice><orig>19. <choice><abbr>Jan.</abbr><expan resp="#CT">Januar</expan></choice> <space dim="horizontal"/><hi rendition="#b">22.</hi></orig><reg resp="#CT">22. Vorlesung, <ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/gliederung"><date when="1828-01-19">19. Januar 1828</date></ref></reg></choice></head><lb/>
<p>Die Franzosen beobachteten auf ihrem Zuge nach Aegypten<lb/>
in den dortigen Tempeln mehrere Thierkreise, denen man ein hohes<lb/>
Alter zuzuschreiben geneigt war: der von Dendera (Tentyris) wel-<lb/>
cher sich jezt in Paris befindet, ist auf einem Steine von 12–14′<lb/>
im Quadrat in Basrelief ausgearbeitet, zwar ist das Material<lb/>
Sandstein, es sieht aber dem Basalt ähnlich, weil es durch<lb/>
<pb facs="#f0227" n="112r"/>
das häufige Beleuchten mit Fakkeln ganz geschwärzt wurde;<lb/>
die französische Regierung gab 150,000 fr. dafür. – In Esneh finden<lb/>
sich 2 andre Thierkreise, die nicht zirkelförmig sind, wie der<lb/>
von Dendera, sondern wo die 12 Zeichen in 2 Reihen aufgestelt<lb/>
sind: bei dem von Dendera stehn die Zeichen in einer Spirale,<lb/>
und der Löwe eröfnet den Zug, in Esneh dagegen die Jungfrau:<lb/>
dies solte sich nun auf das vorrükkende Sonnenjahr der Ae-<lb/>
gypter beziehn: da nämlich 2700 vor Chr. der Frühaufgang<lb/>
des Sirius bis auf 2 Tage mit dem Sommersolstizium<lb/>
zusammenfiel: so glaubte man, dass das Som̃ersolstizium damals<lb/>
in das Zeichen des Löwen gefallen sei: da nun auf die Vorrük-<lb/>
kung jedes Zeichens 2000 Jahre kommen: so berechnete der<lb/>
französische Astronom <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117161357 http://d-nb.info/gnd/117161357">Burckardt</persName> für den Thierkreis von Den-<lb/>
dera ein Alter von 4300 Jahren (oder 2470 v. <choice><orig>Ch</orig><reg resp="#CT">Chr.</reg></choice>) Allein die An-<lb/>
nahme ist wilkührlich, dass jenes Monument so alt sei, als<lb/>
der Zustand des Himmels, der darauf angedeutet ist, und<lb/>
so wird wenigstens das Alter de<subst><del rendition="#ow">r</del><add place="across">s</add></subst> Tempel<add place="intralinear">s</add> selbst sehr<lb/>
zweifelhaft; und wie es bei allen solchen Wegschleppungen von<lb/>
<pb facs="#f0228" n="112v"/>
Denkmalen der Fall ist, man hatte den wichtigern Stein an der<lb/>
Dekke zurükgelassen, auf welchem <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118746219 http://d-nb.info/gnd/118746219">Champollion der jüngere</persName><lb/>
eine Cartouche entdekte, die den Namen <foreign xml:lang="ell">Αὐτοκράτως</foreign> ent-<lb/>
hielt, den man auf einigen Münzen des <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118586998 http://d-nb.info/gnd/118586998">Nero</persName> und <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118521063 http://d-nb.info/gnd/118521063">Claudius</persName><lb/>
eben so absolute gebraucht findet. Dies führt uns daher auf<lb/>
eine Vermuthung des grossen Antiquares <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117437093 http://d-nb.info/gnd/117437093">Visconti</persName> zurük,<lb/>
der das Somersolstizium blos aus dem beweglichen Jahre<lb/>
der Aegypter erklärte. Ausserdem fand man auf dem äus-<lb/>
seren Pronaos (der zwar aus neuerer Zeit sein kann als der<lb/>
hintere Tempel) eine Inschrift aus den Zeiten des <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118622501 http://d-nb.info/gnd/118622501">Tiberius</persName>.<lb/>
Der Thierkreis in Latopolis (Esneh) fängt mit dem Zeichen<lb/>
der Jungfrau an, und hier <add place="superlinear"><metamark/>zeigt </add>sich schon die Unwahrscheinlich-<lb/>
keit, dass dieser also um 2000 Jahre von dem von Denderah<lb/>
verschieden sein müste, während man beiden Monumenten<lb/>
kaum einen Unterschied von einigen 100 Jahren zugestehn<lb/>
kann. Man warf es dem Monumente vor, dass das Zeichen<lb/>
der Waage darauf fehle: allein diese ist erst zu <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118518275 http://d-nb.info/gnd/118518275">Caesar</persName>’s<lb/>
Zeit an den Himmel gekommen, während vorher bekantlich<lb/>
<pb facs="#f0229" n="113r"/>
die Scheeren des <choice><sic><del rendition="#s">Skorpions</del></sic><corr resp="#GP">Skorpions</corr></choice> <metamark>(?)</metamark> diesen Raum ausfülten: <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117187402 http://d-nb.info/gnd/117187402">Butt-<lb/>
mann</persName>’s und <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-100351212 http://d-nb.info/gnd/100351212">Ideler</persName>s Untersuchungen haben bewiesen, dass<lb/>
die Waage schon weit früher bekant war, und bei den Indern<lb/>
vorkömt. <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118518275 http://d-nb.info/gnd/118518275">Caesar</persName> zog bei seinen Bestimmungen den Astronomen<lb/>
<persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-102406375 http://d-nb.info/gnd/102406375">Sosigenes</persName> zu Rathe, dem diese indischen Systeme gewis bekant<lb/>
waren. Es ist sogar sehr wahrscheinlich, dass die 12. Sternbilder <del rendition="#s"><unclear reason="covered" cert="high" resp="#CT">aus</unclear></del><lb/>
aus den 27 Mondstazionen der Inder hergeleitet sind. Schon <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118726536 http://d-nb.info/gnd/118726536">La-<lb/>
<subst><del rendition="#s"><gap reason="illegible" unit="words" quantity="1"/></del><add place="intralinear">place</add></subst></persName> machte die richtige Bemerkung dass man den<lb/>
Steinbock (ein Thier, welches auf den Höhen wohnt) nicht in <hi rendition="#u">den</hi><lb/>
Stand der Sonne gesezt haben wird, wo sie am niedrigsten steht:<lb/>
dass also damit die Sommersonnenwende möchte bezeichnet worden<lb/>
sein.</p><lb/>
<p>Das Vorrükken der Nachtgleichen verändert die Jahreszeiten<lb/>
nicht, aber andre Sterne werden in andern Monaten sichtbar:<lb/>
daher kömt es, dass die südlichen Sterne, und grade die schön-<lb/>
sten uns fliehen, wie denn schon jezt das südliche Kreuz in<lb/>
Alexandrien unter dem Horizonte steht, welches man früher<lb/>
dort sehn konte. Auch der Polarstern verändert sich: zu<lb/>
<pb facs="#f0230" n="113v"/>
<persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-11853131X http://d-nb.info/gnd/11853131X">Eudoxus</persName>’ Zeiten lag der Pol zwischen α und β des kleinen Bären:<lb/>
er wird jezt nach dem <subst><del rendition="#ow">C</del><add place="across">K</add></subst>epheus fortrükken, und später wird<lb/>
Deneb im Schwan zum Polarstern werden. Wie dunkel die<lb/>
Ideen der Alten über dergleichen Materien in mancher Hin-<lb/>
sicht waren, zeigt uns eine Stelle im <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118595083 http://d-nb.info/gnd/118595083">Plinius</persName>, wo er sagt,<lb/>
<note place="left">Taprobăne. <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118590995 http://d-nb.info/gnd/118590995">Ovid</persName>. Pont.<lb/>
I, 5, 80.<lb/>
</note>dass die Gesandten der Insel Taprobāne <del rendition="#s">in Rom</del> sich gewundert<lb/>
hatten, in Rom den Polarstern, und die 7 Sterne des grossen<lb/>
Bären zu sehn: als ob man diese nicht eben so gut in Taprobane<lb/>
sähe.</p><lb/>
<p>Eine andre Bewegung ist die <hi rendition="#u">Veränderung der Schiefe der Ek<del rendition="#s">k</del>liptik</hi><lb/>
welche 18 Sek. beträgt, und das hervorbringt, was man die Nuta-<lb/>
zion der Erdaxe nent: in 18 Jahren und 18 Monaten beschreibt<lb/>
sie einen kleinen Kreis, und rührt her von dem Einflus, den<lb/>
der Mond auf die Erde ausübt. Sie hat eine Periode von 21,000–<lb/>
26,000 Jahren. Der erste, welcher die Schiefe der Ek<del rendition="#s">k</del>liptik gemes-<lb/>
sen, ist <hi rendition="#u"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118645102 http://d-nb.info/gnd/118645102">Anaximander</persName></hi> (er führte auch die Sonnenuhren in Griechen-<lb/>
land ein, die man für eine babylonische Erfindung hält, und eben,<lb/>
um diese richtig zu stellen, muste er die Schiefe der Ekliptik<lb/>
kennen. Die älteste Beobachtung dieser Schiefe (welches auch<lb/>
<pb facs="#f0231" n="114r"/>
<fw type="sig" place="top">29.</fw><lb/>
überhaupt die älteste astronomische Beobachtung ist, die wir<lb/>
historisch auf der Erde kennen) findet sich in den chinesischen<lb/>
Annalen, und wurde in <hi rendition="#u">Lojan</hi> gemacht 1100 vor Chr.<choice><orig/><reg resp="#CT">;</reg></choice> damals betrug<lb/>
die Schiefe 23° 54′; zu <hi rendition="#u"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118793764 http://d-nb.info/gnd/118793764">Pytheas</persName></hi> Zeit 350 v. Chr.: 23° 49′<choice><orig/><reg resp="#CT">;</reg></choice> zu <hi rendition="#u"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-102535973 http://d-nb.info/gnd/102535973">Ebn-<lb/>
Younes</persName></hi>, des ausgezeichnetsten arabischen Astronomen Zeit: 1000<lb/>
nach Chr.: 23° 36′ 36″<choice><orig/><reg resp="#CT">;</reg></choice> zu <hi rendition="#u"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118510215 http://d-nb.info/gnd/118510215">Bessel</persName></hi>’s Zeit 1800. 23° 27′ 56″. Man<lb/>
könte nun veranlast sein, zu glauben, dass dies immer so fortgehn,<lb/>
und die Ekliptik am Ende mit der Erdbahn zusammenfallen könne:<lb/>
allein <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118726536 http://d-nb.info/gnd/118726536">Laplace</persName> hat dies sehr genau untersucht, und gezeigt, dass<lb/>
auch hier eine Periode von mehreren 1000 Jahren Statt findet,<lb/>
und dass der Unterschied nicht mehr als 1½ Grad betragen kann:<lb/>
als ob Kadix an der Stelle von Toledo läge.</p><lb/>
<p><hi rendition="#u">Vom Monde.</hi></p><lb/>
<p>Es ist eine alte Frage, wann der Mond zuerst gesehn worden sei:<lb/>
und in Griechenland ging man so weit, die Arkadier <hi rendition="#u">Antiseleniten</hi><lb/>
zu nennen, weil sie älter seien als der Mond; welcher erst in einer<lb/>
Schlacht erschienen sei, die Hercules gegen die Giganten kämpfte.<lb/>
<persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118677330 http://d-nb.info/gnd/118677330">Creuzer</persName> hält dies für eine Anspielung auf die Einführung des<lb/>
Mondjahres. <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118731998 http://d-nb.info/gnd/118731998">Maupertuis</persName> glaubte, der Mond sei früher ein Komet<lb/>
<pb facs="#f0232" n="114v"/>
mit einem langen Schweife gewesen, der sich der Erde genähert,<lb/>
und bei ihr fixirt habe.</p><lb/>
<p>Sein Durchmesser beträgt 466 Meilen, also ist das russische<lb/>
Reich noch etwas grösser, als die Hälfte des Mondes, welche wir<lb/>
von hier aus sehn.</p><lb/>
<p>Seine Rotazionsaxe steht senkrecht auf seiner Bahn. Die Ent-<lb/>
fernung von der Erde beträgt 51,800 Meilen, und ist <hi rendition="#sup">1</hi>/<hi rendition="#sub">3300</hi> ungewis.<lb/>
Genau wurde sie zuerst von <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-119174596 http://d-nb.info/gnd/119174596">Lacaille</persName> am Vorgebirge der guten<lb/>
Hofnung gemessen: dann von <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-104234059 http://d-nb.info/gnd/104234059">Lalande</persName>, der besonders deswegen<lb/>
nach Berlin kam, und obgleich der Meridian des Vorgebirges<lb/>
etwas weniges östlich von dem von Berlin fält, so war diese Reise<lb/>
doch für die Bestimmungen von Wichtigkeit. Wie gering übrigens<lb/>
die Entfernung des Mondes sei, ergiebt sich aus der Betrach-<lb/>
tung, dass ein englischer Kapitain auf dem Paketboot nach<lb/>
Kanton ungefähr 6 Reisen hin und her zu machen braucht,<lb/>
um so weit gewesen zu sein, als der Mond entfernt ist.</p><lb/>
<p>Sein <hi rendition="#u">Licht</hi> ist nach <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118568876 http://d-nb.info/gnd/118568876">Lambert</persName>’s Messungen 300,000 mal geringer<lb/>
als das der Sonne: im 1<choice><abbr><hi rendition="#sup #uu">￼</hi></abbr><expan resp="#CT"><hi rendition="#sup #uu">ten</hi></expan></choice> und lezten Viertel bemerkt man<lb/>
auf dem dunkeln Theile ein aschfarbenes Licht, das von der<lb/>
Zurükstralung der Erde herrührt. <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-100499651 http://d-nb.info/gnd/100499651">Hipparch</persName> dachte dabei an<lb/>
<pb facs="#f0233" n="115r"/>
eine Phosphoreszenz des Mondkörpers, (wie wir sie durch Fernröhre<lb/>
am Merkur und an der Venus wahrnehmen) doch scheint dies<lb/>
nicht der Fall zu sein. Merkwürdig ist, dass der grosse Maler <hi rendition="#u"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118640445 http://d-nb.info/gnd/118640445">Leo-<lb/>
nardo da Vinci</persName></hi>, die erste <subst><del rendition="#s">R</del><add place="superlinear">r</add></subst>ichtige Erklärung daran gab, welche man<lb/>
gewöhnlich dem Lehrer <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118561448 http://d-nb.info/gnd/118561448">Kepler</persName>’s, <hi rendition="#u"><persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-119211637 http://d-nb.info/gnd/119211637">Möstlin</persName></hi> zuschreibt: dieser lebte im<lb/>
16<choice><abbr><hi rendition="#sup #u">￼</hi></abbr><expan resp="#CT"><hi rendition="#sup #u">ten</hi></expan></choice> <choice><abbr>Jahrh</abbr><expan>Jahrhundert</expan></choice>. <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118640445 http://d-nb.info/gnd/118640445">Leon. da V.</persName> starb um die Zeit der Entdekkung von Amerika.<lb/>
Bei Mondfinsternissen verliert man den Mond nie ganz, sondern<lb/>
sieht ihn in einem rothen Lichte, wie ich es sehr auffallend in dem<lb/>
Golf von Darien bemerkte: dies rührt von der Athmosphäre der Erde<lb/>
her, durch welche das Sonnenlicht inflektirt wird, und so stark bleibt,<lb/>
dass der Mond nie ganz verschwindet. Auch sieht man bei Finster-<lb/>
nissen grosse schwarze Flekke im Monde.</p><lb/>
<p><hi rendition="#u">Die Wärme des Mondes</hi> ist gradezu = Null: ich habe mit <choice><abbr>Hrn.</abbr><expan resp="#CT">Herrn</expan></choice><lb/>
<persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118847767 http://d-nb.info/gnd/118847767">Arago</persName> auf der Pariser Sternwarte sehr viele Versuche darüber<lb/>
mit einem grossen Hohlspiegel angestelt, allein es war durchaus<lb/>
keine Spur von Temperaturerhöhung zu bemerken, nicht blos an dem<lb/>
Thermometer, sondern an einem <choice><orig>eigends</orig><reg resp="#CT">eigens</reg></choice> eingerichteten sehr empfind-<lb/>
lichen Apparat. <hi rendition="#u"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116023325 http://d-nb.info/gnd/116023325">Daniel</persName></hi>, der vor wenigen Monaten eine schöne Me-<lb/>
teorologie herausgegeben, hat dieselben Resultate mit einem andern<lb/>
grossen Hohlspiegel gefunden.</p><lb/>
<pb facs="#f0234" n="115v"/>
<p>Das <hi rendition="#u">Ansehn des Mondes</hi> bietet uns mehrere Flekken dar, welche<lb/>
die Alten für eine Spiegelung hielten. <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118595237 http://d-nb.info/gnd/118595237">Plutarch</persName> sagt, dass der<lb/>
Mond uns die Gestalt der Erde und das Bild unserer Meere<lb/>
zurükwürfe; dieselbe Meinung hat sich, sonderbar genug, bei den<lb/>
Persern, <del rendition="#s">Indern und Arabern</del> erhalten. Der persische Gesandte in<lb/>
Paris, der mich zuweilen besuchte, und dem ich durch ein ziemlich star-<lb/>
kes Fernrohr den Mond und eine Mondkarte daneben zeigte, sagte<lb/>
mir, das sei alles vergebne Mühe: denn man sehe im Monde nichts<lb/>
<add place="left">weiter </add>als Persien, einen Theil von Indien und Arabien.</p><lb/>
<p>Die <hi rendition="#u">Flekken</hi> im Monde hielt man lange Zeit für Meere, <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118561448 http://d-nb.info/gnd/118561448">Kepler</persName><lb/>
für Höhen: man bemerkte auch, dass die Ebnen durch Berge ver-<lb/>
bunden sind. Wasser ist gewis nicht auf dem Monde: denn die klein-<lb/>
sten Theile der Flächen, welche man für Meere hält, liegen nicht<lb/>
in einer Ebne, sondern <choice><orig>über</orig><reg resp="#CT">über-</reg></choice> und untereinander. <choice><abbr>Hr.</abbr><expan resp="#CT">Herr</expan></choice> <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-136214908 http://d-nb.info/gnd/136214908">Kunowsky</persName> hat<lb/>
eine schöne Zeichnung vom Mare crisium <metamark>(?)</metamark> gemacht, vorauf<lb/>
man dies am deutlichsten sieht: einzelne Stellen sind schwärzlich.<lb/>
Caesar und Boscovich <metamark>(?)</metamark> fast ganz schwarz.</p><lb/>
<p>Schon <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118537229 http://d-nb.info/gnd/118537229">Galilei</persName> war auf die <hi rendition="#u">Berge</hi> im Monde aufmerksam geworden<lb/>
für deren Messung es 3 Mittel giebt, von denen aber nur eins<lb/>
sicher ist. 1, man beobachtet an der Gränze des erleuchteten und<lb/>
dunkeln Theiles, die einzelnen leuchtenden Punkte im dunkeln<lb/>
<pb facs="#f0235" n="116r"/>
Theile sind die Berge, deren Spizen noch von der Sonne beschienen werden:<lb/>
je höher sie sind, desto länger bleiben sie sichtbar: da aber die Schat-<lb/>
tengränze nie ganz scharf ist: so giebt dies keine grosse Genauigkeit.<lb/>
2, man mist die Erhöhung der Berge durch Projekzion auf dem Mondrande<lb/>
selbst, bei Sonnenfinsternissen. 3, und dies ist die beste Art; durch<lb/>
die Länge des Mondschattens: hier erhält man eine solche Genauig-<lb/>
keit, dass man den Mond weit besser kent, als die Erde, und Höhen<lb/>
von 3– 4– 500 Fus (ungefähr so hoch als die Müggelsberge) gemes-<lb/>
sen hat; – ja wenn wir voraussezen dürfen, dass man auf dem Monde<lb/>
dieselben Fernröhre habe, als hier: so mus man von dort aus die<lb/>
Erde auch weit genauer kennen, als wir, und manche Frage, welche<lb/>
wir hier vergebens zu lösen suchen, <choice><orig>zB.</orig><reg resp="#CT">z. B.</reg></choice> die <choice><abbr>NWestliche</abbr><expan resp="#CT">Nordwestliche</expan></choice> Durchfahrt,<lb/>
müste sich vom Monde aus aufklären lassen.</p><lb/>
<p>Genau genommen solten wir nur die Hälfte des Mondes sehen,<lb/>
welche er uns zukehrt: wir sehn aber wegen der Schwankung der<lb/>
Mondaxe etwas mehr. <hi rendition="#u"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118537229 http://d-nb.info/gnd/118537229">Galilei</persName></hi> fand dies zuerst 1657 in seinem Gefäng-<lb/>
nisse in Arcetri, und nante es die Titubazion des Mondes.<note resp="#BF" type="editorial">Vgl. <bibl>Galilei, Galileo: Lettera di Galileo Galilei Attenente alla titubazion Lunare, da esso nuovamente avvertita, scritta a richiesta del Sig. Alfonso Antonini di Udine. In: Opere di Galileo Galilei: Nobile Fiorentino. 5. Band. Mailand [1810], S. 23–35.</bibl> Online verfügbar: <ref target="http://reader.digitale-sammlungen.de/de/fs1/object/display/bsb10754943_00029.html">MDZ München, abgerufen am 15.01.2016</ref>.</note> Später<lb/>
beobachteten daran <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-119431416 http://d-nb.info/gnd/119431416">Hevel</persName>, <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118579576 http://d-nb.info/gnd/118579576">Tobias Meyer</persName>, <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116299762 http://d-nb.info/gnd/116299762">Bouvard</persName> und <persName resp="#BF" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117584452 http://d-nb.info/gnd/117584452">Nicolet</persName> <metamark>(?)</metamark><lb/>
man benuzte besonders den Flekken Manilius dazu. Die Vibrazion,<lb/>
wie man es jezt nent, beträgt 6–8° in der Breite und Höhe. Die<lb/>
Rotazion der Axe ist zwar gleichförmig, aber der Umlauf um die Erde<lb/>
<pb facs="#f0236" n="116v"/>
ist Störungen unterworfen: von diesen glaubte man, dass sie am Ende<lb/>
so gros werden könten, dass mit der Zeit auch die andre Hälfte des<lb/>
Mondes sichtbar werden könne: allein es läst sich beweisen, <supplied reason="damage">da</supplied>ss<lb/>
diese Hofnung auch für unsre spätesten Enkel nicht vorhanden ist.</p><lb/>
<p>Die <hi rendition="#u">Topographie</hi> des Mondes ist in Hinsicht auf die Gebirg<subst><del rendition="#ow">s<unclear reason="illegible" cert="low" resp="#CT">l</unclear></del><add place="across">e</add></subst><lb/>
merkwürdig, und von den übrigen Phänomenen unseres Systemes<lb/>
abweichend; wenn wir nämlich auf der Erde und Venus die Ge-<lb/>
birge in Ketten vertheilt sehn, so sind diese auf dem Monde<lb/>
äusserst selten, und man zählt deren nur 3: die Alpen, Py-<lb/>
renäen und <add place="superlinear"><metamark/>die </add>Acherusische Kette, welche ohne Krater sind: in<lb/>
diesen erhebt sich Huygens bis auf 3900 Toisen; ein Theil des<lb/>
Mondes ist ganz von Kratern durchlöchert, und auf der südli-<lb/>
chen Hemisphäre findet man die grösten Höhe<subst><del rendition="#ow">,</del><add place="across">n</add></subst>, welches<lb/>
vor der genauen Messung des Himalaya eine Analogie mit<lb/>
der Erde und andern Planeten darbot: Leitnitz und Dörfel,<lb/>
die beiden höchsten Punkte des Mondes erheben sich bis zu<lb/>
4166 Toisen, d. i. <hi rendition="#sup">1</hi>/<hi rendition="#sub">214</hi> des Mondhalbmessers, während der Dha-<lb/>
valagiri, als höchste<del rendition="#s">r</del> Spize des Himalaya, obgleich noch nicht<lb/>
<pb facs="#f0237" n="117r"/>
hinlänglich genau bestimt, nur <hi rendition="#sup">1</hi>/<hi rendition="#sub">700</hi> des Erdhalbmessers ausmacht:<lb/>
daher lassen sich Mond<subst><del rendition="#ow">e</del><add place="across">-</add></subst> und Erdberge nicht gut miteinander<lb/>
vergleichen. Es giebt auch Plateaus auf dem Monde, die benant<lb/>
werden: Hipparch und Platon sind von bedeutender Grösse:<lb/>
der lezte hat 20 Meilen im Durchmesser, also ungefähr so<lb/>
gros als Böhmen. Da sehr viel auf die Masse der Berge<lb/>
ankömt, so habe ich dafür in Amerika mehrere Messungen<lb/>
angestelt, und gefunden, dass man sich einen übertriebenen<lb/>
Begrif davon gemacht hat: der Durchmesser des Chimboraço<lb/>
am Grunde beträgt nicht über 5–6000 Toisen, der des<lb/>
Antisana 2–3 Meilen.</p><lb/>
<p>Die Mehrzahl der Berge auf dem Monde haben ein vul-<lb/>
kanisches Ansehn, und die Krater sind den unsrigen sehr<lb/>
ähnlich. Oft findet man auf den Berg einen Aschenkegel<lb/>
aufgesezt, wie beim Vesuv, oft ist er auch an der Seite des<lb/>
Berges, wie bei einigen Vulkanen von Südamerika. Flus-<lb/>
betten finden sich nicht, was man dafür gehalten hat, ist<lb/>
ein Zusammenhang von kleinen Kratern, die oft ein künst-<lb/>
<pb facs="#f0238" n="117v"/>
liches Ansehn haben, indem sie auf einer Höhe, wie <subst><del rendition="#s">der</del><add place="superlinear">einer</add></subst> Teufels-<lb/>
mauer fortlaufend eingesenkt sind.</p><lb/>
<p>Seit dem Jahre 1783 hat man von Ausbrüchen der Mond-<lb/>
vulkane gesprochen, welche wohl möglich wären, obgleich die<lb/>
Mondathmosphäre für uns ein vacuum ist: denn es ist nicht<lb/>
zu läugnen, dass es Feuererscheinungen ohne Luft giebt. <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118841920 http://d-nb.info/gnd/118841920">Her-<lb/>
schel</persName> glaubte sie gesehn zu haben, so wie der <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116747749 http://d-nb.info/gnd/116747749">Graf Brühl</persName> in<lb/>
London, der sich um die Pendelmessungen sehr verdient ge-<lb/>
macht hat. <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-11876196X http://d-nb.info/gnd/11876196X">Schröter</persName> behauptete, ohne Zweifel von seiner Ein-<lb/>
bildungskraft etwas verleitet, an solchen Stellen nach 2 Tagen<lb/>
kleine Kegel sich bilden gesehn zu haben; allein der Zustand<lb/>
unsrer Athmosphäre selbst ist zu unbeständig, um so etwas<lb/>
mit Gewisheit auszusprechen, und wir können sagen, dass<lb/>
wir auf dem Monde vor unsern Augen <hi rendition="#u">nichts</hi> neues haben<lb/>
entstehn sehn. Höchst wahrscheinlich sind es spiegelnde Felsen,<lb/>
welche in eine solche Lage zu unserer Erde kommen, dass sie<lb/>
das Licht der Sonne zurükwerfen. Diese Phänomene sind fast<lb/>
immer auf demselben Punkte, im Aristarch sichtbar, den<lb/>
schon <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-119431416 http://d-nb.info/gnd/119431416">Hevel</persName> wegen seines röthlichen Ansehns <foreign xml:lang="lat">mons porphyrites</foreign><lb/>
<pb facs="#f0239" n="118r"/>
<fw type="sig" place="top">30.</fw><lb/>
nante: es ist dazu eine besondere Lage der Erde gegen den Mond<lb/>
nöthig, die gewis nicht oft vorkomt.</p><lb/>
<p>Wenn der Mond von der Erde Licht empfängt, so ist es nicht<lb/>
gleichgültig, in welcher Lage sich dieselbe befindet, ob sie ihm<lb/>
mehr Land oder Meer zuwendet: von den opaken Theilen der<lb/>
Südsee mus natürlich das Licht schwächer reflektirt werden,<lb/>
als von dem Innern von Afrika oder Hochasien. <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117622974 http://d-nb.info/gnd/117622974">Bouguer</persName><lb/>
glaubte sogar, dass das Licht von den vegetazionsreichen Ufern<lb/>
des Orinoco und Amazonenflusses im Monde grünlicher als<lb/>
gewöhnlich erscheinen müsse. Der Stand der Erde mus den<lb/>
Mondbewohnern, bei einiger Aufmerksamkeit, als eine recht<lb/>
genaue Uhr dienen können.</p><lb/>
</div></body></text></TEI>