<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><text><body><div type="session" n="57">   <head type="rightMargin"><choice><orig><hi rendition="#b">57.</hi><space dim="horizontal"/> 21. April</orig><reg resp="#CT">57. Vorlesung, <ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/gliederung"><date when="1828-04-21">21. April 1828</date></ref></reg></choice></head><lb/>
<p>Einige wenige Spezies der Kryptogamen leben sporadisch, die mei-<lb/>
sten andern aber gesellig: so wie es einige Arten von Heul-affen,<lb/>
Alonaten giebt, wo immer ein Mänchen und ein Weibchen zu-<lb/>
sammen herumklettern, während andre einzeln umherlaufen, noch<lb/>
<pb facs="#f0718" n="357v"/>
andere in Heerden sich versammeln: bei den Psittaci bemerkt man<lb/>
dasselbe, von denen einige gregatim leben: auch die Arrasgeschlechter.<lb/>
Das Zusammenleben der Pflanzen verändert die Zahl der genera<lb/>
im Verhältnis zu den speciebus sehr oft. Obgleich das Genus eine<lb/>
künstliche Gruppirung ist: so mus es doch eine gewisse Ähnlichkeit<lb/>
der Form geben, wodurch man bestimt wird, Pflanzen zu demselben<lb/>
genus zu rechnen. Unter den Tropen giebt es allerdings mehr Spezies<lb/>
auf einem bestimten Raume zusammengedrängt, dagegen wird von<lb/>
den Tropen nach Norden zu der Anblik der Natur in sofern mannig-<lb/>
faltiger, als die Genera im Verhältnis zu den Spezies sich vermehren:<lb/>
In Lapland komt auf 2½ <subst><del rendition="#s">Genus</del><add place="superlinear">Spezies</add></subst> (denn man bei diesen numerischen Ver-<lb/>
hältnissen auch in Brüchen reden) nur 1 <subst><del rendition="#s">Spezies</del><add place="intralinear">Genus</add></subst>; in Frankreich<lb/>
mus man 5–6 Spezies aufsuchen, um ein neues Genus zu finden;<lb/>
unter den Tropen wächst das Verhältnis ungemein, und man<lb/>
mus vielleicht 200 Spezies aufsuchen, um ein neues Genus zu fin-<lb/>
den. Daher findet man beim Bergebesteigen einen scheinbar-grös-<lb/>
seren Reichthum von Pflanzen wegen der grösseren Menge der<lb/>
verschiedenen Blüten, dafür sind aber weniger Genera da. Für<lb/>
Deutschland und die Schweiz kom<subst><del rendition="#ow">m</del><add place="across">t</add><del rendition="#s">en</del></subst> auf 5 Spezies 1 Genus, bei<lb/>
<pb facs="#f0719" n="358r"/>
Berlin auf 2 bis 3 Spezies 1 Genus, und dieser Hinsicht kann man die<lb/>
Flora von Berlin reich nennen. Wir haben nach <choice><abbr>H￼.</abbr><expan resp="#CT">Herrn</expan></choice> <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117282995 http://d-nb.info/gnd/117282995">v. Schlechtendahl</persName><lb/>
420 Genera auf 1000 Spezies Phanerogamen: Frankreich 683 Genera<lb/>
auf 3600 Spezies.</p><lb/>
<p>Die ersezenden Formen in den verschiedenen Klimaten haben oft<lb/>
eine solche Ähnlichkeit, dass früher die Botaniker davon irre<lb/>
gemacht wurden. Daher glaubte man, dass Nordamerika viele eu-<lb/>
ropäische Pflanzen habe, obgleich man mit demselben Rechte grade<lb/>
das umgekehrte sagen könte. So glaubte <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118778390 http://d-nb.info/gnd/118778390">La Condamine</persName> in der Andes-<lb/>
kette europäische Pflanzen zu finden. Die Erdbeere der Anden und die<lb/>
von Pensylvanien <subst><del rendition="#s">ist</del><add place="superlinear">sind</add></subst> so gleichaussehend, dass man sie nur nach<lb/>
genauer Untersuchung von einander absondern kann. Besonders<lb/>
auffallend sind manche genera, die nur 2 Spezies haben, welche oft<lb/>
1000 Meilen von einander entfernt vorkommen: so der Platanus<lb/>
orientalis und occidentalis: so 2 Spezies von Valisnerien; so der<lb/>
<subst><del rendition="#s" hand="#GP_pencil">Cy</del><add place="superlinear" hand="#GP_pencil">Chi</add></subst>rocarpus, von dem früher 1 Spezies in Ostindien vorkam, die andre<lb/>
fand ich mit <choice><abbr>H￼.</abbr><expan resp="#CT">Herrn</expan></choice> <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118661604 http://d-nb.info/gnd/118661604">Bonpland</persName> auf der Andeskette, beide sind sich sehr<lb/>
ähnlich; so die <hi rendition="#u" hand="#GP_pencil">Swenodea</hi> <metamark>?</metamark> wovon eine Spezies in Malabar,<lb/>
<note place="right">Sphenoclea<lb/>
</note>   die andre in Mexiko vorkömt. <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-104268190 http://d-nb.info/gnd/104268190">Link</persName> führt in seiner Flora porto-<lb/>
<pb facs="#f0720" n="358v"/>
galensis<note resp="#BF" type="editorial">Vgl. <bibl>Hoffmannsegg, Johann Centurius von; Link, Heinrich Friedrich: Flore portugaise: ou Description de toutes les Plantes qui croissent naturellement en Portugal. 2 Bde in 22 Heften. Amelang / Selbstverlag, Berlin 1809–1840.</bibl> Online verfügbar: <ref target="http://bibdigital.rjb.csic.es/ing/Libro.php?Libro=344">Band 1, Biblioteca Digital del Real Jardín Botánico, abgerufen am 11.07.2016</ref>, <ref target="http://bibdigital.rjb.csic.es/ing/Libro.php?Libro=345">Band 2, Biblioteca Digital del Real Jardín Botánico, abgerufen am 11.07.2016</ref>.</note> die Urtica candata an, welche der <choice><abbr>U.</abbr><expan resp="#CT">Urtica</expan></choice> dioïca zum verwech-<lb/>
seln ähnlich ist, eben so die Stachys germanica und russica <metamark>?</metamark></p><lb/>
<p>4, Verbreitung nach der Identität der Pflanzenarten. Dies ist<lb/>
ein so reiches und wenig angebautes Feld der Wissenschaft, dass<lb/>
in den neueren Zeiten die Physiker sehr zwekmässig angefan-<lb/>
gen haben, sich mit den beschreibenden Botanikern zu verbinden,<lb/>
um sicher zu gehn. Da man dies früher unterlies, so entstanden<lb/>
in manchen Schriften viele vague Ideeen. So behauptete man,<lb/>
dass unsre gemeinen Pflanzen, wie Solanum nigrum, Portulacca,<lb/>
Medicago <choice><orig>pp</orig><reg resp="#CT">pp.</reg></choice> Kosmopoliten seien, und sich überall vorfinden. Dies<lb/>
ist durchaus falsch. Nicht einmal in dem entsprechenden Klima<lb/>
von Nordamerika finden sich ganz dieselben Pflanzen, wie bei<lb/>
uns. Man kann sagen, dass die Spezies nicht Produkte der<lb/>
Klimate sind, sondern nur ihre Form nach ihnen verändern.<lb/>
So erheben sich unsre niedrigen Gräser unter den Tropen auf<lb/>
50 Fus Höhe, und unsre Syngenesisten nehmen ein baumar-<lb/>
tiges Ansehn an. Auf der Silla von Caracas, die 9000 Fus hoch<lb/>
ist, findet sich ganz oben eine Befaria, und 250 Meilen davon<lb/>
in der Andeskette fängt eine andre Befaria, auf derselben<lb/>
<pb facs="#f0721" n="359r"/>
<fw type="sig" place="top">90.</fw><lb/>
Höhe an sich zu zeigen. Diese schöne Pflanze geht so hoch hinauf,<lb/>
dass sie mit ihren purpurrothen Blüten einen Kranz um den<lb/>
Schnee bildet, etwa wie auf unsern Alpen Rhododendrum<lb/>
ferrugineum. (Die erste Spezies ist Befaria lilifolia, die 2<choice><abbr><hi rendition="#sup #uu">￼</hi></abbr><expan resp="#CT"><hi rendition="#sup #uu">te</hi></expan></choice><lb/>
<choice><abbr>B.</abbr><expan resp="#CT">Befaria</expan></choice> glauca.)</p><lb/>
<p>Es ist nur eine zufällige Benennung, wenn man die Gentianen,<lb/>
Cerastien, Andromeden europäische Formen nent. Ich fand<lb/>
ganz dieselben am Chimboraço aufsteigend in der entsprechen-<lb/>
den Höhe, und neuerlich hat man sie auch am Himalaya ent-<lb/>
dekt. Dagegen giebt es auch einige endemische Genera: am<lb/>
Kap der guten Hofnung die Hermannia und Antholyza <del rendition="#s" hand="#GP_pencil"><metamark>?</metamark></del>; –<lb/>
die Cactusarten und Fuchsien kommen allein in Amerika vor; –<lb/>
in Neu Holland die Banksia und <add place="intralinear" hand="#GP_pencil">(</add>Delia<add place="intralinear" hand="#GP_pencil">)</add> <metamark>?</metamark> <add place="right" hand="#GP_pencil">Thelyra</add></p><lb/>
<p>Auf die ausgeschlossenen Pflanzen bin ich besonders aufmerk-<lb/>
sam gewesen, und da ergeben sich sonderbare Resultate<subst><del rendition="#ow">;</del><add place="across">:</add></subst> so<lb/>
giebt es in der ganzen südlichen Hemisphäre keine Rose und<lb/>
keine Pinusart (für die lezten ist die Araucaria die ersezende<lb/>
Form.); – dagegen sind dieser Halbkugel die Calceolarien eigen,<lb/>
wovon wohl 50 Spezies vorkommen, die aber in Peru nicht<lb/>
<pb facs="#f0722" n="359v"/>
einmal bis an den Aequator herangehn<subst><del rendition="#ow">;</del><add place="across">:</add></subst> So findet sich in ganz<lb/>
Amerika keine Erica, obgleich die Andromeden und Azalea als<lb/>
ergänzende Formen auftreten.</p><lb/>
<p>In den Graden der Verbreitung herscht grosse Verschiedenheit.<lb/>
Nur die Pilze und der Schimmel sind sich in allen Zonen<lb/>
gleich. <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118529250 http://d-nb.info/gnd/118529250">Ehrenberg</persName> fand in der Oase des Jupiter Ammon unsern<lb/>
ganz gewöhnlichen Schimmel;<note resp="#BF" type="editorial">Vgl. <bibl>Link, Heinrich Friedrich: Die Urwelt und das Alterthum: erläutert durch die Naturkunde. 2. Band. Dümmler, Berlin 1822. S. 50.</bibl> Online verfügbar: <ref target="http://data.onb.ac.at/ABO/%2BZ176191500">ÖNB Wien, abgerufen am 11.12.2015</ref>.</note> <choice><sic>dagegne</sic><corr resp="#textloop">dagegen</corr></choice> ist es schon falsch, dass<lb/>
unser Sonchus oleraceus überall vorkömt. Unter den Tropen, wo<lb/>
sich so viele Kryptogamen finden, sind nur einige niedrige<lb/>
Stufen auch den andern Ländern gemein. Diejenigen welche<lb/>
wir aus Amerika mitgebracht haben, sind erst von <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117387436 http://d-nb.info/gnd/117387436">Willdenow</persName>,<lb/>
dann von <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118643959 http://d-nb.info/gnd/118643959">A<subst><del rendition="#s" hand="#GP_pencil">ch</del><add place="superlinear" hand="#GP_pencil">g</add></subst>ard<add place="intralinear">h</add></persName> untersucht worden, so dass wir völlige Ge-<lb/>
wisheit darüber haben. Zu den gemeinschaftlichen Krypto-<lb/>
gamen für Amerika und Europa gehören: Sticta <subst><del rendition="#ow" hand="#GP_pencil">c</del><add place="across" hand="#GP_pencil">p</add></subst>ulm<subst><del rendition="#ow" hand="#GP_pencil">a</del><add place="across" hand="#GP_pencil">o</add></subst>-<lb/>
nacea <metamark>?</metamark> und Parmelia perforata; – Dicranum scopa<subst><del rendition="#s" hand="#GP_pencil">t</del><add place="superlinear" hand="#GP_pencil">ri</add></subst>um<lb/>
gehört zu den Pflanzen, welche die gröste Verbreitung haben:<lb/>
man trift es nicht allein in den Thälern von Nepal, in<lb/>
den Andes und Europa: sondern <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118674455 http://d-nb.info/gnd/118674455">R. Brown</persName> brachte es auch<lb/>
aus Neu Holland zurük. Ebenso Polytrichum juniperinum.<lb/>
<pb facs="#f0723" n="360r"/>
Von dem Genus Hypnum, welches bei Berlin fast alle Moose aus-<lb/>
macht, haben wir hier 40 Spezies, von denen sich keine einzige<lb/>
in den vereinigten Staaten findet. Sehr merkwürdig ist es, dass<lb/>
an der <choice><orig>SüdWestküste</orig><reg resp="#CT">Süd-Westküste</reg></choice> von der Bretagne sich 2 Pflanzen: Sticta<lb/>
crocata und Fiscia fla<subst><del rendition="#s" hand="#GP_pencil">g</del><add place="superlinear" hand="#GP_pencil">v</add></subst>i<subst><del rendition="#s">t</del><add place="superlinear">c</add></subst>ans vorfinden, welche ausserdem nur<lb/>
in Jamaika angetroffen werden: so dass man auf den Gedanken<lb/>
kommen könte: der Sa<del rendition="#s">a</del>me sei durch die anhaltenden Süd-<lb/>
westwinde dahingetragen worden.</p><lb/>
<p>Wenn die Frage entsteht, welche Pflanzen den <hi rendition="#u">beiden</hi> Konti-<lb/>
nenten eigen sind: so sehn wir nur sehr wenige: von 1000<lb/>
Farrenkräutern nur 2 Spezies: Aspidium <metamark><space dim="horizontal"/></metamark> <metamark>?</metamark> und As-<lb/>
plenium <metamark><space dim="horizontal"/></metamark> <metamark>?</metamark> Bei den Phanerogamen und Dikotyle-<lb/>
donen etwas mehr; unter den Gräsern kommen 20 Spezies von<lb/>
Cyperus auch in Amerika vor, die als Beispiel der Ähnlichkeit<lb/>
angeführt werden können, und nicht mit den Juncaceen zu<lb/>
verwechseln sind.</p><lb/>
<p><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118517252 http://d-nb.info/gnd/118517252">Büffon</persName> entdekte zuerst das Gesez, dass <add place="superlinear">die </add>Saugethiere und Vogel,<lb/>
(mit einem Worte: Wirbelthiere) der Tropen bei uns nicht gefunden<lb/>
werden: die sich gleichsehenden aus dem Kazengeschlecht: Löwen,<lb/>
<pb facs="#f0724" n="360v"/>
Panther, Tiger sind doch wesentlich verschieden. Eben so ist es<lb/>
mit den Pflanzen der höhern Ordnungen. D<del rendition="#s">ort</del>ies Gesez bezieht<lb/>
sich aber nicht auf die vereinigten Staaten. Rhizophora Man-<lb/>
gle (die <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118501828 http://d-nb.info/gnd/118501828">Alexander</persName> auf seinem Zuge um Indus fand) und Avi-<lb/>
cennia tomentosa finden sich dort. <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118674455 http://d-nb.info/gnd/118674455">R. Brown</persName>, der gröste Bota-<lb/>
niker unserer Zeit, glaubte früher, dass gar keine Spezies den<lb/>
beiden Kontinenten gemein sei: man entdekte aber <subst><add place="across" hand="#GP_pencil">Sp</add><del rendition="#ow">P</del></subst>henoclea <metamark>?</metamark><lb/>
zeilanica auch in Surinam, und in Brasilien finden sich einige<lb/>
Spezies aus Afrika.</p><lb/>
<p>Die Identität der beiden temperirten nördlichen Zonen ist<lb/>
sehr gros: man giebt gewöhnlich an, dass 400 europäische<lb/>
Pflanzen sich in den vereinigten Staaten finden: theils sind sie<lb/>
aber nicht genau genug untersucht, theils hinübergebracht; –<lb/>
vielleicht sind nur 180 Spezies gemeinschaftlich, wie Satyrium<lb/>
viride, Betula Nana und andre. Kaum 8–10 kleine Farren-<lb/>
kräuter sind uns aus dieser grossen Familie mit Amerika<lb/>
gemein: dahin gehören: Pteris aquilina und Aspidium<lb/>
crispum. Die Farrenkräuter machen bei uns ⅐ der Vegetazion<lb/>
aus; in den vereinigten Staaten hat man nur 70 Spezies <metamark>(?)</metamark>. –<lb/>
<pb facs="#f0725" n="361r"/>
<persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-104292350 http://d-nb.info/gnd/104292350">Michaud</persName> fand in Nord-Amerika 137 Bäume, die über 30 Fus hoch<lb/>
werden, bei uns in Mittel-europa giebt es nur 45. – In den verei-<lb/>
nigten Staaten giebt es gegen 50 Eichenarten, bei uns 2. Dort giebt<lb/>
es Blätter von 2 Fus Länge, und an der Magnolia macrophylla<lb/>
Blüten von 3 Fus Länge, in einem Klima, das dem von Danzig<lb/>
entspricht. In Amerika wird die gröste Schönheit der <del rendition="#s">F</del> Vegetazion<lb/>
durch <hi rendition="#u">die</hi> Gewächse hervorgebracht, welche folia pinnata, gefie-<lb/>
derte Blätter haben, wie Mimosa, <add place="intralinear" hand="#GP_pencil">(</add>Strangea<add place="intralinear" hand="#GP_pencil">)</add> <metamark>?</metamark> Laurus <del rendition="#s" hand="#GP_pencil"><metamark>?</metamark></del> Passi-<lb/>
flora und die Orchideen <metamark>?</metamark> die sich von den südlichen Gegenden<lb/>
nach oben hin verbreitet haben. Bei uns hindert das mit-<lb/>
telländische Meer, welches vielleicht durch einen westlichen<lb/>
Einbruch des Ozeans entstanden ist, die Verbreitung der nord-<lb/>
afrikanischen Gewächse.</p><lb/>
<p>Auch die Identität der nördlichen und südlichen temperir-<lb/>
ten Zone läst sich nachweisen, für Schweden und die magella-<lb/>
nische Strasse giebt es nur eine kleine Anzahl von Beispie-<lb/>
len. Unser Aspidium aculeatum, findet sich bei Pritzhagen,<lb/>
auf dem Atlas und am Vorgebirge der guten Hofnung, aber nicht<lb/>
in der dazwischen liegenden Tropenzone, in Amerika gar nicht.<lb/>
<pb facs="#f0726" n="361v"/>
Botrychium Lunaria findet sich einzig und allein bei Berlin und<lb/>
<note place="left">nach <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118529250 http://d-nb.info/gnd/118529250">Ehrenberg</persName> auch in<lb/>
Aegypten häufig<lb/>
</note>im Feuerlande. <hi rendition="#u" hand="#GP_pencil">Adianthum</hi> Capillus Venerus nur auf der Insel<lb/>
Bourbon und bei uns. In <choice><orig>NeuHolland</orig><reg resp="#CT">Neu-Holland</reg></choice> sieht man <add place="superlinear"><metamark/>unser </add>Arundo Ph<subst><del rendition="#ow">l</del><add place="across">r</add></subst>ag-<lb/>
mites sogar jenseit der blauen Berge im Innern des Landes, ferner<lb/>
45 andre ganz gewöhnliche europäische Pflanzen, die aber freilich<lb/>
durch die Schiffe eingewandert sein können. Von der Oenothera<lb/>
biennis und dem Erigeron canadense ist schon die Rede gewesen.<lb/>
Noch auffallender ist aber: Galinsogea parviflora, ursprünglich<lb/>
eine peruanische Pflanze, die aber bis vor den Thoren von Berlin<lb/>
wild anzutreffen ist. <choice><abbr>Hr.</abbr><expan resp="#CT">Herr</expan></choice> <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116478101 http://d-nb.info/gnd/116478101">Cavanillos</persName> hat sie vor wenigen Jahren<lb/>
aus Peru nach Europa gebracht. – Bei Montpellier, wo Baum-<lb/>
wolle aus der Levante getroknet wird, finden sich viele orienta-<lb/>
lische Pflanzen, wie Psoralea Palestinae und Hypericum cris-<lb/>
pum<del rendition="#s">,</del> ausgestreut, deren Samen ohne Zweifel mit der Baum-<lb/>
wolle eingesammelt und hinüber geführt wurden.</p><lb/>
<p>Wenn auch durch den Akkerbau der Anblik der Natur lang-<lb/>
weiliger geworden ist, indem das Vorherschen einer einzigen, wenig<lb/>
malerischen Form, der mehlreichen Gräser, dadurch herbeige-<lb/>
führt wurde: so ist die Kultur dieser Gewächse doch von so gros-<lb/>
<pb facs="#f0727" n="362r"/>
ser Wichtigkeit für das Leben und den geselligen Zustand der Men-<lb/>
schen, dass man sich schon früh mit den Untersuchungen über<lb/>
das Vaterland der Getraide beschäftigt hat; früher schon <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118654624 http://d-nb.info/gnd/118654624">Bekmann</persName>:<lb/>
dann aber mit vielem Glükke: <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-104268190 http://d-nb.info/gnd/104268190">Link</persName> in den Schriften der Berliner<lb/>
Akad.<note resp="#BF" type="editorial">Vgl. <bibl>Link, Heinrich Friedrich: Ueber die ältere Geschichte der Getreidearten. In: Abhandlungen der physikalischen Klasse der Königlich-Preussischen Akademie der Wissenschaften aus den Jahren 1816–1817. Realschul-Buchhandlung, Berlin 1819. S. 123–142.</bibl> Online verfügbar: <ref target="https://archive.org/stream/abhandlungenderp16akad#page/n146">Internet Archive (Natural History Museum Library London), abgerufen am 11.07.2016</ref>.</note> und in der Urwelt I, 5, II, 4,<note resp="#BF" type="editorial">Vgl. <bibl>Link, Heinrich Friedrich: Die Urwelt und das Alterthum: erläutert durch die Naturkunde. 2 Bde. Berlin 1821–1822. 1. Band, S. 173–249 (Fünfter Abschnitt); 2. Band, S. 78–160 (Vierter Abschnitt).</bibl> Online verfügbar: <ref target="http://data.onb.ac.at/ABO/%2BZ176191408">Band 1, ÖNB Wien, abgerufen am 11.12.2015</ref>, <ref target="http://data.onb.ac.at/ABO/%2BZ176191500">Band 2, ÖNB Wien, abgerufen am 11.12.2015</ref>.</note> wo die Sache mehr philologisch-<lb/>
gründlich behandelt ist, als bei den neuern französischen Untersuchungen.</p><lb/>
<p>5, Wir kommen nun zu dem wunderbaren Naturgesez über die<lb/>
Zahl der Arten in den Genera; wodurch es deutlich wird, dass in<lb/>
der Natur die Formen sich unter einander bestimmen. In den Thier-<lb/>
klassen ist dies derselbe Fall: wenn man die Zahl der Vögel<lb/>
in einem Lande kent: so kann man mir grosser Gewisheit auf<lb/>
die Zahl der Fische schliessen, die sich daselbst vorfinden müssen.<lb/>
So: wenn man die Zahl der Leguminosae hat, kann man die<lb/>
Junceen und Malvaceen bestimmen. <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118674455 http://d-nb.info/gnd/118674455">R. Brown</persName> war der erste,<lb/>
der hierauf aufmerksam machte in seinen Untersuchungen über<lb/>
die 3 grossen Klassen: Acotyledonen, Monocotyledonen und Diko-<lb/>
tyledonen, theils in seinen Schriften über die Flora von Neu-<lb/>
Holland, theils in der Flora von Kongo, die von <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-100648282 http://d-nb.info/gnd/100648282">Tuckey</persName>’s Expedizion<lb/>
durch <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118126555 http://d-nb.info/gnd/118126555">Smith</persName> zurükgebracht wurde. Ich habe diese Arbeiten fort-<lb/>
<pb facs="#f0728" n="362v"/>
gesezt, und fand eine Sicherheit in den Resultaten, die mich in<lb/>
Erstaunen sezte. Eine andre Frage bleibt es immer, wieviel Spezies sich<lb/>
in einem Lande finden. z. B. von den 1000 Farrenkräutern, die es giebt:<lb/>
findet man 300 Spezies in den Tropen von Amerika, 20 in den kälte-<lb/>
ren Theilen, also ist das Verhältnis wie 20:300; eine andre Frage<lb/>
wieder, wie verhält sich eine Pflanzenklasse z. B. die Agamen<lb/>
zur ganzen Masse der Vegetazion. Da es also 2 Variabeln giebt:<lb/>
eine der ganzen Masse, eine andre der einzelnen Theile: so hat man<lb/>
die Methode der Quozienten einführen können; <del rendition="#s">um zu bestimmen</del><lb/>
wenn <add place="superlinear"><metamark/>man </add>aber a<subst><del rendition="#ow"><gap reason="illegible" unit="chars" quantity="1"/></del><add place="across">u</add></subst>ch im Stande ist, zu bestimmen, wieviel Genera zu<lb/>
einer Spezies gehören: so hat dies doch nichts mit der Zahl der<lb/>
Individuen zu thun. Bei uns bedekt <hi rendition="#u">eine</hi> Spezies von Haidekraut<lb/>
in unzählbaren Individuen an 1000 <choice><abbr>□ meilen</abbr><expan resp="#CT">Quadratmeilen</expan></choice>, <hi rendition="#u">eine</hi> Pinusart<lb/>
mehrere 100 <choice><abbr>□ meilen</abbr><expan resp="#CT">Quadratmeilen</expan></choice>. Es ist daher die Quantität der Individuen<lb/>
und der Spezies genau zu unterscheiden: Wir haben bei Berlin<lb/>
60 Spezies von Leguminosen, und wenige Juncaceen: dennoch sind<lb/>
die Individuen bei den lezten überwiegend an Zahl. –</p><lb/>
<p>Die erste Frage wäre hier: wie verhält sich die Verbreitung<lb/>
der Kryptogamen zu der der Phanerogamen: allein grade diese<lb/>
ist nicht genügend zu beantworten, da wir in der Kentnis der<lb/>
<pb facs="#f0729" n="363r"/>
<figure xml:id="tx00000729a"/><lb/>
<pb facs="#f0730" n="363v"/>
<pb facs="#f0731" n="364r"/>
<fw type="sig" place="top">91.</fw><lb/>
ersten noch nicht weit genug sind: zu solchen Untersuchungen<lb/>
müssen alle Theile gleichmässig bearbeitet sein. In Frankreich giebt<lb/>
es mehr <choice><abbr>Phanerog.</abbr><expan resp="#CT">Phanerogamen</expan></choice> als Kryptogamen: das Verhältnis ist wie 1:2:<lb/>
also sind 1600 <choice><abbr>Phanerog.</abbr><expan resp="#CT">Phanerogamen</expan></choice> mehr dort als <choice><abbr>Kryptog</abbr><expan resp="#CT">Kryptogamen</expan></choice>: dagegen in Deutsch-<lb/>
land mit der Schweiz mehr Kryptogamen; 4300 <choice><abbr>Krypt.</abbr><expan resp="#CT">Kryptogamen</expan></choice> 3400 Pha-<lb/>
nerogamen; dasselbe Verhältnis, aber in geringerer Zahl findet in<lb/>
Lapland statt. Überhaupt scheint auf die <choice><abbr>Kryptog.</abbr><expan resp="#CT">Kryptogamen</expan></choice> die Temperatur<lb/>
keinen so grossen Einflus zu haben, als auf die Phanerogamen.<lb/>
Einige Flechten können eine grosse Hize erleiden, besonders wenn<lb/>
sie auf Steinen von dunkler Farbe sizen, die sich weit mehr er-<lb/>
wärmen als der Sand; ich habe das Thermometer an solche Steine<lb/>
gehängt, und gefunden, dass diese Flechten den ganzen Tag eine Hize<lb/>
von 60 bis 62° R. aushalten: die also beinahe der in den therma-<lb/>
len Quellen gleich komt.</p><lb/>
<p>Schon sicherer ist das Verhältnis der Monocotyledonen und Di-<lb/>
kotyledonen. Es ist richtig, dass das erste Aufkeimen der Pflan-<lb/>
zenwelt auf unserm Planeten eine Tropenvegetazion genant werden<lb/>
kann, insofern man in den darüber gelagerten Gebirgsformazionen<lb/>
nur Palmen und Bambusaceen findet: dennoch mus der An-<lb/>
blik der Natur in jener frühen Zeit von dem Anblik der jezigen<lb/>
<pb facs="#f0732" n="364v"/>
Tropen sehr verschieden gewesen sein, wo die Dicotyledonen immer vor-<lb/>
herschen. Dies bestätigt aber den Saz, dass die Vegetazion von den<lb/>
einfachsten Formen anfing, dass nach und nach die Organe sich<lb/>
häuften, und die zusammengesezten Formen bildeten.</p><lb/>
<p>Unter den Tropen machen die <choice><abbr>Monokotyl.</abbr><expan resp="#CT">Monokotyledonen</expan></choice> ⅙ der ganzen Vegetazion<lb/>
aus; in Lapland schon ⅓, weil hier die Gräser in der Kälte besser<lb/>
ausdauern können. Bei uns zwischen 44 und 55° N. B. machen die<lb/>
Gräser ⅛ von der ganzen Vegetazion der Phanerogamen aus; eben so:<lb/>
wenn man bei uns die Zahl der Schmetterlingsblumen mit 18 mul-<lb/>
tiplizirt: so erhält man die Zahl aller <choice><abbr>Phanerog</abbr><expan resp="#CT">Phanerogamen</expan></choice>. Die Malvaceen<lb/>
sind bei uns nur <hi rendition="#sup">1</hi>/<hi rendition="#sub">200</hi>. der Vegetazion.</p><lb/>
<p>Die Ericineen, Amentaceen, Umbelliferen nehmen vom Aequator<lb/>
nach Norden und Süden zu.</p><lb/>
<p>Unter den Tropen giebt es nur eine Spezies von Umbelliferen<lb/>
und Cruciferen.</p><lb/>
<p>In Lapland giebt es gar keine Malvaceen.</p><lb/>
<p>In der <choice><abbr>temp.</abbr><expan resp="#CT">temperirten</expan></choice> Zone vor Amerika, in Mexiko keine Labiaten<choice><sic/><corr resp="#CT">.</corr></choice><del rendition="#s" hand="#GP_pencil"><metamark>?</metamark></del></p><lb/>
<p>Wenn man 2 Länder betrachtet, die aneinander gränzen, wie<lb/>
Deutschland und Frankreich, so bleibt das Verhältnis doch dasselbe.<lb/>
<hi rendition="#u"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117124354 http://d-nb.info/gnd/117124354">Schüler</persName></hi> in Tübingen hat eine verdienstvolle Arbeit darüber gegeben.<lb/>
Ich habe vor 10 Jahren Tabellen davon gemacht.</p><lb/>
<pb facs="#f0733" n="365r"/>
<p>Wenn man sich bei den Thierklassen denken kann, dass <choice><orig>zB.</orig><reg resp="#CT">z. B.</reg></choice> die<lb/>
Vögel, welche sich von kleinen Körnern nähren, nur in den Gegenden<lb/>
vorkommen werden, wo Pflanzen wachsen, die diese Nahrung liefern,<lb/>
dass also das Dasein der Vögel durch das Dasein der Pflanzen be-<lb/>
dingt wird: so ist es doch mit den Pflanzenformen unter sich etwas<lb/>
anderes: hier werden Formen durch Formen bestimt: gleichsam als<lb/>
ob eine Spezies in die andre übergegangen wäre. Im Grossen finden<lb/>
wir diese Verhältnisse bei den Thieren wieder. In Europa giebt<lb/>
es 400 Spezies Vögel und 80 Säugethiere: also ist das Verhältnis<lb/>
wie 5:1; und ebenso haben wir in Europa 5 mal so viel Synge-<lb/>
nesisten als Amentaceen. Eben so am Kap. Nach den kleinen<lb/>
Samlungen von <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-119174596 http://d-nb.info/gnd/119174596">Lacaille</persName>, und nach <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-100190014 http://d-nb.info/gnd/100190014">Lichtenstein</persName>’s Noten, der so tiefe<lb/>
zoologische Kentnisse vom Innern von Afrika besizt: ist das <choice><abbr>Verh.</abbr><expan resp="#CT">Verhältnis</expan></choice><lb/>
der Säugethiere zu den Vögeln am Kap = 1:4,8 (beinahe 5,0)<choice><sic/><corr resp="#CT">.</corr></choice><lb/>
Überhaupt giebt es auf der Erde 900 Säugethiere und 5000 Vögel, wir<lb/>
finden hier ungefähr wieder 1:5. –</p><lb/>
<p>Diese Betrachtungen müssen uns immer mehr davon überzeu-<lb/>
gen, dass die Natur als ein grosses Ganze zu betrachten sei, und<lb/>
die Methode der Quozienten wird uns die einzelnen Verhältnisse<lb/>
genau bestimmen lehren.</p><lb/>
</div></body></text></TEI>