<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><text><body><div type="session" n="19">   <head type="rightMargin"><choice><orig><hi rendition="#b">19.</hi><space dim="horizontal"/> 9. <choice><abbr>Jan.</abbr><expan resp="#CT">Januar</expan></choice></orig><reg resp="#CT">19. Vorlesung, <ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/gliederung"><date when="1828-01-09">9. Januar 1828</date></ref></reg></choice></head><lb/>
<p>Nachträglich: beim <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118595237 http://d-nb.info/gnd/118595237">Plutarch</persName> sagt <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118502727 http://d-nb.info/gnd/118502727">Anaxagoras von Klazomenae</persName>,<lb/>
er glaube, dass die Erdaxe früher senkrecht auf der Erdbahn gestan-<lb/>
den habe. – In unserm jezigen Erdzustande fliehen uns die Tropen. –<lb/>
<pb facs="#f0192" n="94v"/>
Beide Erklärungen, dass die Erde früher mit ihrer Axe senkrecht<lb/>
<note place="left"><figure xml:id="tx00000192a"/><lb/>
</note>auf der Erdbahn gestanden, oder dass die Neigung 90° betragen habe,<lb/>
sind gleich unstatthaft, um daraus das Vorkommen der Tropenpro-<lb/>
dukte in allen Breiten zu erklären. Im <hi rendition="#u">ersten</hi> Falle (I) würde für<lb/>
jeden gegebenen Punkt der Erdoberfläche die Sonne um Mittag immer<lb/>
denselben Stand haben, unter 70° Breite (also sehr nahe am Pole)<lb/>
würde sie noch 20° hoch stehn, unter 50° noch 40° <choice><orig>pp</orig><reg resp="#CT">pp.</reg></choice> welches man<lb/>
sehr uneigentlich mit dem Namen eines ewigen Frühlings be-<lb/>
zeichnet hat: hiebei läst sich aber nachweisen, dass dennoch das<lb/>
Palmenklima nicht höher als das südliche Frankreich hinauf-<lb/>
reichen würde. Im 2<choice><abbr><hi rendition="#sup #uu">￼</hi></abbr><expan resp="#CT"><hi rendition="#sup #uu">ten</hi></expan></choice> Falle (II) würde es noch weit schlimmer um<lb/>
die Palmen stehn: denn an jedem Orte würde die Sonne einmal im<lb/>
Zenith, und einmal im Nadir stehn, man würde überall einen<lb/>
sehr langen Tag, und eine eben so lange Nacht haben: daher würde<lb/>
die Zeit in welcher Palmen wachsen könten, nur sehr kurz sein,<lb/>
man würde Palmen von 14 Tagen und 6 Wochen haben, nicht<lb/>
aber Stämme, die nach unserer Rechnung 60–70 unserer Jahre<lb/>
zum Wachsthum gebraucht.</p><lb/>
<p>Es ist ein glückliches Resultat meiner Reisen, dass wir über<lb/>
das Palmenklima genauer unterrichtet worden sind, und seine<lb/>
<pb facs="#f0193" n="95r"/>
Gränzen nach Höhe und Breite bestimter gezogen haben, vorzüglich<lb/>
ist dies durch die Auffindung der Bergpalmen geschehn. Die baum-<lb/>
artigen Farrenkräuter finden sich bis zu einer Höhe von<lb/>
400–800 Toisen: dennoch beträgt die mittlere Temperatur dieser<lb/>
Gegend 14°–17° R. (während die von Berlin nur 7° beträgt)<lb/>
sie gehn bis nach Madeira unter 33° Nordbreite, dagegen<lb/>
findet sich auf der südlichen Halbkugel die Diksonia ant-<lb/>
arctica (auch ein baumartiges Farrenkraut) bis auf Van<lb/>
Diemensland unter 42° Süd Breite. Die mittlere Tempera-<lb/>
tur von Madeira, welche wir sehr genau durch <choice><abbr>Hrn.</abbr><expan resp="#CT">Herrn</expan></choice> <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116817569 http://d-nb.info/gnd/116817569">von<lb/>
Buch</persName>’s Untersuchungen kennen, ist immer noch 16° R.;<lb/>
von Diemensland kaum 10° R., also nicht viel von dem Klima<lb/>
von Mailand verschieden. Das baumartige Schilf, welches<lb/>
oft in den Versteinerungen vorkomt, geht nur bis zu einer<lb/>
Höhe von 800–900 Toisen, und braucht eine Temperatur von<lb/>
15° R. – Von den Bergpalmen verdienen besonders 3 unsre<lb/>
Aufmerksamkeit. 1, die Wachspalme, Ceroxylon anguicola<add place="superlinear" hand="#GP_ink2"> andicola</add>,<note place="right"><metamark>?</metamark><lb/>
</note><lb/>
<pb facs="#f0194" n="95v"/>
aus deren Rinde ein klebriger Saft, ganz ähnlich dem<lb/>
Wachse, ausschwizt: diese fand ich noch bei 1500 Toisen (9000′)<lb/>
Höhe, welches beinahe den höchsten Spizen der <choice><orig>Pyrenaenkette</orig><reg resp="#CT">Pyrenäenkette</reg></choice><lb/>
gleichkommen würde, in einer Temperatur, wie die von<lb/>
Mailand 10° R.</p><lb/>
<p>2, Kunthia montana bei 200 Toisen Höhe.</p><lb/>
<p>3, Eudoxia <metamark>(?)</metamark> frigida, bei 1400 <choice><orig>— —</orig><reg resp="#CT">〃 〃</reg></choice>.</p><lb/>
<p>Bei allen Palmen ist es bemerkenswerth, dass sie nicht so-<lb/>
wohl eine grosse Hize erfordern, als dass sie sehr leicht<lb/>
durch die Kälte leiden: man findet keine Palmen<lb/>
mehr auf 1700 Toisen Höhe; denn dies ist die unwirth-<lb/>
bare Region der Paramos in der Andeskette, deren <choice><abbr>mittl.</abbr><expan resp="#CT">mittlere</expan></choice><lb/>
Temperatur kaum 5°–6° beträgt: in einem Klima, wo die<lb/>
<choice><orig>￼</orig><reg resp="#CT">〃</reg></choice> nur einmal im Jahre bis auf 0° sinkt, kann<lb/>
keine Palme mehr gedeihen, selbst nicht bei +2°–3° R.<lb/>
Sie erfordern wenigstens eine mittlere Temperatur von 10°<lb/>
und diese geht nur bis 44 oder 45° <choice><abbr>Nbreite</abbr><expan resp="#CT">Nordbreite</expan></choice>.</p><lb/>
<pb facs="#f0195" n="96r"/>
<p><hi rendition="#u">Über die Athmosphäre der Planeten.</hi></p><lb/>
<p>Man hat lange geglaubt, dass alle Stoffe bei jeder Temperatur<lb/>
gasförmig werden, und jeden Körper umhüllen können:<lb/>
allein <hi rendition="#u"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118531921 http://d-nb.info/gnd/118531921">Faraday</persName></hi> hat durch sehr schöne Versuche gezeigt,<lb/>
dass dies nicht der Fall sei: wenn man eine Goldplatte<lb/>
im Sommer bei 18° R. über Queksilberdämpfe hält, so wird<note place="right"><metamark>?</metamark><lb/>
</note><lb/>
<subst><del rendition="#s">es</del><add place="superlinear" hand="#GP_ink2">das Gold</add></subst> nicht mehr von ihnen beschlagen, es giebt also hier<lb/>
eine Gränze der Temperatur, wo dies Phänomen sichtbar ist<lb/>
und aufhört.</p><lb/>
<p>Die erste Frage, welche wir hiebei aufwerfen können, ist:<lb/>
wie hoch ist unsre Luftathmosphäre? Man hat den<lb/>
Versuch gemacht, sie durch die Dämmerung vor und nach<lb/>
der Sonne zu messen, indem man den Einfallswinkel der<lb/>
Stralen bestimte, und hienach fand man sie 8–10 Meilen<lb/>
hoch; allein nach dem <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117551988 http://d-nb.info/gnd/117551988">Mariotte</persName>schen Gesez, (welches man<lb/>
eigentlich das <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118659642 http://d-nb.info/gnd/118659642">Boyle</persName>sche nennen solte) würde in einer sol-<lb/>
chen Höhe die Queksilbersäule kaum ½ Linie betragen, welches<lb/>
<pb facs="#f0196" n="96v"/>
wir unter der Luftpumpe schon ein vacuum zu nennen ge-<lb/>
wohnt sind. Bei den <subst><del rendition="#ow"><gap reason="illegible" unit="chars" quantity="1"/></del><add place="across">h</add></subst>öchsten Höhen, welche man auf der<lb/>
Erde theils durch Besteigung von Bergen theils durch<lb/>
<note place="left"><metamark/>ungefähr 1 deutsche<lb/>
Meile<lb/>
</note>einzelne glükliche Luftfahrten erreicht hat<metamark/>, fand schon die<lb/>
Hälfte des gewöhnlichen Luftdrukkes statt, wollte man<lb/>
also diese Verdünnung progressive bis zu 10 Meilen steigern,<lb/>
so würde unsre Athmosphäre am Ende so sehr verdünt<lb/>
werden, dass die lezten Theile kaum mehr von der Erde<lb/>
angezogen werden würden, wir müsten also fürchten, einen<lb/>
Theil derselben zu verlieren. Es hat sich über diesen Punkt<lb/>
ein grosser Streit zwischen den Physikern und Mathema-<lb/>
tikern erhoben. <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118726536 http://d-nb.info/gnd/118726536">Laplace</persName> glaubte, dass man sich nur die<lb/>
Athmosphäre durch die Annahme erklären könne, dass<lb/>
in grösseren Höhen die Elastizität der Luft schneller<lb/>
abnehme, als unten, und so hätte die Erde einen grossen<lb/>
Theil der Mondathmosphäre angezogen, von der wir fast<lb/>
gar keine Spuren mehr bemerken: allein <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-1055408878 http://d-nb.info/gnd/1055408878">Wollaston</persName> sagte<lb/>
<pb facs="#f0197" n="97r"/>
dagegen, dass in diesem Falle die andern grösseren Planeten<lb/>
uns eben so wohl unsre Athmosphäre entzogen haben müs-<lb/>
ten: er bewies gegen <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118726536 http://d-nb.info/gnd/118726536">Laplace</persName>: dass, wenn ein Theil unsrer<lb/>
Athmosphäre in den Weltenraum sich verloren hätte, wir<lb/>
ihn am allerersten an der Sonne als eine verdikte <choice><abbr>Athmosph.</abbr><expan resp="#CT">Athmosphäre</expan></choice><lb/>
bemerken müsten. Nun haben aber <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117495670 http://d-nb.info/gnd/117495670">Kater</persName> in Ostindien, und<note place="right"><metamark>?</metamark><lb/>
</note><lb/>
<persName resp="#CT" ref="http://viaf.org/viaf/215054991">Vidal</persName> in Toulouse die Venus in Konjunkzion mit der Sonne,<lb/>
und besonders die Okkultazionen der Venus genau und viel-<lb/>
fältig beobachtet, und durchaus keine Veränderung des wah-<lb/>
ren Ortes gegen den scheinbaren gefunden, welches aller-<lb/>
dings hätte eintreten müssen, wenn man an der Sonne<lb/>
eine Spur von Athmosphäre wahrnehmen könte, wodurch<lb/>
die Lichtstralen gebrochen, also von ihrem wahren Wege<lb/>
abgelenkt werden. Hieraus schliest <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-1055408878 http://d-nb.info/gnd/1055408878">Wollaston</persName>, dass unsre<lb/>
Athmosphäre eine bestimte Gränze habe, und immer gehabt<lb/>
haben müsse. Noch genauere Beobachtungen geben die Jupi-<lb/>
terstrabanten: bei diesem vermuthete man früher auch eine<lb/>
<pb facs="#f0198" n="97v"/>
Athmosphäre: allein dann müste der Gang der Trabanten,<lb/>
wenn sie vor die Jupiterscheibe treten, verlangsamert werden,<lb/>
aus dem obigen Grunde von der Brechung der Lichtstralen<lb/>
in der Jupiterathmosphäre: allein von dem ist nichts zu be-<lb/>
merken, vielmehr glaubt man jezt, dass die Zonen im Jupiter<lb/>
von andern Flüssigkeiten herrühren, welche zwar auch sehr<lb/>
beweglich, aber doch näher an der Oberfläche des Planeten<lb/>
sich befinden.</p><lb/>
<p><hi rendition="#u">Von den Bergmassen auf den Planeten</hi>.</p><lb/>
<p>Ehe man die höchsten Punkte der Himalayakette kennen<lb/>
gelernt und gemessen, hielt man die Spizen der Cordilliren für<lb/>
die höchsten Berge der Erde, und glaubte darin eine merk-<lb/>
würdige Übereinstimmung mit den übrigen Planeten zu<lb/>
finden, wo sich auch die höchsten Höhen auf der südlichen<lb/>
Halbkugel befinden. <hi rendition="#u"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-11876196X http://d-nb.info/gnd/11876196X">Schröter</persName></hi> (dessen Messungen indessen<lb/>
nicht ganz verbürgt werden können) fand auf der Venus<lb/>
Berge von 26000 Toisen, auf dem Merkur von 19000 Toisen.<lb/>
Die Berge auf dem Monde, welche wir nicht nur obenhin,<lb/>
<pb facs="#f0199" n="98r"/>
<fw place="top" type="sig">25.</fw><lb/>
sondern mit recht sehr grosser Genauigkeit kennen, sind<lb/>
ungefähr von gleicher Höhe mit der Himalayakette. Die<lb/>
Spizen: Dörfel und Leibnitz haben 4100 Toisen, sind aber<lb/>
gegen den Mondhalbmesser viel bedeutender als die unsern,<lb/>
indem sie <del rendition="#s"><gap reason="illegible" unit="chars" quantity="3"/></del> <hi rendition="#sup">1</hi>/<hi rendition="#sub">214</hi> desselben ausmachen: dagegen der Diawa-<lb/>
lageri im Himalaya von 4170 Toisen Höhe nur <hi rendition="#sup">1</hi>/<hi rendition="#sub">746</hi> des<lb/>
Erdhalbmessers ausmacht: man schlos daraus, dass die ela-<lb/>
stischen Dämpfe, denen man die Bildung der Gebirge<lb/>
zuschreibt, auf dem Monde, als dem kleineren Planeten mit<lb/>
grösserer Kraft könten gewirkt haben, als auf der grös-<lb/>
seren Erde.</p><lb/>
<milestone rendition="#hr" unit="section"/><lb/>
<p>Wir haben oben gesehn, dass in Hinsicht der Neigung<lb/>
der Axen, der Dichtigkeit, der Grösse, ebenso wenig, wie<lb/>
der Exzentrizität der Bahnen und der Abplattung,<lb/>
die Planeten irgend einem bestimten Geseze folgen: das<lb/>
Gesezliche für uns fängt erst an, wenn alle diese Eigen-<lb/>
schaften als etwas faktisches gegeben sind, und jene Geseze<lb/>
<pb facs="#f0200" n="98v"/>
welche <hi rendition="#u"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118561448 http://d-nb.info/gnd/118561448">Kepler</persName></hi>, von einer Ahnung getrieben, feststellte, <choice><sic>muste</sic><corr resp="#CT">musten</corr></choice><lb/>
erst von <hi rendition="#u"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118587544 http://d-nb.info/gnd/118587544">Newton</persName></hi> durch die Annahme einer Zentral-<lb/>
bewegung mathematisch bewiesen werden.</p><lb/>
<p>Es ist merkwürdig, dass 5 grosse Astronomen in ununter-<lb/>
brochener Reihe den ungeheuren Zeitraum von der Entdek-<lb/>
kung von Amerika bis zu <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118535749 http://d-nb.info/gnd/118535749">Friedrich II</persName> einnehmen:<lb/>
<list>   <item>1, <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118565273 http://d-nb.info/gnd/118565273">Kopernikus</persName> geb. 1473 † 1543</item><lb/>
<item>2, <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118514237 http://d-nb.info/gnd/118514237">Tycho de Brahe</persName> geb. † 1601.</item><lb/>
<item>3, <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118561448 http://d-nb.info/gnd/118561448">Kepler</persName> geb. 1571. †</item><lb/>
<item>4, <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118537229 http://d-nb.info/gnd/118537229">Galilei</persName> geb. 1564 † 1642, in demselben Jahre, wo</item><lb/>
<item>5, <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118587544 http://d-nb.info/gnd/118587544">Newton</persName> geboren wird. † 1724.</item><lb/>
</list></p>   <p>Wenn <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118565273 http://d-nb.info/gnd/118565273">Kopernikus</persName> der Schöpfer unseres Weltsystems ge-<lb/>
nant werden kann, indem <add place="superlinear"><metamark/>er </add>die Ideen des <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118791974 http://d-nb.info/gnd/118791974">Philalaus</persName> von<lb/>
neuem anregte: so brachte dagegen <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118514237 http://d-nb.info/gnd/118514237">Tycho de Brahe</persName><lb/>
die beobachtende Astronomie auf eine Höhe, welche man<lb/>
früher nicht gekant hatte. <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118537229 http://d-nb.info/gnd/118537229">Galilei</persName> erwarb sich beson-<lb/>
ders grosse Verdienste um die physische Astronomie,<lb/>
<pb facs="#f0201" n="99r"/>
<persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118561448 http://d-nb.info/gnd/118561448">Kepler</persName> endlich fand die vornehmsten Geseze durch Analogie<lb/>
und Indukzion.</p><lb/>
<p>Bei den merkwürdigen <hi rendition="#u">3 <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118561448 http://d-nb.info/gnd/118561448">Kepler</persName>schen Gesezen</hi> können wir<lb/>
uns nur wenig aufhalten:</p><lb/>
<list>   <item>1<choice><abbr><hi rendition="#sup #uu">st￼</hi></abbr><expan resp="#CT"><hi rendition="#sup #uu">tes</hi></expan></choice> Gesez: Die Planeten bewegen sich in Ellipsen, in<lb/>
deren einem Brennpunkte die Sonne steht.</item><lb/>
<item>2<choice><abbr><hi rendition="#sup #u">￼</hi></abbr><expan resp="#CT"><hi rendition="#sup #uu">tes</hi></expan></choice>Gesez. Die Sektoren der Flächen, welche man durch 2<lb/>
Linien nach einem Brennpunkte gezogen, bilden kann,<lb/>
verhalten sich wie die Zeiten der durchlaufenen Bahn.<lb/>
(Dieses Gesez entdekte er eigentlich zuerst, es heist<subst><del rendition="#ow">,</del><add place="across">:</add></subst> das<lb/>
Gesez von der Gleichung der Bahnen.<del rendition="#s">)</del> <choice><sic>es</sic><corr resp="#CT">Es</corr></choice> bezieht sich nicht<lb/>
allein auf die Ellipse, sondern auf alle<del rendition="#s">n</del> krummen Linien.<choice><sic/><corr resp="#CT">)</corr></choice></item><lb/>
<item>3<choice><abbr><hi rendition="#sup #u">￼</hi></abbr><expan resp="#CT"><hi rendition="#sup #uu">tes</hi></expan></choice> Gesez. Die Quadratzalen der Umlaufzeiten verhalten<lb/>
sich wie die mittlere Entfernung der Planeten vom Zentral-<lb/>
körper; – er kam auf dies lezte Gesez durch phanta-<lb/>
stische Ideen von einer Übereinstimmung der Entfernungen<lb/>
nach der diatonischen Skala, und fand es nur nach lan-<lb/>
gem unsichern Herumtappen: in seiner Harmonice mundi<note place="right"><metamark>?</metamark><lb/>
</note><lb/>
<pb facs="#f0202" n="99v"/>
hat er uns den Tag aufbehalten: am 15 May 1618 kam er<lb/>
auf das 3<choice><abbr><hi rendition="#sup #uu">￼</hi></abbr><expan resp="#CT"><hi rendition="#sup #uu">te</hi></expan></choice> Gesez, verrechnete sich aber bei der Anwendung<lb/>
auf die Himmelskörper, bis er nach 2 Monaten mühseeligen<lb/>
Forschens den Rechenfehler fand, und das Gesez bestimt<lb/>
aussprechen konte. Sehr naiv beschreibt er die Angst, in<lb/>
der er während dieser Zeit schwebte, wo er gleichsam durch<lb/>
einen dunkeln Instinkt die Richtigkeit des Gesezes erkant<lb/>
hatte, aber es mit den Rechnungen nicht übereinstimend fand.</item><lb/>
</list>   </div></body></text></TEI>