<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><text><body><div type="session" n="15">   <head type="leftMargin"><choice><orig>22. <choice><abbr>Dez.</abbr><expan resp="#CT">Dezember</expan></choice> <space dim="horizontal"/><hi rendition="#b">15.</hi></orig><reg resp="#CT">15. Vorlesung, <ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/gliederung"><date when="1827-12-22">22. Dezember 1827</date></ref></reg></choice></head><lb/>
<p>Wenn ich mich bei der Beschreibung unserer linsenförmigen Stern-<lb/>
schicht länger aufhalte, so geschieht dies blos darum, weil <del rendition="#s"><unclear reason="covered" cert="low" resp="#CT">eine</unclear></del><lb/>
man nicht alles da<subst><del rendition="#s"><unclear reason="covered" cert="low" resp="#CT">ran</unclear></del><add place="superlinear">von</add></subst> in den Lehrbüchern zusammenfindet,<lb/>
sondern weil viel in einer Menge von einzelnen kleinen Schriften<lb/>
zerstreut ist: es gehört zu den Aufgaben der Weltbeschreibung,<lb/>
alles dies mehr zusammenzufassen, als es in der messenden und<lb/>
beobachtenden Astronomie geschehn kann.</p><lb/>
<p>Die magellanischen Wolken standen zu <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-11853131X http://d-nb.info/gnd/11853131X">Eudoxus</persName>’ Zeit im<lb/>
Südpole selbst, sind aber jezt wegen der Vorrükkung der Nacht-<lb/>
gleichen daraus gewichen: sie kreisen um den Südpol, wie<lb/>
der grosse Bär um den Nordpol: ihr Glanz komt dem der<lb/>
Milchstrasse gleich: ich habe sie sehr häufig beobachtet, da ich<lb/>
aber auf meiner Reise keine sehr stark vergrössernden Fernröhre<lb/>
mit mir <del rendition="#s">f</del> führen konte, so habe ich nicht entscheiden können,<lb/>
<pb facs="#f0157" n="77r"/>
ob sie sich auflösen lassen, oder nicht, obgleich ich wohl einzelne<lb/>
Sterne darin bemerken konte; eben so mus noch ausgemacht werden,<lb/>
ob sie innerhalb oder ausserhalb unserer linsenförmigen Sternschicht<lb/>
liegen. Die gröste hat in der längeren Axe 3–4° Ausdehnung. Die<lb/>
Griechen kanten sie nicht, wohl aber die Araber: <choice><abbr>Hr</abbr><expan resp="#CT">Herr</expan></choice> <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-100351212 http://d-nb.info/gnd/100351212">Ideler</persName> hat<lb/>
gezeigt, dass man sie bei ihnen <hi rendition="#u">die weissen Ochsen</hi> nante. 1515<lb/>
wurden sie von <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117518530 http://d-nb.info/gnd/117518530">Magellan</persName> zuerst gesehn. <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116994193 http://d-nb.info/gnd/116994193">Horner</persName>, ein ausgezeich-<lb/>
neter Astronom, der <choice><abbr>Hrn.</abbr><expan resp="#CT">Herrn</expan></choice> <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-119021285 http://d-nb.info/gnd/119021285">v. Krusenstern</persName> auf seiner Reise um die<lb/>
Welt begleitete, meint, dass diese weissen Wolken früher da ge-<lb/>
standen haben möchten, wo jezt die beiden sternleeren Flekke<lb/>
sind, da sie ungefähr dieselbe Grösse haben: ich kann aber diese<lb/>
Meinung nicht theilen, und glaube, dass sie ohne alle Beziehung<lb/>
auf einander sind. Das südliche Kreuz war schon den Griechen<lb/>
bekant, da es aber auf ihre Phantasie nicht den Eindruk machte,<lb/>
wie bei den <subst><del rendition="#ow"><gap reason="illegible" unit="chars" quantity="1"/></del><add place="across">c</add></subst>hristlichen Völkern, so ha<subst><del rendition="#ow"><unclear reason="covered" cert="high" resp="#CT">b</unclear></del><add place="across">tt</add></subst>en sie es nicht von den<lb/>
Füssen des Zentauren abgesondert. Seit der Entdekkung von<lb/>
Amerika wurde es wieder bei den nördlichen Völkern bekant;<lb/>
und wie gros der Eindruk war den<del rendition="#s">n</del> es auf die Phantasie der<lb/>
ersten Entdekker von Amerika machte, sieht man daraus, dass<lb/>
<persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118982745 http://d-nb.info/gnd/118982745">Orviedo</persName> es in sein Wappen sezte. Schon <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-12116117X http://d-nb.info/gnd/12116117X">Acosta</persName> führt den Nuzen an,<lb/>
<pb facs="#f0158" n="77v"/>
den man auf Reisen davon ziehn kann, um in der Nacht die Zeit<lb/>
zu bestimmen. Die beiden grossen Sterne der längeren Axe<lb/>
haben nämlich ungefähr dieselbe Rektaszen<subst><del rendition="#ow">z</del><add place="across">s</add></subst>ion, daher steht<lb/>
das Kreuz um Mitternacht senkrecht, und hierauf beziehn sich<lb/>
die Worte, welche man so oft von den Reisenden in diesen Ge-<lb/>
genden hört: „es ist schon spät: das Kreuz neigt sich”. Hier<lb/>
mus auch der vielbesprochenen und bestrittenen Stelle des <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118523708 http://d-nb.info/gnd/118523708">Dante</persName><lb/>
im Purgatorio erwähnt werden, welche man immer auf das<lb/>
südliche Kreuz gezogen hat:<lb/>
<cit><quote>   <lg>   <l>Io mi volsi a man destra, e posi mente</l><lb/>
<l>All’ altro polo, e vidi quattro stelle</l><lb/>
<l>Non viste mai fuor ch’ alla prima gente.</l><lb/>
<l>Goder parea lo ciel di lor fiammelle;</l><lb/>
<l>O settentrional vedovo sito</l><lb/>
<l>Poiche privato sei di mirar quelle!</l><lb/>
</lg>   </quote></cit>   denn obgleich <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118523708 http://d-nb.info/gnd/118523708">Dante</persName> 1321 starb, so konte er doch auf seinen<lb/>
langen Reisen Nachrichten darüber von Venezianischen und<lb/>
Genuesischen Schiffern bekommen haben, die im arabischen<lb/>
Meerbusen <subst><del rendition="#ow">h</del><add place="across">H</add></subst>andel trieben. Schwerlich hat er die Notiz<lb/>
in arabischen Schriftstellern gefunden, wie einige behaupten<subst><del rendition="#s">,</del><add place="intralinear">.</add></subst><lb/>
<pb facs="#f0159" n="78r"/>
<fw place="top" type="sig">20.</fw><lb/>
Schon der Pater <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-119646188 http://d-nb.info/gnd/119646188">Corsali</persName> zog diese Stelle auf das südliche Kreuz; andre<lb/>
Erklärer auf die mystische Idee der 4 weltlichen Tugenden.</p><lb/>
<milestone rendition="#hr" unit="section"/><lb/>
<p>Wir kommen nun zu einem wichtigen Theile unsrer Wissenschaft, zu<lb/>
der <hi rendition="#u">Winkelmessenden Astronomie für die entferntesten Fixsterne<lb/>
und Doppelsterne</hi>.</p><lb/>
<p>Schon <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118537229 http://d-nb.info/gnd/118537229">Galilei</persName> warf die Fragen auf: was wir eigentlich Doppel-<lb/>
sterne nennen? ob beide Sterne zu einander gehören? ob sie physi-<lb/>
sche oder optische Doppelsterne sind? und hatte die ganz richtige<lb/>
Meinung, dass sie zur Findung der Parallaxe dienen könten durch<lb/>
die Veränderung ihres optischen Ortes. <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118841920 http://d-nb.info/gnd/118841920">Herschel</persName> nahm diese Un-<lb/>
tersuchung wieder auf und leistete sehr viel darin: er zeigte, zuerst<lb/>
1782, dass sie in einer innern Beziehung zu einander stehn: neuerlich<lb/>
hat <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118510215 http://d-nb.info/gnd/118510215">Bessel</persName> dies mit noch grösserer Bestimtheit erkant: er beschäf-<lb/>
tigte sich besonders mit dem 61<choice><abbr><hi rendition="#sup">￼</hi></abbr><expan resp="#CT"><hi rendition="#sup">ten</hi></expan></choice> Sterne des Schwans, welcher ein<lb/>
Doppelstern ist, und fand, dass beide Sterne auf gleiche Weise von<lb/>
einer eignen Bewegung affizirt werden.</p><lb/>
<p>Wir betrachten bei den Doppelsternen ihre <hi rendition="#u">Zahl</hi>, <hi rendition="#u">Natur</hi>, <hi rendition="#u">Farbe</hi>,<lb/>
<hi rendition="#u">Bewegung</hi> und <hi rendition="#u">Schnelligkeit</hi>.</p><lb/>
<p>Die Zahl derselben hat sich seit 2 Jahren ungemein vermehrt: <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118703897 http://d-nb.info/gnd/118703897">Her-<lb/>
schel</persName>, <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117485101 http://d-nb.info/gnd/117485101">South</persName> und <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118510215 http://d-nb.info/gnd/118510215">Bessel</persName> zusammen haben 800–1000, von denen<lb/>
<pb facs="#f0160" n="78v"/>
nur 675 genauer untersucht und beschrieben sind. Aber in dem schönen<lb/>
Katalog von <hi rendition="#u"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118988255 http://d-nb.info/gnd/118988255">Struve</persName></hi>, der erst vor einigen Wochen erschienen ist,<note resp="#BF" type="editorial">Vgl. <bibl>Struve, Friedrich G. W.: Catalogus novus Stellarum duplicium et multiplicium: maxima ex Parte in Specula Universitatis Caesareae Dorpatensis per magnum Telescopium achromaticum Fraunhoferi detectarum. Dorpat 1827.</bibl> Online verfügbar: <ref target="http://www.mdz-nbn-resolving.de/urn/resolver.pl?urn=urn:nbn:de:bvb:12-bsb10934431-8">MDZ München, abgerufen am 14.01.2016</ref>.</note> finden<lb/>
wir 3112 Doppelsterne verzeichnet, welche er, bis auf 74, alle selbst<lb/>
beobachtet hat, und 2300 sind ganz neu von ihm entdekt. Die<lb/>
Resultate, welche sich aus seinem Werke ziehn lassen, sind von der<lb/>
äussersten Wichtigkeit:<lb/>
er hat gefunden, dass unter den Sternen 1<choice><abbr><hi rendition="#sup">￼</hi></abbr><expan resp="#CT"><hi rendition="#sup">ter</hi></expan></choice> bis 3<choice><abbr><hi rendition="#sup">￼</hi></abbr><expan resp="#CT"><hi rendition="#sup">ter</hi></expan></choice> <choice><abbr>Gr.</abbr><expan resp="#CT">Grösse</expan></choice> auf 5½ <choice><sic>Stern</sic><corr resp="#CT">Sterne</corr></choice><lb/>
ein Doppelstern kömt; dagegen unter denen 6 und 7<choice><abbr><hi rendition="#sup">￼</hi></abbr><expan resp="#CT"><hi rendition="#sup">ter</hi></expan></choice> <choice><abbr>Gr.</abbr><expan resp="#CT">Grösse</expan></choice> kaum auf<lb/>
12 Sterne 1 <choice><abbr>Dpp.</abbr><expan resp="#CT">Doppel</expan></choice>stern: aus der natürlichen Ursach, dass die entfern-<lb/>
teren Sterne nicht so leicht für uns zu finden sind, als die näher-<lb/>
stehenden grösseren. Nimt man aber alle Sterne 1<choice><abbr><hi rendition="#sup">￼</hi></abbr><expan resp="#CT"><hi rendition="#sup">ter</hi></expan></choice>–7 <choice><abbr>Gr.</abbr><expan resp="#CT">Grösse</expan></choice> zu-<lb/>
sammen, so kömt auf 11 <hi rendition="#u">ein</hi> <choice><abbr>Dpp.</abbr><expan resp="#CT">Doppel</expan></choice>stern. Da <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118988255 http://d-nb.info/gnd/118988255">Struve</persName> nur 3000<lb/>
<choice><abbr>Dpp.</abbr><expan resp="#CT">Doppel</expan></choice>sterne fand, so gäbe dies im Ganzen 33,000 Sterne, welches<lb/>
mit unseren früheren Resultaten recht gut übereinstimmt. Aus<lb/>
dieser Berechnung läst sich also der Schlus ziehn, dass wenn die<lb/>
Doppelsterne blos Zufall, d. h. optische <choice><abbr>Dpp.</abbr><expan resp="#CT">Doppel</expan></choice>sterne wären, sie<lb/>
unter kleinen und grossen gleich vertheilt sein müsten: da<lb/>
dies aber nicht der Fall ist, so sind wir zu der Annahme be-<lb/>
rechtigt, dass sie alle, oder doch die meisten, wirkliche, d. h.<lb/>
physische Doppelsterne sind.</p><lb/>
<pb facs="#f0161" n="79r"/>
<p>Ihre <hi rendition="#u">Natur</hi> können wir bis jezt nur <subst><del rendition="#s">nach ihrer Farbe</del><add place="superlinear">wenig</add></subst> beurtheilen,<lb/>
<del rendition="#s">worin sie grosse Verschiedenheiten zeigen</del>. Kastor ist ein <choice><abbr>Dpp.stern</abbr><expan resp="#CT">Doppelstern</expan></choice> 2<choice><abbr><hi rendition="#sup #uu">￼</hi></abbr><expan resp="#CT"><hi rendition="#sup #uu">ter</hi></expan></choice><lb/>
und 4<choice><abbr><hi rendition="#sup #u">￼</hi></abbr><expan resp="#CT"><hi rendition="#sup #u">ter</hi></expan></choice> <choice><abbr>Gr.</abbr><expan resp="#CT">Grösse</expan></choice> wovon der kleinere schön indigoblau ist: auch der Polar-<lb/>
stern ist ein <choice><abbr>Dppst.</abbr><expan resp="#CT">Doppelstern</expan></choice><choice><sic/><corr resp="#CT">:</corr></choice> der kleinere ist ein Stern 11<choice><abbr><hi rendition="#sup #u">￼</hi></abbr><expan resp="#CT"><hi rendition="#sup">ter</hi></expan></choice> Grösse, und es kann schon<lb/>
für ein Fernrohr als Probe gelten, ob man dadurch diesen kleinen<lb/>
Stern unterscheiden kann. β in der Leyer ist 4 fach; ja ς (sigma)<lb/>
im Orion ist 16 fach: die ersten Beobachtungen über die <choice><abbr>Dppst.</abbr><expan resp="#CT">Doppelsterne</expan></choice> haben<lb/>
wir von 1736 von <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117623687 http://d-nb.info/gnd/117623687">Bradley</persName>, und 1759 von <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118903217 http://d-nb.info/gnd/118903217">Maskeline</persName>: so dass man<lb/>
über den 61<choice><abbr><hi rendition="#sup">￼</hi></abbr><expan resp="#CT"><hi rendition="#sup">ten</hi></expan></choice> Stern im Schwane nun schon genaue <choice><abbr>Beob.</abbr><expan resp="#CT">Beobachtungen</expan></choice> von 71 Jahren<lb/>
hat.</p><lb/>
<p>Ihre <hi rendition="#u">Farbe</hi> zeigt grosse Verschiedenheiten, und läst sich durch den<lb/>
Kontrast sehr deutlich unterscheiden: man kann mit Sicherheit<lb/>
aussprechen, dass der grössere Stern <hi rendition="#u">nie</hi> bunt, sondern immer <hi rendition="#u">weis</hi><lb/>
ist: es finden sich allerdings manchmal 2 Sterne verschiedener<lb/>
Grösse, die bunt sind: alsdann dreht sich aber nicht der eine um den<lb/>
andern, sondern beide <hi rendition="#u">umeinander</hi>: man findet sie blau, gelb, indigo<lb/>
grün pp. und könte dadurch auf die Komplementarfarben geleitet<lb/>
werden. Die schönen Versuche <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118540238 http://d-nb.info/gnd/118540238">Göthe</persName>’s über die subjektiven Farben<note place="right">Diese Versuche vindizirt<lb/>
<persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117654698 http://d-nb.info/gnd/117654698">Seebeck</persName>.<lb/>
</note><lb/>
sind bekant, wonach eine Farbe die andre <hi rendition="#u">fordern</hi> würde, und also<lb/>
die Verschiedenheit nur in unserm subjektiven Sehen liegt: diese<lb/>
<pb facs="#f0162" n="79v"/>
lassen sich aber auf die Doppelsterne nicht anwenden: denn die grösseren<lb/>
Sterne sind manchmal roth, blau auch weis, wobei diese Theorie<lb/>
der Komplementarfarben nicht past. Die Farben der Doppelsterne<lb/>
zeigen sich ganz gleichmässig bei allen Beobachtern und in den ver-<lb/>
schiedensten <subst><del rendition="#s">F</del><add place="intralinear">T</add></subst>eleskopen, wodurch wir natürlich zu einer grossen<lb/>
Sicherheit in den Bestimmungen gelangen. Sehr merkwürdig ist<lb/>
es, dass auch unauflösliche Nebel farbig sind: der in der Andro-<lb/>
meda ist unzweideutig von röthlicher Farbe: vielleicht wird der<lb/>
Verdichtungsprozes durch dieses Farbenspiel angedeutet. Am selten-<lb/>
sten scheint die blaue und grüne Farbe zu sein: denn man hat<lb/>
sie <hi rendition="#u">nie</hi> bei isolirten Sternen gefunden, nach den Untersuchungen<lb/>
des jüngern <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118703897 http://d-nb.info/gnd/118703897">Herschel</persName>.</p><lb/>
<p>Ihre <hi rendition="#u">Bewegung</hi> geht oft um einen gemeinschaftlichen Schwerpunkt,<lb/>
im Gegensaze zu unserm Planetensystem, wo der Schwerpunkt<lb/>
aller Planeten in der Sonne <del rendition="#s">liegt</del> als dem leuchtenden Körper liegt.<lb/>
Bei manchen <choice><abbr>Dpp.</abbr><expan resp="#CT">Doppel</expan></choice>sternen ist der Unterschied beträchtlich, obgleich<lb/>
sie gewis beide leuchtend sind: bei 2 oder 3 liegt er ausserhalb der<lb/>
Sterne selbst. Es geht also eine Veränderung der Distanz und<lb/>
des Positionswinkels vor, und daher komt die wunderbare Er-<lb/>
scheinung, dass es auch Okkultazionen 2er Fixsterne giebt:<lb/>
<pb facs="#f0163" n="80r"/>
welches bei <unclear reason="illegible" cert="high" resp="#BF">ζ</unclear> Herculis vorkömt: dies war früher ein <choice><abbr>Dpp</abbr><expan resp="#CT">Doppel</expan></choice>stern, seit<lb/>
1795 aber ist der kleinere hinter den grösseren getreten, und man<lb/>
sieht nur noch <subst><del rendition="#ow">e</del><add place="across">E</add></subst>inen: nach 12 Jahren ungefähr müste er auf der an-<lb/>
dern Seite wieder hervortreten.</p><lb/>
<p>Ihre <hi rendition="#u">Schnelligkeit</hi> ist ausserordentlich gros, und kann bis auf 10–12°<lb/>
in einem Jahre gehn: bei Kastor beträgt sie alle Jahre 1°: oft ist<lb/>
sie auch abwechselnd z. B. bei Ψ im grossen Bären, wo sie sich von<lb/>
6–12° in einem Jahre verändert, je nachdem einer der grossen Sterne<lb/>
<del rendition="#s">uns</del> näher oder entfernter steht: in der Nähe des Zentralkörpers geht<lb/>
alle Bewegung schneller, wie wir an den Kometen sehn; Ψ im grossen<lb/>
Bären wird in 58 Jahren seinen Kreislauf vollendet haben. In<lb/>
unserm Planetensystem ist alle Bewegung von Westen nach Osten,<lb/>
doch finden sich manche Kometen, welche eine Ausnahme machen:<lb/>
auch die <choice><abbr>Dpp</abbr><expan resp="#CT">Doppel</expan></choice>sterne gehn nach allen Richtungen und oft von Osten<lb/>
gegen Westen.</p><lb/>
<p><hi rendition="#u">Von der Entstehung neuer Sterne.</hi></p><lb/>
<p>Es ist auffallend, dass gewisse Gegenden des Himmels gleichsam<lb/>
ein vulkanisirender Weltraum genant werden können, weil in<lb/>
ihnen noch jezt bedeutende Veränderungen vorfallen: fast alle neuen<lb/>
<fw type="catch" place="bottom">Sterne</fw>
<pb facs="#f0164" n="80v"/>
Sterne zeigen sich in der Gegend zwischen der Kassiopeia, dem Schwan,<lb/>
Adler, Ophiuchus und Skorpion. Die meisten neuen Sterne sind<lb/>
nur von kurzer Dauer, sie leuchten heller als Sterne 1<choice><abbr><hi rendition="#sup">￼</hi></abbr><expan resp="#CT"><hi rendition="#sup">ter</hi></expan></choice> Grösse,<lb/>
verschwinden aber nach wenigen Monaten oder höchstens einem<lb/>
Jahre. Ihr Farbenwechsel ist sehr merkwürdig. Zuerst sind sie <hi rendition="#u">weis</hi>,<lb/>
und gehn dann durch mehrere Farben, bis sie verschwinden, als ob<lb/>
hier das verlöschende Licht durch Farbenwechsel angedeutet würde.<lb/>
So viel wir nachweisen können, haben sie nie Ortsveränderungen<lb/>
erlitten. Bei allen, welche von <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118514237 http://d-nb.info/gnd/118514237">Tycho de Brahe</persName>, <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118561448 http://d-nb.info/gnd/118561448">Kepler</persName>, <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-119408007 http://d-nb.info/gnd/119408007">Kassini</persName> <choice><orig>pp</orig><reg resp="#CT">pp.</reg></choice><lb/>
beobachtet sind, hat man durchaus keine Parallaxe gefunden.<lb/>
Das älteste Beispiel davon ist im Adler: hier loderte ein Stern<lb/>
auf 389 nach Chr. so stark als Venus, aber nur 3 Monat sicht-<lb/>
bar; ein andrer im Skorpion wurde von den Arabern beobachtet:<lb/>
er war ¼ so gros als der Mond, und leuchtete 4 Monate. –<lb/>
ein andrer in der Kassiopeia, 1572 entdekt: er war so stark<lb/>
als Venus; erst <hi rendition="#u">weis</hi> dann gelb, roth, zulezt bleifarbig; er war<lb/>
auch bei Tage sichtbar, und leuchtete 16 Monate; er war an<lb/>
demselben Orte schon 2 mal vorher beobachtet worden, nämlich<lb/>
945 und 1264: dann 1572. seine Periode liegt also zwischen 319<choice><sic> –</sic><corr resp="#CT"/></choice><lb/>
<pb facs="#f0165" n="81r"/>
und 308 Jahren, und er <subst><del rendition="#ow"><gap reason="illegible" unit="chars" quantity="1"/></del><add place="across">m</add></subst>üste um 1880 wiederkommen; – der grosse<lb/>
<persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-119408007 http://d-nb.info/gnd/119408007">Cassini</persName> fand 1670 in der Kassiopeia 5 neue Sterne, von denen 2 ver-<lb/>
schwanden, 3 aber blieben und noch zu sehn sind; – 1604 beobach-<lb/>
tete <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118561448 http://d-nb.info/gnd/118561448">Kepler</persName> einen andern im Ophiuchus, und bemerkte dabei, dass<lb/>
alle solche Sterne mit dem stärksten Lichte anfangen: dann werden<lb/>
sie gelb, safran, purpur, und blasroth: grade im Jahre 1604 waren<lb/>
Mars, Jupiter und Saturn in Konjunkzion, dies führte <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118561448 http://d-nb.info/gnd/118561448">Kepler</persName> auf<lb/>
manche mystische Ideen, und er hielt diesen neuen für den Stern<lb/>
der Weisen. <persName resp="#BF" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118735098 http://d-nb.info/gnd/118735098">Münter</persName> hat neuerlichst die Aufmerksamkeit der Astro-<lb/>
nomen auf diesen Gegenstand gelenkt. <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-100351212 http://d-nb.info/gnd/100351212">Ideler</persName> hat bewiesen, dass 747<lb/>
nach Rom eine Konjunkzion von <choice><abbr>Jup.</abbr><expan resp="#CT">Jupiter</expan></choice> und Saturn in den Fischen<lb/>
Statt fand: <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118679724 http://d-nb.info/gnd/118679724">Dionysius</persName> sezt den Anfang unserer Zeitrechnung in <choice><abbr>d.</abbr><expan resp="#CT">das</expan></choice><lb/>
Jahr 754. daher zälen wir immer 6 Jahr zu wenig; – 1670 er-<lb/>
schien ein neuer Stern im Fuchse, der vom Pater <persName resp="#CT" ref="http://viaf.org/viaf/299934989">Antelm</persName> zuerst<lb/>
gesehn wurde, er war 3<choice><abbr><hi rendition="#sup">￼</hi></abbr><expan resp="#CT"><hi rendition="#sup">ter</hi></expan></choice> <choice><abbr>Gr.</abbr><expan resp="#CT">Grösse</expan></choice> und leuchtete 3 Monate; 1671 loderte<lb/>
er wieder auf, und verschwand auf immer. Um kleines mit<lb/>
grossem zu vergleichen, so ist es hier, als ob der Meeresboden sich<lb/>
periodisch erhöbe. In den Plejaden hielt man lange einen Stern<lb/>
für verloren, weil man mit blossen Augen nur 6 von gleicher Grösse,<lb/>
<pb facs="#f0166" n="81v"/>
oder aber 8 und 9 sieht: davon ist Alcyone 3<choice><abbr><hi rendition="#sup #u">￼</hi></abbr><expan resp="#CT"><hi rendition="#sup #u">ter</hi></expan></choice> <choice><abbr>Gr</abbr><expan resp="#CT">Grösse</expan></choice>. <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118590995 http://d-nb.info/gnd/118590995">Ovid</persName> in den Fasten<lb/>
meint, dass der eine davon komme und gehe. Die Griechen hatten<lb/>
hierüber den Mythus, dass der <subst><del rendition="#s">eine</del><add place="superlinear">7<hi rendition="#sup #uu">te</hi></add></subst> Stern, Elektra, die Tochter des<lb/>
Atlas, bei der Zerstörung von Troja sich vom Himmel weggeschli-<lb/>
<note place="left"><metamark/>heist bei d. Griechen<lb/>
Alopex.<lb/>
</note>chen habe, und nachher als <metamark/>Reuterlein im grossen Bären wieder<lb/>
zum Vorschein gekommen sei.</p><lb/>
<p>Es giebt auch Sterne, welche zwar nicht verschwinden, aber doch<lb/>
<note place="left"><metamark>?</metamark><lb/>
</note>ihre Lichtstärke verändern. Algot in der Medusa geht in 3 Stunden<lb/>
von der 1<choice><abbr><hi rendition="#sup">￼</hi></abbr><expan resp="#CT"><hi rendition="#sup">ten</hi></expan></choice>–4<choice><abbr><hi rendition="#sup">￼</hi></abbr><expan resp="#CT"><hi rendition="#sup">ten</hi></expan></choice> Grösse über, <del rendition="#s">ihre</del> die ganze Periode ist von 2 Tagen<lb/>
20 Stunden, 40 Sekunden; – 1783 fand <persName resp="#BF" ref="https://viaf.org/viaf/22000018/">Goudry</persName> dass η im Antinous<lb/>
<del rendition="#s">eine Stern</del> in 7 <choice><sic>Tage</sic><corr resp="#CT">Tagen</corr></choice> von der 3<choice><abbr><hi rendition="#sup">￼</hi></abbr><expan resp="#CT"><hi rendition="#sup">ten</hi></expan></choice> zur 4<choice><abbr><hi rendition="#sup #u">￼</hi></abbr><expan resp="#CT"><hi rendition="#sup #u">ten</hi></expan></choice> Grösse übergehe<subst><del rendition="#s"><unclear reason="covered" cert="high" resp="#CT">;</unclear></del><add place="intralinear">.</add></subst> Andre<lb/>
Bewegungen sind unregelmässiger also auch gewaltsamer. <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118685708 http://d-nb.info/gnd/118685708">Fabrizius</persName><lb/>
<note place="left"><metamark>?</metamark><lb/>
</note>entdeckte 1596 <hi rendition="#u">Misa</hi> im Wallfisch als einen veränderlichen<lb/>
Stern, dessen Periode <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-119408007 http://d-nb.info/gnd/119408007">Cassini</persName> auf fast 1 Jahr (334 Tage) be-<lb/>
stimte, während welcher er von der 2<choice><abbr><hi rendition="#sup">￼</hi></abbr><expan resp="#CT"><hi rendition="#sup">ten</hi></expan></choice> zur 3<choice><abbr><hi rendition="#sup #u">￼</hi></abbr><expan resp="#CT"><hi rendition="#sup #u">ten</hi></expan></choice> Grösse übergeht, und<lb/>
dann ganz verschwindet<choice><sic>.;</sic><corr resp="#CT">;</corr></choice> – der im Schwan 1600 von P. <persName resp="#CT" ref="http://viaf.org/viaf/299934989">Antelm</persName><lb/>
und <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118561448 http://d-nb.info/gnd/118561448">Kepler</persName> beobachtete hat 19 Jahr geschienen, dann kam er<lb/>
1655 wieder als ein Stern 3<choice><abbr><hi rendition="#sup">￼</hi></abbr><expan resp="#CT"><hi rendition="#sup">ter</hi></expan></choice> Grösse, und blieb dann unverän-<lb/>
dert als ein Stern 6<choice><abbr><hi rendition="#sup">￼</hi></abbr><expan resp="#CT"><hi rendition="#sup">ter</hi></expan></choice> <choice><abbr>Gr.</abbr><expan resp="#CT">Grösse</expan></choice> am Himmel; – 1686 entdekte<lb/>
<pb facs="#f0167" n="82r"/>
<fw place="top" type="sig">21.</fw><lb/>
<persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116181567 http://d-nb.info/gnd/116181567">Kirch</persName> einen veränderlichen Stern, welcher seitdem auch geblieben ist. –<lb/>
Kastor war sonst heller als Pollux, jezt ist es umgekehrt, eben so mit<lb/>
einem Sterne im Adler; – im Viereck des grossen Bären ist δ<lb/>
jezt der schwächste Stern, zu <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118514237 http://d-nb.info/gnd/118514237">Tycho</persName>’s Zeiten war er 2<choice><abbr><hi rendition="#sup #u">￼</hi></abbr><expan resp="#CT"><hi rendition="#sup #u">ter</hi></expan></choice> Grösse:<lb/>
ja man kann annehmen, dass alle 7 Sterne ihr Licht verändert<lb/>
haben. <hi rendition="#u"><persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-11931035X http://d-nb.info/gnd/11931035X">Méran</persName></hi> erklärte diese Erscheinung durch die Linsengestalt<lb/>
der Sterne, welche im Rotiren grösser und kleiner erscheinen:<lb/>
andre wollen, dass es auch dunkle Sterne gebe, in denen ein sehr<lb/>
schwacher oder gar kein Lichtprozes vorgehe; dies führt uns auf<lb/>
die alte Idee der Gegenerde, aus dem <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118791974 http://d-nb.info/gnd/118791974">Philolaos</persName>.</p><lb/>
</div></body></text></TEI>