<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><text><body><div type="session" n="48">   <head type="leftMargin"><choice><orig>2 April. <space dim="horizontal"/><hi rendition="#b">48.</hi></orig><reg resp="#CT">48. Vorlesung, <ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/gliederung"><date when="1828-04-02">2. April 1828</date></ref></reg></choice></head><lb/>
<p>Die geographische Verbreitung der Wärme zerfält in 2 <choice><abbr>Hpt</abbr><expan resp="#CT">Haupt</expan></choice>-<lb/>
momente, in die Temperatur der Land- und Seeluft. Die See-<lb/>
luft hat eine mehr gleichmässige Temperatur: so ist es erwie-<lb/>
sen, dass der atlantische Ozean sich selten unter +7° R. er-<lb/>
kältet, und die Luft darüber nicht unter +5°. Bei der See-<lb/>
luft mus man unterscheiden, ob sie auf dem flüssigen<lb/>
Meere ruht, oder auf dem starren (dem Eise) und hierbei sind<lb/>
wieder einzelne Momente zu unterscheiden, welche die Tem-<lb/>
peratur modifiziren. Die Winde können wir betrachten:</p><lb/>
<p>1, als blosse Bewegungen der Luft, ohne auf ihre Richtung<lb/>
Rüksicht zu nehmen: <del rendition="#s"><gap reason="illegible" unit="chars" quantity="1"/></del> in dieser allgemeinen Eigenschaft<lb/>
<pb facs="#f0595" n="296r"/>
sind sie bei bedektem Himmel erkältend: denn sie vermehren<lb/>
die Ausdünstungskälte. Captain <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116048166 http://d-nb.info/gnd/116048166">Parry</persName> hat bei seinem Au-<lb/>
fenthalt am Nordpol bemerkt, dass man die gräsliche Käl-<lb/>
te von −37° R. im Freien <add place="superlinear"><metamark/>mehrere Stunden </add>recht gut ertragen <del rendition="#s">ertragen</del> konte:<lb/>
wenn man einigermaassen warm gekleidet war, und kein<lb/>
Wind wehte; beim Winde aber wurde eine Kälte von −25°<lb/>
unerträglich, weil alsdann in jedem Augenblikke die wär-<lb/>
meren Luftschichten von der Haut weggeweht werden. Da-<lb/>
gegen wirkt der Wind erwärmend, insofern er die Ausstra-<lb/>
lung der Wärme schwächt: daher kömt es, dass man bei<lb/>
einem sternenklaren Himmel Frost prophezirt, dass die<lb/>
künstliche Eis-bereitung in Indien je besser von Statten<lb/>
geht, je ruhiger die Luft ist.</p><lb/>
<p>2, nach der Richtung, aus der sie wehen, und da sind die<lb/>
beiden Kardinalpunkte: Land- und Seewinde, wegen der<lb/>
immer verschiedenen Temperatur des Landes und Meeres.<lb/>
Dies ist von gröster Wichtigkeit für die Schiffahrt in den<lb/>
Inselmeeren. Länge Zeit hielten sich die spanischen Gallionen,<lb/>
<pb facs="#f0596" n="296v"/>
welche von Acapulco nach den Philippinen gehn, entfernt von<lb/>
allen den vielen Inseln, welche dazwischen lieg<del rendition="#s"><gap reason="illegible" unit="chars" quantity="1"/></del>en, und suchten<lb/>
eine nördliche Breite von 40–45° um den Wind zu nehmen:<lb/>
daher wurden diese Inseln so spät entdekt: allein seit<lb/>
10 Jahren hat man die Erfahrung gemacht, dass man die<lb/>
Fahrt von Manilla nach Peru machen kann, indem man<lb/>
zwischen den Tropen bleibt, indem man aufmerksam auf die<lb/>
Landwinde bei den Inseln geworden ist. Eben so ist es mit<lb/>
der Fahrt an der Küste von Peru. Von Callas nach Guayaquil<lb/>
gelangte ich in 3 Tagen, während man zu der Rükfahrt oft<lb/>
so viele Monate brauchte: man entfernte sich sehr von der<lb/>
Küste, um den Wind zu finden: allein seit kurzem hat man<lb/>
angefangen, nahe an der Küste zu bleiben, um die Land- und<lb/>
Seewinde zu benuzen, und nun macht man diese Fahrt bei-<lb/>
nahe eben so schnell hinauf als herab.</p><lb/>
<p>Bestimtere Kardinalpunkte, aus denen der Wind bläst sind<lb/>
im Grossen für die beiden Hemisphären die heteronymen<lb/>
Pole: bei uns wird der Himmel durch den <choice><orig>Süd</orig><reg resp="#CT">Süd-</reg></choice> und <choice><abbr>SW.</abbr><expan resp="#CT">Südwest</expan></choice>wind<lb/>
<pb facs="#f0597" n="297r"/>
mit Wolken bedekt, in der südlichen Halbkugel durch den Nord-<lb/>
wind. Bei uns ist der Nordwind ein kalter, bei jenen der Südwind.</p><lb/>
<p>Die Schnelligkeit des Windes ist durch <persName resp="#SB">Kraft</persName> berechnet worden<lb/>
auch <persName resp="#BF" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-11743504X http://d-nb.info/gnd/11743504X">Oltmanns</persName> in Kuxhaven hat Versuche darüber gemacht.<lb/>
Ein heftiger Wind, (kein Sturm) wie er im Winter häufig weht,<lb/>
legt 25 Fus in einer Sekunde zurük, mithin 4 Meilen in<lb/>
einer Stunde: er braucht von Nova Semla, als dem <del rendition="#s">as</del> lezten<lb/>
Eisbolwerk von Asien bis zu uns 4 Tage: daher können die<lb/>
Luftschichten sich doch unterweges etwas erwärmen. Von den<lb/>
Küsten von Afrika bis Berlin braucht er 2 Tage, und wird<lb/>
während dessen bedeutend erkältet.</p><lb/>
<p>Hier wäre der Ort, etwas von den <hi rendition="#u">Moussons</hi> zu sagen, die<lb/>
in dem Bassin des alten Kontinentes zwischen Madagaskar<lb/>
und dem vielfach zertrümmerten Archipelagus von Indien<lb/>
wehen, in dem Meere, welches man: das indische nent, in wel-<lb/>
ches sich die Pyramidalform von Indien selbst hineiner-<lb/>
strekt. Sie beruhen auf einer ungleichen Erwärmung des<lb/>
Kontinents und des Meeres und wehen mit grosser Regel-<lb/>
mässigkeit von <choice><abbr>NO</abbr><expan resp="#CT">Nordost</expan></choice> und wieder von <choice><abbr>SW</abbr><expan resp="#CT">Südwest</expan></choice>. Dieser Wechsel ist<lb/>
<pb facs="#f0598" n="297v"/>
für die Schiffahrt von der grösten Wichtigkeit. In der indischen<lb/>
Halbinsel trüben die <choice><abbr>SW.</abbr><expan resp="#CT">Südwest</expan></choice>winde die Luft, und bringen Regen.<lb/>
Man sagt besser Moussons als Monsoune: man könte glau-<lb/>
ben, es käme aus dem französischen: aber weit entfernt<lb/>
davon stamt es aus dem malayischen, wo <hi rendition="#u">Mousin</hi>, Jah-<lb/>
reszeit bedeutet. Die Griechen, unter <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118501828 http://d-nb.info/gnd/118501828">Alexander</persName> und seinen<lb/>
Nachfolgern, wurden durch die Regelmässigkeit dieser Winde<lb/>
sehr in Verwunderung gesezt. <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118504436 http://d-nb.info/gnd/118504436">Arrian</persName>, der auf alle Naturphä-<lb/>
nomene sehr aufmerksam ist, vergleicht sie mit den etesi-<lb/>
schen Winden in Aegypten, die von <choice><abbr>NW.</abbr><expan resp="#CT">Nordwest</expan></choice> her das Nilthal<lb/>
durchziehn.</p><lb/>
<p>Manche Temperatur-veränderung wird auch durch andre<lb/>
Luftbewegungen von oben nach unten herbeigeführt: wir<lb/>
sehn, dass oben oft eine andre Bewegung ist, als unten: Gewölk,<lb/>
das<del rendition="#s">s</del> sich in 6000 Fus Höhe bildet, zieht in anderer Richtung<lb/>
als die Wolken näher der Erde. Dies hängt mit dem Strome<lb/>
warmer Luft zusammen, der sich beständig von dem Ae-<lb/>
quator nach den Polen hin ergiest. <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116817569 http://d-nb.info/gnd/116817569">L. von Buch</persName> macht es<lb/>
<pb facs="#f0599" n="298r"/>
<fw type="sig" place="top">75.</fw><lb/>
wahrscheinlich, dass diesem Umstande die westlichsten der kana-<lb/>
rischen Inseln ihr sonderbares Klima verdanken. Vielleicht<lb/>
komt eine ähnliche Bewegung von oben nach unten im Innern<lb/>
von Afrika vor; wir haben darüber in der lezten Reise von<lb/>
<persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117632368 http://d-nb.info/gnd/117632368">Denham</persName> und <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-119426943 http://d-nb.info/gnd/119426943">Clapperton</persName> genaue Nachrichten: in einer Ebne,<lb/>
die höchstens 800 Fus über dem Meere liegt ist der D<hi rendition="#sup #u">r</hi> <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-1032293004 http://d-nb.info/gnd/1032293004">Oudney</persName><lb/>
in einer Nacht erfroren und Wasserschalen, die neben ihm ge-<lb/>
standen hatten, waren mit Eis bedekt: wenn aber auch diese<lb/>
lezte Beobachtung nicht ganz sicher ist, und auch wohl eine<lb/>
blosse Erkältung dem D<hi rendition="#sup #u">r</hi> <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-1032293004 http://d-nb.info/gnd/1032293004">Oudney</persName> kann den Tod zugezogen<lb/>
haben: so ist es doch sicher, dass am Morgen die ledernen<lb/>
Wasserschläuche hart gefroren waren. – Eine andre Beobach-<lb/>
tung dieser Art verdanken wir den verdienstvollen Reisenden <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118529250 http://d-nb.info/gnd/118529250">Ehrenberg</persName><lb/>
und dem unglüklichen <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117516376 http://d-nb.info/gnd/117516376">Hemprich</persName>.<note resp="#CT" type="editorial">Vgl. <bibl>Humboldt, Alexander von: Bericht über die Naturhistorischen Reisen der Herren Ehrenberg und Hemprich; durch Ägypten, Dongola, Syrien, Arabien und den östlichen Abfall des Habessinischen Hochlandes, in den Jahren 1820 - 1825. In: Abhandlungen der Königlichen Akademie der Wissenschaften zu Berlin, physikalische Klasse. (1826) S. 111-134. Online verfügbar in: Deutsches Textarchiv, <ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/humboldt_bericht_1826">&lt;http://www.deutschestextarchiv.de/humboldt_bericht_1826&gt;</ref>, abgerufen am 04.06.2015.</bibl></note> Unter 19° <choice><abbr>Ndbr.</abbr><expan resp="#CT">Nordbreite</expan></choice> in <subst><del rendition="#ow"><gap reason="illegible" unit="chars" quantity="1"/></del><add place="across">d</add></subst>en Wüsten<lb/>
von Dongola stand das Thermometer auf +2½° R. beim Nordwinde,<lb/>
eine in diesen Breiten ungewöhnliche Erscheinung. In Westindien<lb/>
habe ich es nie unter +15 bis 16° sinken sehn, und doch liegen<lb/>
diese Gegenden unter derselben Parallele wie Dongola: hier kann<lb/>
diese ausserordentliche Erscheinung nicht blos eine Wirkung des<lb/>
<pb facs="#f0600" n="298v"/>
Nordwindes sein, der auch bei gröster Geschwindigkeit sich kalt<lb/>
nicht erhalten könte: vielleicht es eine Folge von der Ausdehnung<lb/>
der Dämpfe, wegen der grossen hygroskopischen Trokkenheit der<lb/>
Wüste: man hat die Beobachtung gemacht, dass wenn nasse<lb/>
Luft sich in trokne ergiest, so wird Kälte erregt: nun könte<lb/>
es sein, dass von obenher nässere Luftschichten in die<lb/>
troknen der Wüste geführt würden, und dass diese Vermi-<lb/>
schung das Thermometer so weit herabdrükte.</p><lb/>
<p><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116817569 http://d-nb.info/gnd/116817569">L. v. Buch</persName> und <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117560952 http://d-nb.info/gnd/117560952">Wahlenberg</persName> haben uns schäzbare Bemer-<lb/>
kungen über das Küsten- und Kontinental-klima der<lb/>
skandinavischen Halbinsel gegeben. Von Alten <metamark>?</metamark> bis zum<lb/>
Nordkap, welche 1½° auseinanderliegen, verändert sich die<lb/>
Schneegränze um 1<subst><del rendition="#ow">2</del><add place="across">1</add></subst>00 Fus: an dem ersten Ort findet man<lb/>
Schnee in 3300 Fus Höhe, an dem 2<choice><abbr><hi rendition="#sup #u">￼</hi></abbr><expan resp="#CT"><hi rendition="#sup #u">ten</hi></expan></choice> in 2200 Fus obgleich<lb/>
ihre mittleren Temperaturen nicht ausserordentlich verschie-<lb/>
den sind: allein die Schneegränze hängt nicht von der <choice><abbr>mittl.</abbr><expan resp="#CT">mittleren</expan></choice><lb/>
Temperatur des ganzen Jahres, sondern von der des heisse-<lb/>
sten Monats im Jahre ab. Am äussersten Ende der Bretagne<lb/>
fand ich vor einigen Jahren Pflanzen, welche sonst nur in<lb/>
südlicheren Breiten vorkommen: Laurus nobilis im Freien,<lb/>
<pb facs="#f0601" n="299r"/>
von 60 Fus Höhe, und wie ein Mann im Leibe dik; Arbutus Unedo<lb/>
den wir bei uns in den Treibhäusern ziehn, als ein kleines<lb/>
Gebüsch am Strande des Meeres; dennoch wächst in diesen<lb/>
Gegenden kein Wein, weil der Winter zwar wenig kalt, aber<lb/>
der Sommer auch wenig warm ist: und den Pflanzen, welche<lb/>
im Winter ihr appendikuläres System abwerfen, kann es<lb/>
gleichgültig sein, ob alsdann die Kälte etwas stärker ist<lb/>
oder nicht: allein im Sommer brauchen sie einen bestimten<lb/>
Hizegrad, um zu blühen und Früchte zu tragen. Dazu kömt,<lb/>
dass jene Gegenden Küstenländer sind; das Meer nimt jede Tem-<lb/>
peraturveränderung langsamer an: es gefriert dort, so wenig<lb/>
als bei uns, daher können sich weder Schnee noch Eis darauf<lb/>
lagern, wohl aber auf dem Lande. Überdies hat jede grosse<lb/>
Wassermasse eine Tendenz <add place="superlinear"><metamark/>im Winter </add>warm zu bleiben, weil <del rendition="#s">(im Winter)</del><lb/>
die kälteren Theile als die dichteren, zu Boden sinken; im<lb/>
Sommer aber wirkt sie erkältend durch die Verdünstung, bei<lb/>
der jedesmal Kälte entsteht: daher sind die Küsten meist<lb/>
neblig, weil die Dämpfe sich auf dem ungleich-erwärmten<lb/>
Kontinente niederschlagen. Mit einem Worte: die Nähe des<lb/>
<pb facs="#f0602" n="299v"/>
Meeres wirkt temperirend auf Sommer und Winter.</p><lb/>
<p>Die entgegengesezte Erscheinung sehn wir an den Kontinental-<lb/>
klimaten, wohin man Ungarn und Rusland rechnen kann:<lb/>
hier sind die Sommer sehr heis, und die Winter sehr kalt.<lb/>
<persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118517252 http://d-nb.info/gnd/118517252">Buffon</persName> nent sie sehr richtig: climats excessifs. Das Maximum<lb/>
eines solchen Temperatur-unterschiedes findet sich in den ver-<lb/>
einigten Staaten von Nordamerika: hier giebt es Orte, wo<lb/>
der Sommer so heis ist, wie in Palermo und Malta, der<lb/>
Winter so kalt, wie in Upsal. Es ist natürlich, dass dies einen<lb/>
grossen Einflus auf das Wohlbefinden der Menschen, auf<lb/>
ihnen ganzen bürgerlichen Zustand haben mus.</p><lb/>
<p>Wenn man diese Veränderungen durch Zahlen ausdrükt,<lb/>
wenn man das numerische Element in denselben auf-<lb/>
sucht: so ist man oft verwundert über die kleine Verschiedenheit<lb/>
bei anscheinend sehr abweichenden Klimaten, die besonders<lb/>
in den Pflanzen gar nicht über einzustimmen scheinen. Dies<lb/>
brachte <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118970550 http://d-nb.info/gnd/118970550">Arthur Young</persName> auf den <subst><del rendition="#s">G<gap reason="illegible" unit="chars" quantity="2"/>t</del><add place="intralinear">Gedanken</add></subst>, eine Karte<lb/>
zu entwerfen, wo durch Linien die Kultur des Weines<lb/>
und des Oeles angedeutet war. In England, Dännemark<lb/>
<pb facs="#f0603" n="300r"/>
und bei uns mus man <subst><del rendition="#s"><gap reason="illegible" unit="chars" quantity="2"/></del><add place="superlinear">den</add></subst> schönen Rasen durch Sonnenmangel<lb/>
erkaufen; in Ländern, wo der Oelbaum und Weinstok fort-<lb/>
kommen, ist der Rasen ausgedört und verbrant. Der numeri-<lb/>
sche Unterschied zwischen der weinlosen Bretagne und den<lb/>
weinreichen Hügeln von Orléans und der Champagne beträgt<lb/>
nur 1 <choice><sic>odr</sic><corr resp="#CT">oder</corr></choice> 1,2° R. in der mittleren Temperatur.</p><lb/>
<p>Wir haben aber auch gar kein Mittel, die grosse Hize<lb/>
zu bestimmen, die in dem Parenchyma der Pflanzen und<lb/>
bei andern Gelegenheiten durch den Kontakt mit den reinen<lb/>
Sonnenstralen erregt wird. Unsere Thermometer können im-<lb/>
mer nur die Temperatur der Luft angeben. <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118716581 http://d-nb.info/gnd/118716581">Gay Lussac</persName> hat<lb/>
hierüber viele Versuche angestelt, bei denen ich meist gegen-<lb/>
wärtig war. Ein Gemenge von Wasserstof und Chlor, dem<lb/>
reflektirten oder getrübten Sonnenlichte ausgesezt, explodirt<lb/>
durchaus nicht, <subst><del rendition="#s">dem</del><add place="intralinear">im</add></subst> reinen Sonnenstral aber augenbliklich.<lb/>
Im August ist zwar die Erleuchtung der Athmosphäre weit<lb/>
stärker, als im Januar, aber ein bezogener Himmel re-<lb/>
flektirt das Licht fast wie ein Spiegel, und an dunstigen<lb/>
<pb facs="#f0604" n="300v"/>
heissen Tagen im August explodirt jenes Gemenge nicht, wäh-<lb/>
rend ein schwacher Stral im kalten Januar es augenblik-<lb/>
lich entzündet. Etwas ähnliches mag wohl im Parenchyma<lb/>
der Pflanzen <subst><del rendition="#s"><gap reason="illegible" unit="chars" quantity="3"/>ge</del><add place="intralinear">vorgehn</add></subst>, daher ist es gar nicht einerlei,<lb/>
ob sie <hi rendition="#u">coelo sudo</hi> oder <hi rendition="#u">sereno</hi> wachsen.</p><lb/>
<p>Die Passatwinde sind Ostwinde, die herschenden Winde in<lb/>
der temperirten Zone sind Westwinde: daher sind alle<lb/>
westlichen Küsten bei uns wärmer als die östlichen. Da<lb/>
man an den beiden Ufern des atlantischen Meeres, in<lb/>
Europa und an der Ostküste von Amerika die meisten<lb/>
Temperatur-beobachtungen gemacht hat: so ist daher der<lb/>
falsche Begrif entstanden, als ob Amerika überhaupt<lb/>
kälter wäre, als Europa: es liegt blos darin, dass das erste<lb/>
eine Ostküste das andre eine Westküste ist. Kalifornien<lb/>
ist eben so warm als die Länder bei uns unter derselben Breite,<lb/>
ja vielleicht noch etwas wärmer. Captain <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118727982 http://d-nb.info/gnd/118727982">Lewis</persName> fand am<lb/>
Ausflusse des Rio Columbia, <choice><abbr>zw.</abbr><expan resp="#CT">zwischen</expan></choice> 46 und 18° <choice><abbr>Nbreite</abbr><expan resp="#CT">Nordbreite</expan></choice>, dass<lb/>
es nur wenige Tage und sehr leicht im Winter gefroren<lb/>
hatte: unter 37° wachsen in Californien schon die Oelbäume.<lb/>
<pb facs="#f0605" n="301r"/>
Dieser Breite entspricht in den vereinigten Staaten ungefähr<lb/>
Baltimore, aber weit entfernt, dass dort Oelbäume fortkom̃en<lb/>
solten, findet man sie kaum in Süd-Georgien. Eben so verhält<lb/>
es sich gegen Asien hin: um in Amerika ein Klima zu finden,<lb/>
was dem von Paris gleich sei, müste man bis in die Breite<lb/>
von Neapel heruntergehn; in Asien auch bis 40° <choice><abbr>Ndbr.</abbr><expan resp="#CT">Nordbreite</expan></choice> wo Peking<lb/>
ungefähr dasselbe Klima wie Paris hat. Verbindet man diese<lb/>
3 Punkte, so entsteht eine isotherme Linie, die sich nach <choice><abbr>O</abbr><expan resp="#CT">Osten</expan></choice> und<lb/>
<choice><abbr>W.</abbr><expan>Westen</expan></choice> hin gegen den Aequator senkt. Berlin, Kamtscha<unclear reason="illegible" cert="high" resp="#CT">t</unclear>ka, der<lb/>
Peter-Paulshafen und Labrador haben dieselbe Breite, und<lb/>
doch ist in Berlin die <choice><abbr>mittl.</abbr><expan resp="#CT">mittlere</expan></choice> Sommertemperatur +7° R.<choice><sic/><corr resp="#CT">,</corr></choice> die des<lb/>
Winters −½° <choice><orig>R</orig><reg resp="#CT">R.</reg></choice>; in Labrador für den Sommer −2° <choice><orig>R</orig><reg resp="#CT">R.</reg></choice><choice><sic/><corr resp="#CT">,</corr></choice> für den<lb/>
Winter −12° R.</p><lb/>
<p>Hieraus kann man sich schon einen Begrif machen, wie<lb/>
man isotherme Linien zieht. So wie <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118720066 http://d-nb.info/gnd/118720066">Halley</persName> zuerst darauf kam,<lb/>
alle Punkte der Erde, die eine gleiche Abweichung der Ma-<lb/>
gnetnadel haben, durch Linien zu verbinden, so hat man in<lb/>
neuer Zeit alle Punkte verbunden, die eine gleiche <choice><abbr>mittl.</abbr><expan resp="#CT">mittlere</expan></choice> <choice><abbr>Temp.</abbr><expan resp="#CT">Temperatur</expan></choice><lb/>
haben. Es war aber hiebei nöthig, auf eine Idee zu verfallen,<lb/>
<pb facs="#f0606" n="301v"/>
wie man durch eine einfache Zahl die Temperatur angeben könte.<lb/>
<hi rendition="#u"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117541613 http://d-nb.info/gnd/117541613">Maraldi</persName></hi> und <hi rendition="#u"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118653326 http://d-nb.info/gnd/118653326">Celsius</persName></hi> wolten von 2 Tagen das maximum<lb/>
und minimum <subst><del rendition="#ow"><gap reason="illegible" unit="chars" quantity="1"/></del><add place="across">d</add></subst>er Wärme und Kälte nehmen, um die mitt-<lb/>
lere Temperatur zu finden: allein diese Data sind nur Zufällig-<lb/>
keiten. So verglich <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117541613 http://d-nb.info/gnd/117541613">Maraldi</persName> das heisse Jahr von 1719 mit den<lb/>
sehr kalten von 1709 und 1740. Dann fiel man darauf, <del rendition="#s">die 2</del><lb/>
den heissesten und kältesten Monat, Dezember und August<lb/>
zu vergleichen. <hi rendition="#u"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118749420 http://d-nb.info/gnd/118749420">Réaumur</persName></hi> hatte den richtigen Begrif von<lb/>
der Sache; dass in jedem Tage eine arithmetische Progres-<lb/>
sion von Kälte und Wärme statt finde: so bestimte er durch<lb/>
eine Menge von Beobachtungen die mittlere Temperatur von<lb/>
Paris für 1735. Man müste eigentlich von Stunde zu Stunde<lb/>
beobachten: die Beobachtungen summiren und durch die<lb/>
Zahl der <choice><abbr>Beob.</abbr><expan resp="#CT">Beobachtungen</expan></choice> dividiren, um ein genaues Resultat zu<lb/>
erhalten. Die gewöhnlichen Beobachtungen um 9 Uhr früh, 12 Uhr<lb/>
Mittags und 11 Uhr Abends geben fehlerhafte Resultate, theils<lb/>
weil hiebei das maximum der Kälte vernachlässigt wird,<lb/>
das gegen Morgen fält, theils wegen der nicht-berüksichtig-<lb/>
ten ungleichen Dauer der Zwischenzeiten. Man addirt auch<lb/>
<pb facs="#f0607" n="302r"/>
<figure xml:id="tx00000607a">   <head>Carte des lignes Isothermes par M. <persName resp="#BF" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118554700 http://d-nb.info/gnd/118554700">A. de Humboldt</persName></head><lb/>
</figure><lb/>
<pb facs="#f0608" n="302v"/>
<pb facs="#f0609" n="303r"/>
<fw place="top" type="sig">76.</fw><lb/>
wohl die Beobachtungen vo<subst><del rendition="#ow">n</del><add place="across">m</add></subst> Morgen und Nachmittag zusam-<lb/>
men, ohne zu bedenken, dass die Kurve der Wärme in der Nacht<lb/>
sich ändert. Indessen ist dieser Unterschied sehr gering, und be-<lb/>
trägt nach meinen Berechnungen kaum 0,1° R. Am besten ist<lb/>
es man addirt das minimum und maximum des ganzen Tages,<lb/>
und nimt das Mittel daraus. <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117642010 http://d-nb.info/gnd/117642010">Alström</persName> hat eine gründliche Ab-<lb/>
handlung dar<subst><del rendition="#s">auf</del><add place="intralinear">über</add></subst> geliefert, nach der Idee von <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117421995 http://d-nb.info/gnd/117421995">Tralles</persName>, der<lb/>
die Temperatur eines Tages durch 4 Parabeln darstellen wolte.<lb/>
<persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116277041 http://d-nb.info/gnd/116277041">Posselt</persName> und <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116250836 http://d-nb.info/gnd/116250836">Poggendorf</persName> gaben Formeln für die Berechnung, und<lb/>
<persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-104234644 http://d-nb.info/gnd/104234644">Gaus</persName> eine sehr gute Formel für die Interpolazion. Die Be-<lb/>
rechnungen des D<hi rendition="#sup #uu">r</hi> <persName resp="#BF" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-104180676 http://d-nb.info/gnd/104180676">Waldek</persName> in Koburg passen nur für eine<lb/>
gewisse Breite: denn bei uns ist das maximum der Wärme<lb/>
um 2 Uhr Nachmittags, <del rendition="#s"><gap reason="illegible" unit="chars" quantity="1"/></del> an andern Orten um 1 Uhr <choice><orig>ppp</orig><reg resp="#CT">pp.</reg></choice><lb/>
Auch die mühsamen <choice><orig>10 jährigen</orig><reg resp="#CT">10-jährigen</reg></choice> Beobachtungen von <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-100055427 http://d-nb.info/gnd/100055427">Brandes</persName><lb/>
in Cuxhaven sind nur von relativer Wichtigkeit. <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117553832 http://d-nb.info/gnd/117553832">Grasmann</persName><lb/>
kam darauf, die Temperatur nach <subst><del rendition="#ow">ei</del><add place="across">d</add></subst>em falschen Gange einer<lb/>
Uhr ohne Kompensazion zu bestimmen, die durch das Thermo-<lb/>
meter berichtigt werden solte: allein die Sache ist zu unsicher.</p><lb/>
<p>Ein wichtiges Resultat ist dies: dass es eine Stunde des Tages<lb/>
<pb facs="#f0610" n="303v"/>
geben mus, die die <choice><abbr>mittl.</abbr><expan resp="#CT">mittlere</expan></choice> <choice><abbr>Temp.</abbr><expan resp="#CT">Temperatur</expan></choice> des ganzen Tages darstelt, einen<lb/>
Tag, der die des Monats giebt, einen Monat, der das Jahr<lb/>
repräsentirt. Dies erhielt man durch 17500 Beobachtungen auf<lb/>
dem Schlosse Leece bei Edinburgh: wenn man um 9 Uhr 13 Min.<lb/>
Morgens, und 8 Uhr 27 Min. Abends beobachtet, so erhält man<lb/>
die mittlere Temperatur des Tages: oder auch, wenn man die <choice><abbr>Temp.</abbr><expan resp="#CT">Temperatur</expan></choice><lb/>
von 8 Uhr Morgens und 8 Uhr Abends addirt, und durch 2 divi-<lb/>
dirt. In Ofen in Ungarn liegt die mittlere Temperatur des Jahres<lb/>
<hi rendition="#et">zwischen dem 15–20 April <choice><abbr>od.</abbr><expan resp="#CT">oder</expan></choice> 18–22 Okt.<lb/>
in Mayland: <choice><orig>––––––– ––––</orig><reg resp="#CT">〃 〃</reg></choice> 15–20 <choice><orig>–––––––</orig><reg resp="#CT">〃 〃</reg></choice> 16–20. <choice><orig>––</orig><reg resp="#CT">〃</reg></choice><lb/>
in Paris: <choice><orig>––––––– ––––</orig><reg resp="#CT">〃 〃</reg></choice> 15–22 <choice><orig>–––––––</orig><reg resp="#CT">〃 〃</reg></choice> 15–22. <choice><orig>––</orig><reg resp="#CT">〃</reg></choice></hi><lb/>
nach <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116299762 http://d-nb.info/gnd/116299762">Bouvard</persName> 20 <subst><del rendition="#ow">J</del><add place="across">j</add></subst>ährigen Berechnungen: wenn man daher die<lb/>
<choice><abbr>mittl.</abbr><expan resp="#CT">mittlere</expan></choice> <choice><abbr>Temp.</abbr><expan resp="#CT">Temperatur</expan></choice> des ganzen Jahres haben will: so braucht man nur<lb/>
den ganzen Oktober hindurch zu beobachten: dieser eignet sich noch<lb/>
besser als der unbeständige April. –</p><lb/>
</div></body></text></TEI>