<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><text><body><div type="session" n="55">   <head type="leftMargin"><choice><orig>17 April <space dim="horizontal"/><hi rendition="#b">55.</hi></orig><reg resp="#CT">55. Vorlesung, <ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/gliederung"><date when="1828-04-17">17. April 1828</date></ref></reg></choice></head><lb/>
<p>Die <hi rendition="#u">Geographie der Pflanzen</hi> selbst verbindet auf das beste die Kli-<lb/>
matologie und Meteorologie mit den organischen Erscheinungen<lb/>
und ist, ihrer Definizion nach, eine Übersicht der dermaligen Ver-<lb/>
theilung der Pflanzen auf der Oberfläche der Erde; ich sage:<lb/>
der dermaligen; um sie von der eigentlichen Geschichte der Pflan-<lb/>
zen zu trennen, mit der man sie wohl früher verwechselt. <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117345822 http://d-nb.info/gnd/117345822">Stroh-<lb/>
meyer</persName> betitelt eine kleine geistreiche Dissertazion: de historia<lb/>
geographica plantarum: doch läst sich dies nach dem la-<lb/>
teinischen Sprachgebrauche sehr gut rechtfertigen; auch <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117387436 http://d-nb.info/gnd/117387436">Will-<lb/>
denow</persName> verbindet Geschichte und Geographie der Pflanzen. Über<lb/>
die Geschichte der Pflanzen haben wir fast nur Hypothesen:<lb/>
allein wir können nach Analogieen schliessen, und nach den<lb/>
kultivirten oder zahmen die wildwachsenden beurtheilen.</p><lb/>
<p>Die Geographie der Pflanzen im engern Sinne ist eine sehr neue<lb/>
Wissenschaft. Zwar von jeher hat man Wasserpflanzen, Alpen-<lb/>
<pb facs="#f0691" n="344r"/>
pflanzen und Wiesenpflanzen <subst><del rendition="#ow"><gap reason="illegible" unit="chars" quantity="1"/></del><add place="across">u</add></subst>nterschieden, aber erst in neuen Zei-<lb/>
ten hat man angefangen, die Stazionen und Habitazionen der<lb/>
Pflanzen gehörig zu sondern. So verwechselte man nicht selten<lb/>
das Palmenklima mit dem Tropenklima, während in der südlichen<lb/>
Hemisphäre<del rendition="#s">n</del> bis zu einer Breite, die der von Lyon analog ist,<lb/>
Palmen vorkommen. Im Persischen unterscheidet man sehr rich-<lb/>
tig das warme Land vom kalten Lande, und ebenfals die Pflan-<lb/>
zen, welche auf beiden wachsen. Die Peruaner unterscheiden die<lb/>
Champayuncas <metamark>?</metamark> oder die Zone der Chinarinde (Chincona) und<lb/>
der baumartigen Farrenkräuter, von der Zone der Punas, in<lb/>
welcher die Pflanzen bis 11000 Fus aufsteigen. Der Kardinal<lb/>
<hi rendition="#u"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118658115 http://d-nb.info/gnd/118658115">Bembo</persName></hi> schrieb im 16<choice><abbr><hi rendition="#sup #uu">￼</hi></abbr><expan resp="#CT"><hi rendition="#sup #uu">ten</hi></expan></choice> <choice><abbr>Jahrh.</abbr><expan>Jahrhundert</expan></choice> sein kleines Werk: Ätna dialogus,<lb/>
worin er die nach einander aufsteigenden Pflanzen am Ätna be-<lb/>
schreibt, und vielleicht hierdurch wurde <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117628905 http://d-nb.info/gnd/117628905">Tournefort</persName>s Phantasie<lb/>
aufgeregt, als er mit dem D<hi rendition="#sup #u">r</hi> <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-122985575 http://d-nb.info/gnd/122985575">Gundelsheimer</persName> (demselben, der den<lb/>
hiesigen botanischen Garten gegründet hat) den Ararat bestieg,<lb/>
und durch die Ähnlichkeit des Aussehns verleitet, in den über-<lb/>
einanderliegenden Vegetazionsschichten die Floren mehrerer<lb/>
Länder, zulezt die lapländische erkennen wolte. Dieselben Ideen<lb/>
<pb facs="#f0692" n="344v"/>
äusserte der grosse <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118573349 http://d-nb.info/gnd/118573349">Linnaeus</persName> in 2 Abhandlungen: de telluris<lb/>
habitabilis incremento und de coloniis plantarum. <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118522027 http://d-nb.info/gnd/118522027">Cook</persName>’s<lb/>
Reisen trugen, fast ohne es zu wissen, viel zur Geographie der<lb/>
Pflanzen bei. So glaubte <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118534432 http://d-nb.info/gnd/118534432">Forster</persName> in der südlichen Hemisphäre<lb/>
dieselben Spezies zu finden, wie in der nördlichen <choice><orig>zB.</orig><reg resp="#CT">z. B.</reg></choice> die Ra-<lb/>
nunculaceen: es waren aber diejenige, welche wir weiter unten<lb/>
mit dem Namen der: ersezenden Arten belegen werden.</p><lb/>
<p>Schon <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116244186 http://d-nb.info/gnd/116244186">Adanson</persName> am Senegal hatte ein Gefühl davon, dass<lb/>
nicht alle Arten in allen Zonen gleichmässig vertheilt sind:<lb/>
dass z. B. die Umbelliferen fast ganz in den Tropen fehlen <choice><orig>pp</orig><reg resp="#CT">pp.</reg></choice><lb/>
So lange man indessen an künstlichen Systemen hing, kon-<lb/>
te man keine klare Einsicht in die Geographie der Pflan-<lb/>
zen gewinnen; und so war es auch mit dem <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118573349 http://d-nb.info/gnd/118573349">Linnae</persName>ischen<lb/>
System: die Zahl der Staubfäden ist zufällig: man hat daher<lb/>
angefangen, mehr die Analogie der Form und innern Beschaf-<lb/>
fenheit aufzusuchen.</p><lb/>
<p>Der Name der Wissenschaft existirte viel früher als sie selbst. Am<lb/>
frühesten hat ihn der D<hi rendition="#sup #u">r</hi> <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116885890 http://d-nb.info/gnd/116885890">Menzel</persName> aus Fürstenwalde ausgesprochen<lb/>
in einer unedirten Flora von Japan. Später <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118604945 http://d-nb.info/gnd/118604945">Bernardin de S<hi rendition="#sup #u">t</hi><lb/>
<pb facs="#f0693" n="345r"/>
Pierre</persName> in seinen Etudes de la Nature, wo er diesem Gegenstande<lb/>
ein eignes Kapitel vol scharfsinniger Bemerkungen widmet. –<lb/>
<persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118947443 http://d-nb.info/gnd/118947443">Giraud-Soulavie</persName> unter dem vielversprechenden Titel: Geographie<lb/>
physique des végétaux de la France méridionale;<note resp="#BF" type="editorial">Vgl. <bibl>Soulavie, Jean Louis Giraud: Les Végétaux. Quillau u. a., Paris 1783. (= Histoire naturelle de la France méridionale. 2. Partie. Bd. 2,1.)</bibl> Online verfügbar: <ref target="http://www.mdz-nbn-resolving.de/urn/resolver.pl?urn=urn:nbn:de:bvb:12-bsb10076534-6">MDZ München, abgerufen am 26.02.2016</ref>.</note> <add place="superlinear"><metamark/>er ist </add>ausserdem ein<lb/>
wunderbarer Mann, welcher behauptet dass die Gebirgsarten des<lb/>
Landes Einflus auf den Karakter der Menschen haben; dass die auf<lb/>
dem Sandboden wohnenden stupider sein müsten als die auf Kalk<lb/>
oder Granit wohnenden. Sein Buch bezieht sich nur auf die kul-<lb/>
tivirten Pflanzen, ist aber darum merkwürdig, weil er das erste<lb/>
Profil, freilich nur für Kastanien und Weinbau (was nachher <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118970550 http://d-nb.info/gnd/118970550">Ar-<lb/>
thur Young</persName> weit besser ausgeführt hat) und eine sehr vague<lb/>
Barometerskala daneben.</p><lb/>
<p>Zwei Messungen gehören nothwendig zu jeder Pflanze 1, die<lb/>
Messung der Höhe des Standortes durch das Barometer, 2, die<lb/>
Messung der Temperatur durch das Thermometer. Es war ein<lb/>
Hauptzwek meiner Reise, dies durch eine Menge von Beobach-<lb/>
tungen festzustellen. Das Verdienst davon gehört nicht mir, sondern<lb/>
meinem unglüklichen Reisegefährten <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118661604 http://d-nb.info/gnd/118661604">Bonpland</persName>. Wir haben<lb/>
6000 Pflanzen zurükgebracht: wovon 3800 neue Spezies, alle nach<lb/>
<pb facs="#f0694" n="345v"/>
Höhe und Temperatur bestimt. Sie finden die Resultate in 2<lb/>
kleinen Werken von mir, die ihnen vielleicht einmal in die Hän-<lb/>
de fallen: de distributione plantarum secundum coeli tempe-<lb/>
riem et montium altitudinem<note resp="#BF" type="editorial">Vgl. <bibl>Humboldt, Alexander von: De Distributione geographica Plantarum secundum Coeli Temperiem et Altitudinem Montium, Prolegomena. Libraria Graeco-Latino-Germanica, Paris 1817.</bibl> Online verfügbar: <ref target="http://dx.doi.org/10.3931/e-rara-23950">e-rara (ETH-Bibliothek Zürich), abgerufen am 09.05.2016</ref>.</note>; und: de Geographia plantarum:<lb/>
in neueren Zeiten ist die Zahl der bestimten und beschriebenen Pflan-<lb/>
zen auf 12000 gestiegen; besonders durch die Bemühungen von<lb/>
<persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118787802 http://d-nb.info/gnd/118787802">Ramond</persName>, der in den Pyrenäen sehr viel Barometerbeobachtungen<lb/>
anstelte; – ferner durch einen treflichen Physiker, den ich schon<lb/>
oft und gern genant habe. <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116817569 http://d-nb.info/gnd/116817569">L. v. Buch</persName>, in der Flora der kanari-<lb/>
schen Inseln und von Skandinavien; – durch <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117560952 http://d-nb.info/gnd/117560952">Wahlenberg</persName>’s Ar-<lb/>
beiten über die Alpen, Lapland und die Karpathen, durch<lb/>
<persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-100240445 http://d-nb.info/gnd/100240445">Parrer</persName>s Beobachtungen am Kaukasus,<note resp="#BF" type="editorial">Vgl. <bibl>Engelhardt, Moritz von u. Parrot, Friedrich von: Reise in die Krym und den Kaukasus. 2 Bde. Realschulbuchhandlung, Berlin 1815.</bibl> Online verfügbar: <ref target="http://www.mdz-nbn-resolving.de/urn/resolver.pl?urn=urn:nbn:de:bvb:12-bsb10430680-6">Band 1, MDZ München, abgerufen am 13.01.2016</ref>, <ref target="http://www.mdz-nbn-resolving.de/urn/resolver.pl?urn=urn:nbn:de:bvb:12-bsb10430681-1">Band 2, MDZ München, abgerufen am 13.01.2016</ref>.</note> <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116442921 http://d-nb.info/gnd/116442921">Decandolle</persName>’s im ganzen<lb/>
südlichen Frankreich, des Dänen <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118867148 http://d-nb.info/gnd/118867148">S<add place="intralinear">c</add>houw</persName> (sprich Sko) der auch<lb/>
eine kleine Pflanzengeographie in deutscher Sprache heraus-<lb/>
gegeben hat.</p><lb/>
<p>Man hat in neueren Zeiten zuviel von der Meteorologie in<lb/>
die Pflanzengeographie gemischt, welche wegen der klimatischen<lb/>
Verbreitung der Gewächse gleichsam parallel mit ihr geht. –<lb/>
<pb facs="#f0695" n="346r"/>
Ich hätte gewünscht, die Geographie der Thiere und Pflanzen gleich-<lb/>
mässig behandeln zu können: allein in der Kentnis der Thiere<lb/>
sind wir noch nicht weit genug vorgerükt, und müssen uns mit<lb/>
wenigen Wahrnehmungen begnügen. So machte schon <hi rendition="#u"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118517252 http://d-nb.info/gnd/118517252">Büffon</persName></hi> die<lb/>
Entdekkung, dass unter den Tropen in der neuen Welt kein Säuge-<lb/>
thier der höhern Klassen vorkomme, das dem der alten Welt<lb/>
gleich sei, und jezt kann man hinzusezen, dass es mit den Pflanzen<lb/>
eben der Fall sei, wenn man einige Küstenpflanzen und wenige<lb/>
Gräser ausnimt. Die Pflanzen und Thiere dagegen der niedern<lb/>
Klassen sind gleichmässig in allen Zonen verbreitet <choice><orig>zB.</orig><reg resp="#CT">z. B.</reg></choice> die Infu-<lb/>
sorien. Manche Pflanzen zeigen die Erscheinung des Wanderns oder<lb/>
Versezens: so ist Oenothera biennis und Erigeron canadense bei<lb/>
uns wild geworden; eben so wie die Perlhühner, Meleagris auf<lb/>
Kuba wild geworden sind. Bei den Thieren fehlt es fast gänzlich an<lb/>
Barometermessungen. Die Insekten, welche beinahe ⅘ aller<lb/>
Thierformen ausmachen, sind nach der Höhe zu welcher sie sich<lb/>
erheben fast gar noch nicht bekannt.</p><lb/>
<p>Wir werden in der Pflanzengeographie 6 <choice><abbr>Abth.</abbr><expan resp="#CT">Abtheilungen</expan></choice> machen können:</p><lb/>
<pb facs="#f0696" n="346v"/>
<list>   <item>1, Beantwortung der Frage, wie weit geht die Pflanzendekke auf der<lb/>
Oberfläche der Erde?</item><lb/>
<item>2, Wieviel Arten giebt es auf der Erde?</item><lb/>
<item>3, Geographische Verschiedenheit in dem Leben der Pflanzen, und in<lb/>
der Mannigfaltigkeit des Natur-anblikkes.</item><lb/>
<item>4, Verbreitung nach Identität der Pflanzen-arten.</item><lb/>
<item>5, –––––- –––– der Zahl. –––––– –––––– –––– Präponde-<lb/>
ranz gewisser Familien, und Wiederkehr von bestimten numeri-<lb/>
schen Verhältnissen.</item><lb/>
<item>6, Störungen, welche die Verbreitung der Pflanzen ändern. Wir-<lb/>
kung des Menschen durch Reisen; Wirkung der Strömungen und<lb/>
andrer Erdbegebenheiten.</item><lb/>
</list><lb/>
<p>1, <hi rendition="#u">Wieweit geht die Pflanzendekke</hi>?</p><lb/>
<p>Dass das Licht zur Pflanzen-organisazion nicht durchaus nö-<lb/>
thig sei, haben wir oben gesehn: hier mus noch bemerkt werden,<lb/>
dass nur Agamen oder Kryptogamen allein sich vom Lichte ent-<lb/>
fernen, und zwar:</p><lb/>
<list>   <item>a, nach der Stazion.</item><lb/>
<item>b, nach der ganzen Beschaffenheit.</item><lb/>
</list><lb/>
<pb facs="#f0697" n="347r"/>
<fw type="sig" place="top">87.</fw><lb/>
<p>Die unterirdischen Pflanzen sind entweder von der <hi rendition="#u">Luft</hi> umgeben,<lb/>
wie im Innern der Bäume, wohin kein Lichtstrahl dringt; unter<lb/>
den Tropen findet man hohle Bäume von 15 bis 20 Fus nicht Um-<lb/>
fang sondern Durchmesser, in denen man einen wahren Reichthum<lb/>
eine ganze messis von Kryptogamen antrift; oder von der <hi rendition="#u">Erde</hi>,<lb/>
wo sie zwar immer mit der Luft in Verbindung stehn, aber doch<lb/>
unmittelbar von der Erde umschlossen werden: wie die Trüffel,<lb/>
Lichen subterraneus und andre, die oft 4–5 Fus in der Erde<lb/>
sizen. Die Tuber-arten sind die grösten Kryptogamen, welche<lb/>
wir kennen. Ich sah in Philadelphia Wilde vom Missouri<lb/>
kommen, welche grosse Trüffelmassen von 6 bis 8 Zoll Durchmes-<lb/>
ser wie Brodte an einem Strikke bei sich trugen. Sie versicherten,<lb/>
dass diese Trüffeln sich getroknet viele Monate halten, und<lb/>
bezeichnen sie mit einer ähnlichen Benennung wie das Brodt:<lb/>
ich konte die Sache nicht g<subst><del rendition="#ow"><gap reason="illegible" unit="chars" quantity="2"/></del><add place="across">en</add></subst>auer untersuchen, doch spricht<lb/>
<choice><abbr>Hr.</abbr><expan resp="#CT">Herr</expan></choice> <persName resp="#SB">Martin</persName> <metamark>?</metamark> in seiner Reise ausführlich davon. Eben so kann man<lb/>
alle Wurzeln als unterirdische Pflanzen betrachten, auch die<lb/>
Samen können sehr lange Zeit im Innern der Erde im Winter-<lb/>
schlaf versenkt liegen, und nach <del rendition="#s">lang</del> vielen Jahren wieder zum<lb/>
<pb facs="#f0698" n="347v"/>
Vorschein kommen. Daher entstehn an Orten Pflanzen, die man<lb/>
früher gar nicht kante. In Wiborg auf Seeland zeigte sich bei der<lb/>
Austroknung eines Seees: Carex cyperoïdes, das man früher in<lb/>
Dännemark gar nicht gekant hatte: auch bei der Zerstörung von<lb/>
alten Druidentempeln soll etwas ähnliches vorgekommen sein.<lb/>
Manche Seepflanzen haben eine bedeutende Länge: ich fand einen<lb/>
Fucus p<subst><del rendition="#s" hand="#GP_pencil">e</del><add place="across" hand="#GP_pencil">y</add></subst>ripherus von 340 Fus Länge, der schräg vom Meeresbo-<lb/>
den in die Höhe steigt.</p><lb/>
<p>Nach Norden hin findet sich unter 75° Breite noch eine ansehnli-<lb/>
che Zahl von Pflanzen, <del rendition="#s"><unclear reason="illegible" cert="high" resp="#CT">Br</unclear></del> wenn man bedenkt, wie kalt es in<lb/>
so grosser Breite des transatlantischen Systems sein mus, wo<lb/>
die isothermen Linien einen kon<subst><del rendition="#s">vexen</del><add place="superlinear">kaven</add></subst> Scheitel haben. <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116048166 http://d-nb.info/gnd/116048166">Parry</persName><lb/>
fand auf der Melville’s insel, deren mittlere Temperatur vielleicht<lb/>
−14° R. beträgt, 60–70 Phanerogamen, worunter Saxifragen und<lb/>
Andromeden: sogar einen kleinen Baum, Salix arctica, der<lb/>
zwar nur 3–4 Zoll <choice><orig><metamark>(<del rendition="#s" hand="#GP_pencil">Fus</del>?)</metamark></orig><reg resp="#CT"><del rendition="#s" hand="#GP_pencil"><metamark>(Fus?)</metamark></del></reg></choice> hoch wird, aber alle Eigenschaften<lb/>
eines Baumes hat.</p><lb/>
<p><hi rendition="#u">Spizbergen</hi> scheint bis jezt das an Pflanzen ärmste Land<lb/>
zu sein. <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117654167 http://d-nb.info/gnd/117654167">Scoresby</persName> fand nur 15 Spezies.</p><lb/>
<p>In der südlichen Hemisphäre hat man lange nicht so viele<lb/>
<pb facs="#f0699" n="348r"/>
Beobachtungen. <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118534432 http://d-nb.info/gnd/118534432">Forster</persName> meinte, dass auf dem Sandwichslande, <subst><del rendition="#ow">w</del><add place="across">d</add></subst>as<lb/>
er aber nur im Vorbeifahren sah, gar keine Pflanze vorhanden<lb/>
sei: allein dies ist ein Irthum: denn <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-172444462 http://d-nb.info/gnd/172444462">Weddell</persName> fand auf den weit<lb/>
südlicher gelegenen Shetlandsinseln noch eine reiche Flora, und<lb/>
eben so <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-133531317 http://d-nb.info/gnd/133531317">Billinghausen</persName> auf dem südlichsten Lande, den Peter und<lb/>
Alexandersinseln.</p><lb/>
<p>Steigt man an den Bergen auf, so finden sich Pflanzen in sehr<lb/>
grossen Höhen. <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117020079 http://d-nb.info/gnd/117020079">Saussure</persName> fand bei seiner Reise auf den Montblanc<lb/>
die Silene acaulis in 10700 Fus Höhe. Dies ist aber nichts im Ver-<lb/>
gleich mit der Andeskette. Hier fand ich beim Aufsteigen auf den<lb/>
Chimboraço eine Umbilicaria in 17100 Fus Höhe: in Klüften,<lb/>
welche sich ohne Schnee erhalten. Von den Phanerogamen steigen<lb/>
die Gentiana und Eudema am höchsten, die ich in 15000 Fus fand.<lb/>
(Auf meiner Karte komt der Name jeder Pflanze 2 mal vor, zu-<lb/>
erst unten, wo <subst><del rendition="#ow">er</del><add place="across">sie</add></subst> anfängt, und dann höher hinauf mit einem Kreuz,<lb/>
gleichsam wo sie abstirbt.) In diesen Höhen <del rendition="#s">aber</del>, ist es nicht so-<lb/>
wohl die Kälte, welche die Pflanzen zerstört, sondern die Schnee-<lb/>
dekke, welche sie nicht fussen läst, sowohl nach den Polen zu,<lb/>
als auch an den Bergen aufwärts. In den untern und mittleren<lb/>
<pb facs="#f0700" n="348v"/>
Regionen aber ist es die Temperatur, welche das Leben der Pflan-<lb/>
zen bestimt; während die thierische Organisazion sich zum Theil<lb/>
ihre Temperatur selbst bereitet. Bei den Pflanzen ist die Respira-<lb/>
zion durch die appendikulären Organe der wichtigste Theil des Lebens:<lb/>
daher ist bei den Gebirgspflanzen die grosse Trokkenheit Hindernis<lb/>
ihrer Ausbreitung. Auch bemerkt man, dass die Alpenpflanzen einen<lb/>
kurzen <choice><orig>Styl</orig><reg resp="#CT">Stiel</reg></choice> und eine grosse Blüte haben, eben so wie kränkelnde<lb/>
und zu junge Pflanzen leichter blühen, und dann welken, nicht als<lb/>
ob das Blühen und Früchtetragen an sich sie erschöpfte, sondern weil<lb/>
es schon ein pathologisches Zeichen ist<choice><sic>;</sic><corr resp="#CT">,</corr></choice> <hi rendition="#u">dass</hi> sie blühen. Das dürre,<lb/>
harzige, haarige der Alpenpflanzen läst sich sehr gut durch<lb/>
den verminderten Barometerdruk erklären, der mit der Respi-<lb/>
razion der Pflanzen zusammenhängt. Die Alpenpflanzen dünsten<lb/>
unter einem geringeren Drukke aus, und werden durch ein reineres<lb/>
Licht zur Trans<add place="superlinear">s</add>pirazion gereizt: daher sind sie mehr resinös als aquös.<lb/>
Aus derselben Ursach kommen die <add place="superlinear"><metamark/>langen </add>Haare: je mehr ein Theil exzitirt<lb/>
wird, um desto stärker entwikkelt er sich: daher ruft die grössere<lb/>
Transspirazion der Alpenpflanzen die Haare hervor. Auch die stär-<lb/>
kere Elektrizität trägt dazu bei, welche sich in diesen Höhen findet.<lb/>
<pb facs="#f0701" n="349r"/>
Es sind hierüber schöne Versuche auf Kosten des östreichischen Kay-<lb/>
sers und der Erzherzöge gemacht worden. – Nicht so wichtig ist<lb/>
nach des jüngern <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117020079 http://d-nb.info/gnd/117020079">Saussure</persName> treflichen Versuchen die <add place="superlinear"><metamark/>chemische </add>Beschaffenheit<lb/>
des Bodens: er hat Pflanzen in <del rendition="#s">F</del> Talk-Kalken und Alaunerde<lb/>
keimen lassen, und gefunden, dass es nicht sowohl auf die chemische<lb/>
Natur der Erde ankömt, ob eine Pflanze wachsen kann, sondern mehr<lb/>
auf seine Qualität, das Wasser bei sich zu behalten. Daher ist es<lb/>
unrichtig, einen spezifischen Unterschied zwischen den Pflanzen zu<lb/>
machen, die blos auf Kalk, Sand <choice><orig>pp</orig><reg resp="#CT">pp.</reg></choice> wachsen sollen. <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116442921 http://d-nb.info/gnd/116442921">Decandolle</persName><lb/>
zeigte, dass die ächte Kastanie (<hi rendition="#u" hand="#GP_pencil">Pharus</hi> Castanea <metamark>?</metamark>) nicht blos<lb/>
<note place="right" hand="#GP_pencil">Fagus<lb/>
</note>   auf Kalkboden wächst: sondern auch auf Granit und vulkanischen<lb/>
Produkten: eben so wie der Buxbaum, der nicht blos auf Kalk fort-<lb/>
komt, wie man behauptete. Von den Alpenpflanzen wächst das<lb/>
Rhododendrum ferrugineum und alpinum ohne Unterschied auf<lb/>
Kalk und Urgebirge.</p><lb/>
<p>2, in wieviel Arten kann die Pflanzendekke zertheilt werden?<lb/>
Dies ist eine der schwierigsten Untersuchungen: denn die Natur ist<lb/>
unendlich an Varietäten. Gärtner wie Botaniker klagen darüber:<lb/>
nicht blos: dass die aus dem Samen gezogenen Pflanzen nicht mehr<lb/>
<choice><sic>derselben</sic><corr resp="#CT">dieselben</corr></choice> sind: sondern dass nicht einmal ein Stekling dem andern<lb/>
<pb facs="#f0702" n="349v"/>
gleich ist. So herschen auf den westindischen Inseln, welche nahe bei-<lb/>
sammen liegen, immer kleine Varietäten in denselben Vögelarten, die<lb/>
in entfernteren Inseln sich noch grösser zeigen. Der grosse Botani-<lb/>
ker <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118674455 http://d-nb.info/gnd/118674455">R. Brown</persName> hat auf meine Bitte einige Untersuchungen hierüber<lb/>
angestelt, indem er die Pflanzenregister derjenigen Botaniker <del rendition="#s">verglich</del>,<lb/>
welche alle Namen leichtsinnig aufgenommen haben, mit solchen ver-<lb/>
glich, welche eine grosse Strenge in der Aufnahme von neuen Spezies<lb/>
zeigen; doch wird dadurch die ganze Menge kaum um ⅒ oder <hi rendition="#sup">1</hi>/<hi rendition="#sub">12</hi><lb/>
vermindert.</p><lb/>
<p>Wissen zu wollen, wieviel Spezies es überhaupt giebt, würde eine<lb/>
müssige Frage sein, die man gar nicht beantworten kann, sondern<lb/>
wir können nur fragen, wieviel sind <hi rendition="#u">bekant</hi>, <hi rendition="#u">beschrieben</hi> und <hi rendition="#u">in den<lb/>
Herbarien</hi>? Nach einer Untersuchung, die ich 1807 mit <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118674455 http://d-nb.info/gnd/118674455">R. Brown</persName><lb/>
angestelt habe, fanden wir 38000 Phanerogamen<lb/>
<hi rendition="#et">6000 Agamen <choice><abbr>od.</abbr><expan resp="#CT">oder</expan></choice> Kryptogamen,<lb/>
zusam̃en – 44000 Spezies.</hi><lb/>
Davon kamen auf die Tropenländer von Amerika 13000.<lb/>
<hi rendition="#et"><choice><orig>― ― ― ―</orig><reg resp="#CT">〃 〃 〃 〃</reg></choice> Asien nur 4500.</hi><lb/>
</p>   <p>In <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116091509 http://d-nb.info/gnd/116091509">Persoon</persName>’s bekantem Enchiridion sind 21000 Phanerogamen be-<lb/>
schrieben. <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116442921 http://d-nb.info/gnd/116442921">Decandolle</persName> aber versichert, dass die Zahl der Pflanzen, wel-<lb/>
che er verglichen und beschrieben habe, sich auf 56000 belaufe; wir<lb/>
<pb facs="#f0703" n="350r"/>
kommen also 60000 <choice><sic>schen</sic><corr resp="#BF">schon</corr></choice> sehr nahe. In den neusten Zeiten ist der<lb/>
Zuwachs an Pflanzen ganz ungemein gros gewesen. Von meiner Reise<lb/>
brachte ich 6000 Pflanzen zurük. Aus Neu Holland sind 3700 Spezies<lb/>
gekommen. Brasilien ist in dieser Hinsicht am merkwürdigsten: hier<lb/>
kante man nach <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116442921 http://d-nb.info/gnd/116442921">Decandolle</persName> im Jahr 1800 nur 500 Spezies: durch<lb/>
die Reisen von <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116759933 http://d-nb.info/gnd/116759933">S<hi rendition="#sup #u">t</hi> Hilaire</persName>, <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118731416 http://d-nb.info/gnd/118731416">Martius</persName> <choice><orig>pp</orig><reg resp="#CT">pp.</reg></choice> kent man jezt 17000: allein<lb/>
in 27 Jahren. Die meisten Reisenden haben dieselbe Quantität, näm-<lb/>
lich ungefähr 6000 Spezies mitgebracht. <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117641049 http://d-nb.info/gnd/117641049">Burchill</persName>, der am Vorgebirge<lb/>
der guten Hofnung einen Flächenraum wie Frankreich durchforschte,<lb/>
brachte über 7000 zurük: die gröste Zahl aus einem einzelnen Lande<lb/>
erreichte der D<hi rendition="#sup #u">r</hi> <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-104208899 http://d-nb.info/gnd/104208899">Pohl</persName>, er brachte aus Brasilien 8000 Spezies.</p><lb/>
</div></body></text></TEI>