<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><text><body><div type="session" n="47">   <head type="rightMargin"><choice><orig><hi rendition="#b">47.</hi><space dim="horizontal"/> 1. April.</orig><reg resp="#CT">47. Vorlesung, <ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/gliederung"><date when="1828-04-01">1. April 1828</date></ref></reg></choice></head><lb/>
<p>Wenn wir uns zu höheren Ansichten erheben, so finden wir,<lb/>
dass die Vertheilung der Wärme auf dem Erdkörper zu den wich-<lb/>
tigsten Momenten gehört, auf welche das Leben und der Kultur-<lb/>
zustand der Menschen basirt sind. Hier ist der Punkt, wo die<lb/>
grosse Lehre von der Vertheilung der Wärme über den Erdkör-<lb/>
per sich an die Geschichte der Menschheit anknüpft. Ebendes-<lb/>
halb fält das Problem ausserhalb des Gebietes einer rein phy-<lb/>
sikalischen Empirie. Man kann nicht läugnen, dass das Klima,<lb/>
und sein erhebender oder niederdrükkender Einflus gleichsam<lb/>
das ganze häusliche und bürgerliche Leben einer Nazion<lb/>
durchdringen. Es hat den grösten Einflus auf die Entwilderung<lb/>
des Menschengeschlechtes: es offenbart sich in dem Karakter,<lb/>
dem Kulturzustande, vielleicht selbst in der Sprach-entwik-<lb/>
kelung einzelner Volkerstämme. Im Abendlande wird es als<lb/>
eine der ältesten geschichtlichen Überlieferungen betrachtet,<lb/>
dass das gemässigte Klima für die Geistes-ausbildung am<lb/>
günstigsten ist: allein das Wort „gemässigt” hat einen so<lb/>
weiten Sinn, dass man nicht immer genau sagen kann, was damit<lb/>
<pb facs="#f0580" n="288v"/>
bezeichnet ist. Zwischen dem 30 <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#CT">und</expan></choice> 45° <choice><abbr>Ndbr.</abbr><expan resp="#CT">Nordbreite</expan></choice> müssen wir im Abend-<lb/>
lande den Hauptsiz alter Kultur und Gesittung annehmen, und<lb/>
in Griechenland insbesondere östlich vom thermäischen Meer-<lb/>
busen bis an den Ausflus des Aous. In den Gegenden wo die<lb/>
mittlere Temperatur des Jahres 11° <unclear reason="illegible" cert="high" resp="#CT">bis</unclear> 14° R. beträgt, wo die<lb/>
<choice><abbr>mittl.</abbr><expan resp="#CT">mittlere</expan></choice> <choice><abbr>Temp.</abbr><expan resp="#CT">Temperatur</expan></choice> der 3 Sommermonate sich bis 20° <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#CT">und</expan></choice> 21° R. erhebt<lb/>
(während sie für Berlin in derselben Zeit kaum 13½° ist)<lb/>
da ist die gesegnete Zone der Oelbäume und andrer treflicher<lb/>
Gewächse. Diese Ansicht herschte schon in der alten religiösen<lb/>
und politischen Geselschaft der Pythagoräer, worüber uns<lb/>
eine merkwürdige Stelle beim <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118594095 http://d-nb.info/gnd/118594095">Photius</persName> erhalten ist, die ich<lb/>
hier anführen werde: <cit><quote>„Die Griechen haben an sittlicher Bil-<lb/>
dung alle Barbaren übertroffen, weil sie den gemässigten<lb/>
Theil der Erde bewohnen. Die Skythen und Aethiopier,<lb/>
von denen die einen durch Kälte, die andern durch Hize<lb/>
gequält werden, sind eben deshalb von heftiger und leiden-<lb/>
schaftlicher Natur. Die Griechen und vor allen die Athener<lb/>
haben verbessert, was ihnen von den Barbaren zugebracht wor-<lb/>
<pb facs="#f0581" n="289r"/>
den ist: Malerei und andre Künste, Mathematik und Wohlre-<lb/>
denheit haben sie zuerst erfunden. Diese Art der Bildsamkeit<lb/>
ist aber dem Lande der Griechen eigen, weil dort die reinsten<lb/>
und dünnsten Lüfte wehen. Attika ist unfruchtbar und dürr,<lb/>
denn eine solche Luftbeschaffenheit schadet dem Ertrage des<lb/>
Bodens, ist aber heilsam den Seelen der Athener.”</quote></cit></p><lb/>
<p>Eine noch ältere Menschenkultur zwischen dem 30 <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#CT">und</expan></choice> 45°<lb/>
<choice><abbr>Nd</abbr><expan resp="#CT">Nord</expan></choice>breite finden wir in Aegypten, Susiana Medien und<lb/>
Persien: hier wo die mittlere Temperatur des Jahres 18 bis 19° <choice><orig>R</orig><reg resp="#CT">R.,</reg></choice><lb/>
die der 3 Som̃ermonate 24° ist, finden wir die fruchtbare Zone<lb/>
des Zukkerrohres. Dies Klima ist dem der Tropen so ähnlich,<lb/>
dass man es nur gemässigt nent, weil es nicht unter den<lb/>
Wendekreisen liegt.</p><lb/>
<p>Einen eben so alten Siz des Menschenkultur finden wir mit-<lb/>
ten unter den Tropen in Meroë, einem leuchtenden Mittel-<lb/>
punkte priesterlich-begründeter Zivilisazion; – in der <choice><orig>Süd West</orig><reg resp="#CT">Süd-West</reg></choice>-<lb/>
ekke von Arabien, berühmt durch die Homeriten und Sa-<lb/>
bäer; – in Indien; nicht dem von <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118501828 http://d-nb.info/gnd/118501828">Alexander</persName> eroberten im<lb/>
<pb facs="#f0582" n="289v"/>
Pendjab, sondern in dem südlich vom Ganges gelegenen, in<lb/>
Cambodja und Dekan. In allen drei Punkten wohnte die<lb/>
Kultur nicht auf Berghöhen, sondern in den Ebnen selbst;<lb/>
wo die <choice><abbr>mittl.</abbr><expan resp="#CT">mittlere</expan></choice> <choice><abbr>Temp.</abbr><expan resp="#CT">Temperatur</expan></choice> im Sommer 26 bis 27° R. erreicht. An-<lb/>
dere Mittelpunkte der Kultur sind durch ein <subst><del rendition="#s">wildes</del><add place="superlinear">unbeständiges</add></subst> Kli-<lb/>
ma ausgezeichnet: so <hi rendition="#u">Benares</hi> in Indien, aber den Bergen<lb/>
schon näher gelegen, wo man eine Masse von Beobachtun-<lb/>
gen mit maxima-thermometern von <persName>Symes</persName> <metamark>?</metamark> angestelt<lb/>
hat, durch welche es erwiesen ist, dass dort die Hize im<lb/>
Sommer bis 34° R. <del rendition="#s">stei</del> im Schatten steigen kann, wäh-<lb/>
rend sie im Winter bis auf <unclear reason="illegible" cert="high" resp="#CT">+</unclear>6° sinkt: hier ist also ein<lb/>
ganz unverhältnismässiger Unterschied in den Jahres-<lb/>
zeiten. Vom Aequator an bis 45° <choice><abbr>NBr.</abbr><expan resp="#CT">Nordbreite</expan></choice> wo die mittlere<lb/>
Temperatur zwischen 11 und 22° sich hält, da ist das<lb/>
schöne Klima des Oelbaums, des Weinstoks, der Dattel-<lb/>
palme und des Zukkerrohres. Unmöglich ist es nicht,<lb/>
dass die Kultur in diesen schönen Himmelstrich einge-<lb/>
<pb facs="#f0583" n="290r"/>
<fw type="sig" place="top">73.</fw><lb/>
wandert sei, wenigstens haben wir keine sichern Data da-<lb/>
rüber: allein Memphis, Babylon und Iran, wo eine so<lb/>
hohe und ausgedehnte Kultur herschte, stehn diesen Ideen<lb/>
entgegen, und zeigen, dass die Zivilisazion ihre Ursize auch<lb/>
unter den Tropen haben kann.</p><lb/>
<p>Ganz anders wirkt die Kälte auf die menschlichen<lb/>
Verhältnisse. In jenen Gegenden, wo die mittlere Temperatur<lb/>
des Jahres −1 bis 1,5° R. beträgt, wo die des Sommers<lb/>
sich nicht über +7° R. erhebt, (bei welcher Temperatur<lb/>
erst die Birken anfangen auszuschlagen) da kann das<lb/>
Menschengeschlecht nicht besonders gedeihen, noch we-<lb/>
niger zur Kultur sich erheben. Da wo nicht einmal<lb/>
die mehlreichen Gräser fortkommen, die dem Menschen<lb/>
zur hauptsächlichsten Nahrung angewiesen sind, da<lb/>
kann keine Geistesausbildung Statt finden; (am höch-<lb/>
sten hinauf gedeihen die Gerste und die Kartoffeln)<lb/>
dies ist das ganze nördliche Asien über 60° <choice><abbr>NBr.</abbr><expan resp="#CT">Nordbreite</expan></choice><choice><sic/><corr resp="#CT">,</corr></choice> in<lb/>
<pb facs="#f0584" n="290v"/>
Amerika fängt diese traurige Zone schon unter 53° an,<lb/>
und erstrekt sich aufwärts vom Parallelkreise des südli-<lb/>
chen Labrador.</p><lb/>
<p>In Europa ist der nördliche Theil, die skandinavische<lb/>
Halbinsel so gegliedert, und ihr Klima durch die oben-<lb/>
erwähnten Ursachen so gemildert, dass Gerste unter<lb/>
69½° bis Lingnoch <metamark>?</metamark> hinauf gebaut wird, nach <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116817569 http://d-nb.info/gnd/116817569">L. v. Buch</persName><lb/>
und <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117560952 http://d-nb.info/gnd/117560952">Wahlenberg</persName>. Jener Strich aber in Asien, zwischen<lb/>
den Flüssen Lena, Jenisei und Obi, wo Finnen und<lb/>
Tschuden wohnen, ist der sittlichen Bildung immer schäd-<lb/>
lich gewesen. Diese Völker sind noch Barbaren zu nennen<lb/>
gegen die zwar auch ungebildeten Bewohner der Berg-<lb/>
rükken von Zentral-asien. Denn wenn auch Mittel-<lb/>
asien nie Epoche gemacht hat, weder in der Völker<subst><del rendition="#ow">,</del><add place="across">-</add></subst> noch<lb/>
in der Kulturgeschichte: so gehört doch der Flor von<lb/>
Kaschgar zu den schönen Zeitpunkten: eben so die mongo-<lb/>
lische Herschaft; <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-101926820 http://d-nb.info/gnd/101926820">Olug Beg</persName> aus dem Stamme der<lb/>
<pb facs="#f0585" n="291r"/>
Timuriden begünstigte sogar die Astronomie: die Stern-<lb/>
warte von Samarkand war zu ihrer Zeit berühmt: doch<lb/>
war dies alles nur, wie wir oben gesehn haben, ein Ab-<lb/>
glanz der <del rendition="#s"><gap reason="illegible" unit="chars" quantity="1"/></del> arabischen Kultur.</p><lb/>
<p>Klimate, wo die <choice><abbr>mittl.</abbr><expan resp="#CT">mittlere</expan></choice> <choice><abbr>Temp.</abbr><expan resp="#CT">Temperatur</expan></choice> +2 und 3° R. beträgt, sind<lb/>
der Entwilderung des Menschengeschlechtes ebenfals<lb/>
sehr ungünstig. Zwar finden wir im höchsten Norden,<lb/>
in Island, die Blüte der skandinavischen Dichtkunst,<lb/>
allein es scheint, als ob sie von fernher hereingebracht<lb/>
wäre.</p><lb/>
<p>Nicht so mit der Wärme; – sie hindert die freie<lb/>
Muskelbewegung <del rendition="#s">ist</del> nicht, und überhebt den Menschen<lb/>
der ängstlichen Sorge für seine Unterhaltung.</p><lb/>
<p>Unter allen Instrumenten ist das Thermometer das-<lb/>
jenige, was den Menschen die meisten Ideen gegeben<lb/>
hat: denn die Betrachtungen über die Vertheilung der<lb/>
Wärme auf dem Erdkörper führten zu neuen Ideen über<lb/>
<pb facs="#f0586" n="291v"/>
Akkerbau, Handel und Kultur überhaupt: kein Instrument<lb/>
erweiterte so sehr den Horizont, als grade dieses. Es wurde<lb/>
1600 von <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-100816207 http://d-nb.info/gnd/100816207">Drebbe</persName> <metamark>?</metamark> in Alkmaar erfunden, aber lange noch<lb/>
nicht benuzt. Merkwürdig ist es, dass der grosse <hi rendition="#u"><persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118720066 http://d-nb.info/gnd/118720066">Halley</persName></hi><lb/>
seine vielen <add place="superlinear"><metamark/>theoretischen </add>Untersuchungen über die Vertheilung der<lb/>
Wärme auf der Erde ohne Thermometer gemacht hat.<lb/>
<hi rendition="#u"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118749420 http://d-nb.info/gnd/118749420">Reaumur</persName></hi> in Paris hat das Verdienst, dass er zuerst<lb/>
das Thermometer anwendbar machte, indem es durch<lb/>
ihn vergleichbar wurde. Er gab sie mehreren Reisenden,<lb/>
besonders Jesuiten mit, die nach dem innern Afrika<lb/>
und Indien gingen, und nun erst wurde es möglich,<lb/>
die Temperaturen dieser Länder mit der von Paris zu<lb/>
vergleichen. Damals klagte man sogar das Instru-<lb/>
ment an, indem man nicht glauben wolte, dass die<lb/>
hohen Wärmegrade bis 28°, die man bei uns auch zu-<lb/>
weilen findet, unter den Tropen so selten seien: man<lb/>
stelte sich vor, dass das Thermometer dort bis 60° R.<lb/>
und noch höher hinaufgehn müste; man vergas, dass<lb/>
<pb facs="#f0587" n="292r"/>
die Dauer einer Wirkung die Stärke derselben überwiegt,<lb/>
und die Hize würde unter den Tropen noch viel uner-<lb/>
träglicher sein, wenn man dort so lange Tage hätte<lb/>
als bei uns: so aber ist die Sonne regelmässig 12 Stun-<lb/>
den unter dem Horizonte, und die Wärme des einen<lb/>
Tages kann sich daher nicht gleich an die Wärme des<lb/>
vorangehenden anschliessen. Auch schwächt unter den<lb/>
Tropen die Luft die Lichtstralen weniger beim Durch-<lb/>
gange: die Wärmestralung der Erde gegen den wolken-<lb/>
freien Himmel ist überaus gros: daher kühlt sich die<lb/>
Oberfläche der Erde in der Nacht mehr ab.</p><lb/>
<p>Von der Temperatur der Wendekreise selbst wissen wir<lb/>
mehr, als von der des Aequators: denn viele <choice><sic>bedeutenden</sic><corr resp="#CT">bedeutende</corr></choice><lb/>
Städte liegen grade unter den beiden Tropici: Vera Cruz,<lb/>
Havannah, Macao und Kalkutta liegen beinahe unter<lb/>
23½° <choice><abbr>Nd Br.</abbr><expan resp="#CT">Nordbreite</expan></choice> und in der südlichen Hemisphäre haben<lb/>
wir Rio de Janeiro in derselben Lage. – Das maximum<lb/>
<pb facs="#f0588" n="292v"/>
der Temperatur der Sommermonate ist unter den Tropici<lb/>
grösser als unter dem Aequator selbst: aus mehrerer Grün-<lb/>
den. Unter dem Aequator geht zwar die Sonne durch den<lb/>
Zenith, aber es liegen mehrere Monate dazwischen, ehe<lb/>
sie wieder <unclear reason="illegible" cert="high" resp="#CT">d<subst><del rendition="#ow"><gap reason="illegible" unit="chars" quantity="1"/></del><add place="across"><unclear reason="illegible" cert="high" resp="#CT">a</unclear></add></subst>h</unclear>in; unter den Tropici bleibt sie länger im<lb/>
Zenith, und ihre Bewegung ist langsamer, daher erregt<lb/>
sie mehr Hize. Merkwürdig ist es, dass <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118538357 http://d-nb.info/gnd/118538357">Geminus</persName> die<lb/>
meisten dieser Gründe sehr richtig angiebt, besonders<lb/>
den von der langsamen Bewegung der Sonne unter den<lb/>
Tropici.</p><lb/>
<p><hi rendition="#u">Von der Temperatur der Ebnen in der Nähe von Bergen.</hi></p><lb/>
<p>Die Einwirkung der Berge auf die Temperatur der Ebnen<lb/>
ist sehr verschieden, bald erwärmend bald erkältend, je nach<lb/>
den Lage und Himmelsgegend. Wo die Bergthäler in die Ebnen<lb/>
auslaufen, da wirken sie wärmend, als Polygonalfiguren;<lb/>
die der Sonne eine grössere Fläche anbieten: schüzend, wo sie<lb/>
die kälteren Luftströme abhalten: erkältend, wo sie dieselben<lb/>
aufhalten; wenn also bei uns eine Bergkette im Süden einer<lb/>
<pb facs="#f0589" n="293r"/>
Ebne hinzieht, so wird diese dadurch erkältet, weil die Nordwinde<lb/>
aufgehalten werden. Vom Harz bis zum Ural findet sich<lb/>
nördlich eine Ebne, die kaum von kleinen Hügelreihen durchzo-<lb/>
gen wird, die die Nordwinde nicht abhalten können: daher ist<lb/>
das Klima der Ebne kälter, als es sein solte: doch hat man<lb/>
diesem Grunde zu viel Gewicht beigelegt. Die älteren Schriftsteller<lb/>
z. B. <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-11855140X http://d-nb.info/gnd/11855140X">Hippocrates</persName> haben sich mehr an Localphänomene ge-<lb/>
halten, als dass sie das Ganze richtig verstanden hätten: doch<lb/>
kann man dies dem grossen Griechen um so weniger verdenken,<lb/>
da er einen Kontinent vor sich hatte, der wie keiner anderer, re-<lb/>
gelmässig gegliedert ist. Ganz <choice><abbr>Nd</abbr><expan resp="#CT">Nord</expan></choice>amerika und <choice><orig><choice><abbr>Nd</abbr><expan>Nord</expan></choice> Asien</orig><reg resp="#CT"><choice><abbr>Nd</abbr><expan>Nord</expan></choice>-Asien</reg></choice> sind<lb/>
den erkältenden Nordwinden ohne Schuz ausgesezt, deshalb ist<lb/>
ihre mittlere Temperatur so niedrig. Die Berge welche als<lb/>
erhobene Erdmassen oder Zapfen sich <subst><del rendition="#ow">in</del><add place="across">au</add></subst>f dem Boden des Luft-<lb/>
meeres erheben, erwärmen sich im Sommer anders, als die<lb/>
umgebende Luft. Eine kahle Bergspize mus erkältend wirken,<lb/>
weil sie in der Nacht mehr Kälte stralt, als das umgebende<lb/>
Erdreich: allein eine grüne bewachsene Bergmasse wird mehr<lb/>
Sonnenstralen absorbiren, und daher die Luft erwärmen.</p><lb/>
<pb facs="#f0590" n="293v"/>
<p>Eine Bergspize erkältet, indem bei Tage ein warmer Luftstrom<lb/>
an ihren Seiten in die Höhe steigt: <del rendition="#s"><unclear reason="illegible" cert="high" resp="#CT">dah</unclear></del> der allerlei leichte<lb/>
Körper mit sich fortführt: daher findet man Insekten auf<lb/>
Höhen von 18000 Fus, daher <choice><orig>weitentfernt-wachsende</orig><reg resp="#CT">weitentfernt wachsende</reg></choice> Gräser auf<lb/>
der Silla von Caracas. In der Nacht dagegen geht ein Luft-<lb/>
strom von der Spize des Berges abwärts. Allein auch diesem<lb/>
Einflusse darf man auf die Temperatur eines Ortes nicht zuviel<lb/>
zuschreiben. Endlich erkälten die Berge noch, insofern sie Schat-<lb/>
ten geben, und den am Fusse liegenden Ebnen die Sonnenstra-<lb/>
len früher entziehn.</p><lb/>
<p>Weit mehr als alle Gebirge wirkt auf die Temperatur eines<lb/>
Ortes der Zustand der Ebne selbst, und es sind hi<subst><del rendition="#ow"><gap reason="illegible" unit="chars" quantity="1"/></del><add place="across">e</add></subst>r eine<lb/>
Menge von Bedingungen zu beachten, die auf vielfache<lb/>
Weise in das Klima eingreifen. Nicht allein die chemische<lb/>
oder geognostische Beschaffenheit der Ebne kömt hier<lb/>
in Anschlag, sondern auch das Ansehn ihrer Oberfläche und<lb/>
besonders ihre Farbe. Ganz anders wird der Zustand, wenn<lb/>
sie dunkel ist oder hell, rauh oder eben, mit Rasen oder<lb/>
<pb facs="#f0591" n="294r"/>
<fw type="sig" place="top">74.</fw><lb/>
mit Sand bedekt; <choice><sic>ober</sic><corr resp="#CT">ob</corr></choice> Thonschiefer, Sandstein oder Flözkalk<lb/>
darauf vorkomt <choice><orig>pp</orig><reg resp="#CT">pp.</reg></choice> ob die Luft darüber trokken oder feucht,<lb/>
ruhig oder bewegt ist. <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118524089 http://d-nb.info/gnd/118524089">Davy</persName> in seiner Agricultur-chemie<lb/>
führt eine Menge Versuche an, die er mit verschiedenen<lb/>
Erdarten nach ihrer relativen Erwärmung und Erkältung<lb/>
gemacht. Ein schwarzes Erdreich 1 Stunde der Sonne aus-<lb/>
gesezt, erhizte sich von 15 bis auf 25° R. ein weislicher<lb/>
Mergel, also eine dekomponirte Gebirgsart nur von 15 bis 16½°.<lb/>
Dafür steht aber die nächtliche Erkältung durch Wärme-<lb/>
stralung mit der Erhizung in demselben Verhältnis: weil<lb/>
alle guten Wärmeleiter die Wärme eben so leicht wieder<lb/>
ausstralen, oder, wenn man will, gute Kälteleiter sind: der<lb/>
schwarze Boden, in der Nacht einem wolkenfreien Himmel<lb/>
ausgesezt, verlor in einer halben Stunde 7° R. der weisse<lb/>
nur 2°.</p><lb/>
<p>Die <hi rendition="#u">Moräste und Wälder</hi> sind wichtig für die Temperatur<lb/>
einer Ebne. Schon die Alten haben es eingesehn, dass die Mo-<lb/>
räste, wenn sie im Winter <hi rendition="#u">nicht</hi> frieren, temperirend auf die<lb/>
<pb facs="#f0592" n="294v"/>
Athmosphäre einwirken, grade wie das Meer, welches Wärme<lb/>
und Kälte mildert. Wo sie aber frieren, da bilden sie gleich-<lb/>
sam Gletscher im flachen Lande, die oft bis in den Juny<lb/>
hinein nicht aufthauen, und eine Menge Wärme aus der<lb/>
Luft absorbieren. Da wirken sie also erkältend. Die Wälder<lb/>
erkälten nicht durch den Schatten, den sie geben, wie man<lb/>
dies gewöhnlich annimt, sondern als wärmestralende Kör-<lb/>
per. Es ist durch <hi rendition="#u"><persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-124462286 http://d-nb.info/gnd/124462286">Wells</persName>’</hi> schöne Versuche erwiesen, dass dünne<lb/>
Flächen, Pappierstreifen, Wolle <choice><orig>pp</orig><reg resp="#CT">pp.</reg></choice> wenn sie dem wolkenfreien<lb/>
Himmel bei Nacht ausgesezt werden, sich schneller <subst><del rendition="#s">Er</del><add place="across">erkälten</add></subst>,<lb/>
als dikke Flächen: darauf beruht die erkältende Eigenschaft<lb/>
der Wälder; im Winter wirft der Baum sein appendikuläres<lb/>
System ab, und lebt allein auf seiner holzigen Axe: im<lb/>
Sommer aber stralt jedes Blatt Wärme, und erkältet die<lb/>
umgebende Luft.</p><lb/>
<p>Unter den Tropen überall, und bei uns auf den Bergen<lb/>
ist die Stralung des Bodens stärker, als in unsern Ebnen,<lb/>
wo die Luft feuchter und dunstiger ist: daher ist auf den<lb/>
<pb facs="#f0593" n="295r"/>
lezten bei Tage die Wirkung der Sonne im Verhältnis stärker.<lb/>
In Peru, wo es nie regnet, kann man dennoch lange Zeit hin-<lb/>
durch die Sonne und den Mond mit blossen Augen betrachten,<lb/>
weil ein nebelartiger Dunst, die garūa, den Himmel mehrere<lb/>
Monate lang umschleiert. Daher ist es glaublich, dass die<lb/>
Peruaner die Sonnenflekken früher gekant haben, als die Chi-<lb/>
nesen. (Die Araber glaubten, Merkur sei von der Sonnenschei-<lb/>
be sichtbar.) Wenn in jenen Ländern die Sonne 5–6 Monate<lb/>
lang, nur als eine rothe Scheibe erscheint, so kann es kom̃en,<lb/>
dass das Thermometer bis auf +13° R. sinkt, eine dort sehr<lb/>
bedeutende Kälte, die dem Akkerbau oft Gefahr bringt. –</p><lb/>
<p>In <hi rendition="#u">Caxamarca</hi>, das 10000 Fus über dem Meere liegt, ist die<lb/>
mittlere Temperatur +14° R. welches mit dem schönen Klima<lb/>
von Bordeaux und Marseille übereinstimt; dennoch <subst><del rendition="#s">ge</del><add place="superlinear">er</add></subst>friert<lb/>
im Sommer das Getreide fast alle Monate, und es ist natür-<lb/>
lich, dass dies auch auf den Zustand der Menschen Einflus<lb/>
hat. Da dies Thermometer in Caxamarca <hi rendition="#u">nie</hi> auf ±0° <choice><orig>R</orig><reg resp="#CT">R.</reg></choice> sinkt,<lb/>
und doch das Getreide erfriert, so sieht man, dass dies blos<del rendition="#s">se</del> eine<lb/>
<pb facs="#f0594" n="295v"/>
Wirkung von der starken Wärmestralung der dünnen Halme ist.<lb/>
Den Kältegrad zu bestimmen, den diese Körper erreichen, ist nicht<lb/>
gut möglich, da keine Thermometerkugel klein genug ist, um<lb/>
sie in das Parenchyma der Pflanzen zu bringen. Der tiefste<lb/>
Stand des Thermometers in Caxamarca ist +3° R.: allein auf<lb/>
die Stralung kann man wenigstens noch 6° rechnen, und so ist<lb/>
es möglich, dass das Getreide sehr leicht erfriert.</p><lb/>
</div></body></text></TEI>