<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><text><body><div type="session" n="35">   <head type="rightMargin"><choice><orig><hi rendition="#b">35.</hi><space dim="horizontal"/> 5. März.</orig><reg resp="#CT">35. Vorlesung, <ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/gliederung"><date when="1828-03-05">5. März 1828</date></ref></reg></choice></head><lb/>
<p>Der Prozes, durch welchen die Gebirgsarten gebildet werden, so weit wir<lb/>
ihn nämlich nach unsrer geringen Kentnis des Innern der Erde<lb/>
verfolgen können, ist dreierlei: durch unorganische Kräfte geschieht die<lb/>
Bildung auf 2<hi rendition="#sup #uu">erlei</hi> Art, durch organische auf eine<choice><sic>.</sic><corr resp="#CT">:</corr></choice></p><lb/>
<list>   <item>1, unorganische Bildung<choice><sic>.</sic><corr resp="#CT">:</corr></choice>   <list>   <item>a, durch Quellen; offenbart sich in den Süswasserformazionen, als<lb/>
Niederschlag aus kalten und warmen Quellen, oder durch Anschwem-<lb/>
mung, Strömung und Fortführung der lokkern Theile.</item><lb/>
<item>b, durch vulkanische Wirkungen, als Laven, Porphyrmassen,<lb/>
Granit, Tuff, entweder trokken zusammengehäuft an dem<lb/>
Krater emporsteigend, <del rendition="#s">als</del> oder als Konglomerat im wahren<lb/>
Sinne des Wortes.</item><lb/>
</list>   </item><lb/>
<item>2, organische Bildung: sichtbar an den Koralleninseln: die Gehäuse<lb/>
und Wohnungen der Koralle steigen durch Anbau über die<lb/>
Meeresfläche empor, und zerbrökkeln sich.   </item><lb/>
</list>   <p>Die vulkanischen Gesteine werden oft in Geselschaft der Konglome-<lb/>
rate gefunden, indem sie <add place="superlinear"><metamark/><choice><orig>die Gesteine </orig><reg resp="#CT">(die Gesteine) </reg></choice></add>durch Zertrümmerung der Lagen von den<lb/>
Konglomeraten umgeben werden. Hievon sah ich ein sehr merk-<lb/>
würdiges Beispiel in den Antillischen Inseln, südlich von Kuba,<lb/>
bei den durch <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118564994 http://d-nb.info/gnd/118564994">Kolumbus</persName> berühmt gewordenen Gärten des Königs<lb/>
und der Königin, wo sich eine Menge Koralleninseln mit Konglomera-<lb/>
ten zeigen.</p><lb/>
<pb facs="#f0410" n="203v"/>
<p>Indem ich nun zu den Vulkanen zurükkehre, bemerke ich, dass<lb/>
zu einem eigentlichen Vulkan nicht blos ein einzelner Ausbruch<lb/>
gehört: sondern eine Folge von Erupzionen. Solche einzelnen Er-<lb/>
scheinungen finden sich oft auf vulkanischem <hi rendition="#u">Boden</hi>. Wir wissen<lb/>
durch den vortreflichen ägyptischen Reisenden, <choice><abbr>H￼.</abbr><expan resp="#CT">Herrn</expan></choice> <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-11669811X http://d-nb.info/gnd/11669811X">Rüppel</persName>, dass<lb/>
auf Lipari sich 300 Fus hoch eine Tuffschicht befindet, welche<lb/>
durch feldspathartige Lava <subst><del rendition="#ow"><gap reason="illegible" unit="chars" quantity="1"/></del><add place="across">s</add></subst>o hoch gehoben wurde. <del rendition="#s">Sol</del> Ein-<lb/>
zelne Ausbrüche finden sich in unserer Geschichte, aber von<lb/>
der Bildung eines permanenten Vulkans auf dem Boden<lb/>
des troknen Luftmeeres ist noch kein Beispiel vorhanden,<lb/>
so weit wir die Geschichte dieser Erscheinungen verfolgen<lb/>
können.</p><lb/>
<p>An seiner Spize ist der Pic von Teneriffa in dem Zustand einer<lb/>
Solfatara, wie die phlegraischen Felder bei Pozzuoli, dagegen<lb/>
geschehn an seinen Seiten noch manchmal Lavaausbrüche, er<lb/>
ist also immer noch ein eigentlicher und zwar Zentralvulkan<lb/>
zu nennen.</p><lb/>
<p>Die Vulkane sind ihrer Gestalt nach meist kegelförmig, doch giebt<lb/>
es Ausnahmen: so bildet der Pichincha, (höher als der Mont-<lb/>
blanc) einen langen mauerartigen Rükken: scheint also auf einer<lb/>
<pb facs="#f0411" n="204r"/>
Spalte zu stehn. Der gröste bekante Vulkan, der Kotopaxi ist wieder<lb/>
ein kegelförmiger Trachytberg: er ist <subst><del rendition="#ow"><unclear reason="illegible" cert="low" resp="#CT">3</unclear></del><add place="across">5</add></subst> mal höher als der Vesuv, <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#CT">und</expan></choice><lb/>
1½ als der Pic von Teneriffa. Eine schöne Abbildung findet man<lb/>
in meinen Vues pittoresques pp.</p><lb/>
<p>Vergleichende Maase.</p><lb/>
<table>   <row>   <cell/>   <cell>Höhe des Aschen<subst><del rendition="#ow">g</del><add place="across">k</add></subst>egels.</cell>   <cell>ganze Höhe des Vulkans.</cell>   </row><lb/>
<row>   <cell>Vesuv.</cell>   <cell><choice><orig>– –</orig><reg resp="#CT">〃 〃 〃</reg></choice> 1338 Fus nach<lb/>
meiner lezten Messung</cell>   <cell>3750</cell>   </row>   <lb/>
<row>   <cell>Ätna</cell>   <cell><choice><orig>– –</orig><reg resp="#CT">〃 〃 〃</reg></choice> 1020. <choice><orig>–</orig><reg resp="#CT">〃</reg></choice></cell>   <cell>10,200 nach sehr übereinstim-<lb/>
menden Messungen von <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118804790 http://d-nb.info/gnd/118804790">Saussure</persName>,<lb/>
<persName resp="#BF" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-115661123 http://d-nb.info/gnd/115661123">Scope</persName> <metamark>(?)</metamark> und <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118703897 http://d-nb.info/gnd/118703897">Herschel jun.</persName></cell>   </row><lb/>
<row>   <cell>Pic</cell>   <cell><choice><orig>– –</orig><reg resp="#CT">〃 〃 〃</reg></choice> 504. <choice><orig>–</orig><reg resp="#CT">〃</reg></choice></cell>   <cell>11430.</cell>   </row><lb/>
</table>   <p>Die Höhe des Aschenkegels nimt also ab, jemehr die des Berges<lb/>
zunimt: nicht als ob dies ein allgemeines Gesez sein solte: es<lb/>
hängt ganz natürlich damit zusammen, dass die kleinen Vul-<lb/>
kane mehr an der Spize auswerfen, wo der Aschenkegel sich bildet,<lb/>
die grossen dagegen öfter Seitenausbrüche haben.</p><lb/>
<p>Bei manchen fehlt der Ausbruchskrater, den man nicht mit<lb/>
dem Erhebungskrater verwechseln mus; dann findet sich nur ein<lb/>
einziger Lavastrom. Eine Ausnahme von dieser durchgehenden<lb/>
Regel fand ich beim <hi rendition="#u">Antisana</hi>, der, weit höher als der Montblanc,<lb/>
<pb facs="#f0412" n="204v"/>
auf einer Ebne von 12000 Fus Höhe liegt, wo die Luft so dünn ist,<lb/>
dass, wenn man auf den Weiden das Rindvieh jagt, dieses sehr<lb/>
bald eine Menge Blut auswirft, weil in so dünner Luft auch eine<lb/>
geringe Muskelbewegung das Blut heftig in Wallung sezt. Der<lb/>
Antisana hat keine Öfnung auf dem Gipfel, und doch sieht<lb/>
man viele Lavaströme an ihm herabfliessen, die aber vielleicht<lb/>
gleichzeitig entstanden sein können. Der Chimboraço, welcher<lb/>
auch ein trachytischer Dom ist, hat keinen Krater, aber ich<lb/>
war so glücklich, einen kleinen Seitenauswurf von Lava zu<lb/>
finden, einen Ausbruch dampfartiger Substanzen, nahe von<lb/>
dem Orte, der im mexikanischen der Feuerberg heist, auf der-<lb/>
selben Ebne von Tapia, wo ich die trigonometrische Mes-<lb/>
sung des Chimboraço anstelte.</p><lb/>
<p>Der Vesuv, welcher zu den kleinsten Vulkanen gehört, hat<lb/>
dennoch einen Krater von 1600 Fus Durchmesser.</p><lb/>
<p>Der Pic von Teneriffa nur 300 Fus. <choice><sic>einen</sic><corr resp="#CT">Einen</corr></choice> 2<choice><abbr><hi rendition="#sup #u">￼</hi></abbr><expan resp="#CT"><hi rendition="#sup #u">ten</hi></expan></choice> Krater, den von<lb/>
Chahorra entdekte <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-102458561 http://d-nb.info/gnd/102458561">Cordier</persName> erst im vorigen Jahrhundert.</p><lb/>
<p>Man glaubte lange, dass die Höhe der Kraterwände unbeständig<lb/>
sei: allein neuere Messungen haben gezeigt, dass ihre Höhe sich<lb/>
sehr gleich bleibt:</p><lb/>
<p>Der Vesuv ist sehr oft gemessen:<lb/>
<pb facs="#f0413" n="205r"/>
<list>   <item>1773 von <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118804790 http://d-nb.info/gnd/118804790">Saussure</persName>.</item><lb/>
<item>1803, <choice><orig>–</orig><reg resp="#CT">〃</reg></choice> <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116817569 http://d-nb.info/gnd/116817569">L. v Buch</persName>, <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118716581 http://d-nb.info/gnd/118716581">Gay Lussac</persName> und mir.</item><lb/>
<item>1822 wiederum von mir.</item><lb/>
</list>   also ein Zwischenraum von fast 50 Jahren, und in diesen haben die<lb/>
Kraterwände ihre Höhe unbedeutend wenig verändert, ja die Rocca<lb/>
del Palo ist eher etwas gestiegen. 1794 war die nördliche Spize<lb/>
500 Fus niedriger als die südliche: sie ist seitdem wieder von<lb/>
Lord <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117578789 http://d-nb.info/gnd/117578789">Miltown</persName> und von mir gemessen worden, und es hat sich<lb/>
nur ein geringer Unterschied gefunden.</p><lb/>
<p><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116817569 http://d-nb.info/gnd/116817569">L. von Buch</persName> hat die Bemerkung zuerst gemacht, dass die Tiefe<lb/>
des Kraters das Maas für die wahrscheinliche Entfernung<lb/>
der Erupzion ist: nach der Erupzion von 1822 sank der Boden des<lb/>
Kraters bis 600 Fus tief, während er vorher so weit über den<lb/>
Rand gehoben wurde, dass man den Boden des Kraters von<lb/>
Neapel aus sehr deutlich sehn konte; <del rendition="#s">wa<unclear reason="illegible" cert="low" resp="#CT">l v</unclear></del> jezt bildet er<lb/>
wieder ein Thal auf dem Rükken des Berges mit einzelnen<lb/>
Schlakkenkegeln darin: vor dem Ausbruch von 1822 war der Boden<lb/>
des Kraters an 200 Fus <subst><del rendition="#s">tief</del><add place="intralinear">hoch</add></subst> über den Rand emporgestie-<lb/>
gen: daher sind die Nachrichten falsch, in denen man lieset,<lb/>
dass die Spize des Kraters eingestürzt sei: es ist nur der durch<lb/>
<pb facs="#f0414" n="205v"/>
elastische Dämpfe gehobene Schlakkenkegel in der Mitte des Kra-<lb/>
ters, die Wände bleiben sich in ihrer Höhe sehr gleich.</p><lb/>
<p>Die Dikke des Kraters ist sehr bedeutend, und doch sind<lb/>
die heissen Dämpfe im Stande, in jenen Gegenden, wo er sich<lb/>
mit Schnee bedekt, den Schnee in einer Nacht zu schmelzen.<lb/>
So geschah es beim Kotopaxi, im Jahre 1804, während ich in der<lb/>
Südsee war, dass der weisse Kegel sich in einer Nacht in einen<lb/>
schwarzen Schlakkenhaufen verwandelte, nicht etwa, weil die<lb/>
Hize des Vulkans ihn auswärmte, sondern weil die überall<lb/>
<add place="left">aus den Spalten des Konus </add>hervorquellenden heissen Dämpfe den Schnee schmolzen.</p><lb/>
<p>Bei den meisten Vulkanen haben sich die Ränder des<lb/>
Krate<subst><del rendition="#ow"><gap reason="illegible" unit="chars" quantity="1"/></del><add place="across">r</add></subst>s als Schichten von Lava gebildet, die durch einzelne<lb/>
Gänge gespalten wurden: dies sah man besonders deutlich<lb/>
am Vesuv nach dem Ausbruch von 1822.</p><lb/>
<p>Die <hi rendition="#u">Erupzionsgeseze</hi> kann ich hier nur nach der Reihe<lb/>
nennen:</p><lb/>
<list>   <item>1, Erdbeben gehn dem Ausbruch vorher, aber begleiten ihn nie:<lb/>
zwar sind 1822 in mehreren Häusern von Portici die Dekken<lb/>
gespalten: dies geschah aber durch den Druk der Luft, als<lb/>
der 500 Fus hohe Schlakkenkegel einstürzte. Man hat, um sich<lb/>
zu überzeugen, an mehreren Orten in Portici gefülte Wassergläser<lb/>
<pb facs="#f0415" n="206r"/>
<fw type="sig" place="top">52.</fw><lb/>
hingestellt, aber keines derselben hat das Wasser verschüttet.</item><lb/>
<item>2, Lavenausbruch, der an den Seiten des Berges herabfliest.</item><lb/>
<item>3, Rauch- und Aschenauswurf: dieser bildet sich wie ein grosses<lb/>
Gewölbe, erzeugt eine starke elektrische Spannung und ein vulka-<lb/>
nisches Gewitter, daher Blize, Regen und Wasserströme aus dem<lb/>
Vulkan aufgeschleudert.</item><lb/>
<item>4, Ausbruch der Moffetten von kohlensaurem Gase: eine solche<lb/>
führte wahrscheinlich den Tod des älteren <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118595083 http://d-nb.info/gnd/118595083">Plinius</persName> herbei. Früher<lb/>
hatte man den Vesuv nur nach einer Vermuthung des Vitruvius<lb/>
für einen Vulkan gehalten aber 79 nach Chr. erfolgte der gewal-<lb/>
tige Ausbruch, der Pompeji <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#CT">und</expan></choice> Herculanum verschüttete, und dem<lb/>
<persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118595083 http://d-nb.info/gnd/118595083">Plinius</persName> das Leben kostete. Nachher ruhte er wieder eine lange<lb/>
Zeit, so dass <hi rendition="#u"><persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-1097761282 http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-1097761282">Braccini</persName></hi> sagt, man habe Holz aus dem Krater geholt,<lb/>
der ganz überwachsen war. Der Ausbruch von 1500 ist unsicher:<lb/>
aber 1631, nach 3 <choice><abbr>Jahrh.</abbr><expan resp="#CT">Jahrhunderten</expan></choice> Ruhe, fängt er wieder an zu speien,<lb/>
und seitdem folgen sich die Ausbrüche in sehr schnellen Perioden.</item><lb/>
</list>   <p>Wo die Vulkane in den ewigen Schnee hineinreichen, unter den<lb/>
Tropen auf der Andeskette bei 2450 Toisen Höhe – da zeigen<lb/>
sich eigne Phänomene: <choice><sic>er</sic><corr resp="#CT">es</corr></choice> erfolgt nämlich bei den Ausbrüchen<lb/>
ein Auswurf von vielen 1000 todter Fische, die aus dem Vulkan<lb/>
<pb facs="#f0416" n="206v"/>
hervorbrechen. Dies ist so zu erklären: Vor dem Ausbruche füllen<lb/>
die geschmolzenen Schneemassen die unterirdischen Höhlen<lb/>
des Vulkans, und bilden grosse Teiche oder Seeen, in welche dieser<lb/>
kleine Fisch, Silurus Cyclopum oder Pymelodes <metamark>(?)</metamark> sich verkriecht,<lb/>
theils weil er Stille und Dunkelheit liebt, theils auch, weil<lb/>
ihm die kühlere Temperatur zusagt. Man erkent ihn sehr leicht<lb/>
an den feinen Barthaaren und Fäden um den Mund. Die<lb/>
Spanier nennen ihn: Preñadilla, und man findet ihn in allen<lb/>
Strömen von Quito. Dieser wird, vielleicht schon todt, mit dem<lb/>
Schneewasser <del rendition="#s">in die Hohe</del> gehoben, und komt dann aus einer<lb/>
Höhe von 5–6000 Fus herab. So geschah es am dem Schrek-<lb/>
kenstage des 20 Juni 1698, als der Kangurasco <metamark>(?)</metamark> welcher<lb/>
<add place="left">an </add>Höhe den Chimboraço übertreffen haben soll, seinen Gipfel<lb/>
verlor. So bei den Ausbrüchen des Ipabara <metamark>(?)</metamark> wo ein breiartiger<lb/>
Tuff mehrere Quadratmeilen bedekte, und eine solche Masse<lb/>
todter Fische ausgeworfen wurden, dass man diesem Umstande<lb/>
und dem heissen Sommer die vielen Faulfieber in der Gegend,<lb/>
allein zuschreiben kann.</p><lb/>
<p>Bei den Erupzionen ist dreierlei zu bemerken:</p><lb/>
<list>   <item>1, das Auswerfen von Fragmenten des uranfänglichen Gesteins,<lb/>
<pb facs="#f0417" n="207r"/>
als Granit, Syenit, Glimmerschiefer. Dieses findet man besonders<lb/>
in den alten Ausbrüchen des Vesuv, im Fosso de’ Cervi <choice><orig>pp</orig><reg resp="#CT">pp.</reg></choice><choice><sic/><corr resp="#CT">,</corr></choice> auch<lb/>
auf Palma bemerkte <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116817569 http://d-nb.info/gnd/116817569">L. v. Buch</persName> solche Fündlinge, die aus gros-<lb/>
ser Tiefe heraufgekommen sein müssen: diese Massen sind oft<lb/>
in die Lava eingebakken, wie ich dies häufig beim Jorullo wahr-<lb/>
nahm.</item><lb/>
<item>2, Veränderung, die das Gestein erleidet: so wird der dichte<lb/>
Kalkstein der Apenninen vom Vesuv in parischen Marmor<lb/>
oder in Dolomit verwandelt.</item><lb/>
<item>3, Hervorbringung von Lava, welche sich unter dem Drukke des<lb/>
Meeres als Lavaschicht, unter dem geringeren der Athmosphäre<lb/>
als Lavastrom zeigt. Die Tiefe des Ausbruchs bedingt die Stärke<lb/>
des Stroms, und die Höhe wird durch die Natur der Masse<lb/>
selbst bestimt, welches sehr merkwürdig und beachtenswerth ist.<lb/>
<persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116817569 http://d-nb.info/gnd/116817569">L. v. Buch</persName> machte diese Bemerkung zuerst auf den kanarischen<lb/>
Inseln. Die Obsidiane haben einen geringeren Druk nöthig, als<lb/>
die Laven. Aus dem Trachyt entsteht der Obsidian, aus diesem<lb/>
der <choice><orig>Bimstein</orig><reg resp="#CT">Bimsstein</reg></choice>, und viele Vulkane verwandeln den <choice><orig>Bimstein</orig><reg resp="#CT">Bimsstein</reg></choice> noch<lb/>
in Asche. Der Ätna hat weder Obsidian noch <choice><orig>Bimstein</orig><reg resp="#CT">Bimsstein</reg></choice>. –</item><lb/>
</list>
<pb facs="#f0418" n="207v"/>
<p>Die gröste Masse von <choice><orig>Bimstein</orig><reg resp="#CT">Bimsstein</reg></choice> findet sich am Fusse des Koto-<lb/>
paxi, wo ich Stükke <del rendition="#s">von</del> 30 Fus lang und 6–8 Fus hoch antraf:<lb/>
welche von den Einwohnern für anstehendes Gestein gehalten<lb/>
wurden: es ist aber eine Folge der vulkanischen Kräfte, und nichts<lb/>
als umgewandelter Obsidian. Am Pichincha fand ich Glim̃er<lb/>
in der Lava, welche hier das Ansehn von gewaltigen Eisschol-<lb/>
len hat. Die Verwüstung ist hier so ungeheuer, dass die<lb/>
Spanier diese Gegend: mal pays, wüstes Land nennen. Wo<lb/>
die Lava sich nicht mit Asche bedekt, da kann sie 1000<lb/>
Jahre liegen, ohne dass auch nur Flechten sich darauf zeigen.<lb/>
Beim Jorullo rühren die 3–4000 Kegel welche immerfort<lb/>
rauchen, von elastischen Dämpfen her, die auf eine zähe<lb/>
Masse gewirkt haben. Sie verhalten sich ungefähr wie<lb/>
Seifenblasen im Grossen. 1822 sah man dasselbe Phänomen<lb/>
beim Vesuv, aber nur mit einigen wenigen Kegeln.</p><lb/>
<p>Die Höhlen, welche sich in der Lava bilden, verdienen un-<lb/>
sre ganze Aufmerksamkeit, und nehmen insofern eine aus-<lb/>
gezeichnete Stelle in der Reihe der vulkanischen Erscheinun-<lb/>
gen ein, als in ihnen die Sublimazion der Metalle vor<lb/>
<pb facs="#f0419" n="208r"/>
sich geht: es bildet sich Eisenglanz an den Wänden der Höhle, des-<lb/>
sen Zunehmen man sehr deutlich wahrnehmen kann. Bis jezt<lb/>
fand man in den <choice><abbr>vulk.</abbr><expan resp="#CT">vulkanischen</expan></choice> Produkten 7 Metalle:<lb/>
<hi rendition="#et">Eisen, Titan, Kupfer, Mangan, Spiesglanz, Arsenik <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#CT">und</expan></choice><lb/>
Selenium.</hi></p><lb/>
<p>Dies kann vielleicht einmal einen Aufschlus geben über den<lb/>
Zusammenhang im allgemeinen zwischen den Metallen <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#CT">und</expan></choice> Vulkanen.</p><lb/>
<p>Die Masse der Lava kömt in den verschiedenen Ausbrüchen<lb/>
aus höheren und tieferen Schichten, wie man dies aus ihrem<lb/>
Inhalte beurtheilen kann. In den Trachytbergen giebt es feld-<lb/>
spathartige Laven, in den Basaltbergen aber Augit <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#CT">und</expan></choice> Olivin.</p><lb/>
<p>Die Masse ist sehr verschieden, oft bei nahestehenden Vul-<lb/>
kanen eine ganz andre: beim <hi rendition="#u">Ätna</hi> meist Hornblende,<lb/>
beim <hi rendition="#u">Vesuv</hi> dagegen Augit. Man findet grosse Unterschie-<lb/>
de bei Ausbrüchen desselben Berges, die 5–6 Monate aus-<lb/>
einanderliegen. Bald ist diese Masse ein dichtes Gewebe, bald<lb/>
ein dünneres mit einzelnen Krystallen oder Porphyrmassen.<lb/>
Es scheint aber doch, als ob die Krystalle präexistirten, und<lb/>
in der zähen Masse geschwommen haben.</p><lb/>
<pb facs="#f0420" n="208v"/>
<p>Beim Vesuv bildet sich nach dem Aschenausbruch eine grosse<lb/>
Pinie von Asche, wie schon <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118595091 http://d-nb.info/gnd/118595091">Plinius</persName> sie beschreibt, und dies<lb/>
bezeichnet das Ende der Erupzion: die eingekerkerten elastischen<lb/>
Dämpfe <subst><del rendition="#ow">t</del><add place="across">b</add></subst>re<subst><del rendition="#ow">t</del><add place="across">c</add></subst>hen dann hervor, und reissen Asche und Rauch<lb/>
mit in die Höhe.</p><lb/>
<p>Diese Asche zeigt sich:</p><lb/>
<list>   <item>1, aus dem Krater selbst hervorgeschleudert. Wie heftig der<lb/>
Ausbruch des Vesuv von 79 n. Chr. gewesen sein mus, läst sich<lb/>
aus der Höhe der Asche schliessen, welche 70–80 Fus über Pom-<lb/>
peji aufgehäuft ward, und zwar nicht etwa herabgeflossen,<lb/>
sondern aus der Luft niedergefallen. Man hat die Ausbrü-<lb/>
che von 1631 und 1822 jenem ersten gleichstellen wollen, und<lb/>
vieles in den Angaben übertrieben, die Asche solte 1822 an<lb/>
12–15 Fus hoch gelegen haben, während nach meinen Messun-<lb/>
gen es nur 2–2½ Fus betrug.</item><lb/>
<item>2, oft fliest sie aus Seitenspalten, welches sehr merkwür-<lb/>
dig ist: 1822 hies es, nahe am Krater habe sich eine heisse<lb/>
Quelle gebildet: als man aber genauer nachsah, war es ganz<lb/>
trokne Asche, die wie eine Flüssigkeit sich hervorschob, und<lb/>
es war leicht, den Staub und den Wasserdampf zu verwechseln.</item><lb/>
<pb facs="#f0421" n="209r"/>
<item>3, schlammige Ausbrüche mit Wasserdämpfen vermengt, hat<lb/>
man nur aus vorhistorischer Zeit nachgewiesen: namentlich<lb/>
sind sie am Rhein beobachtet, im Tuff der Eifel <choice><abbr>u.</abbr><expan resp="#CT">und</expan></choice> von Andernach.</item><lb/>
<item>4, als Anschwemmungsschichten.</item><lb/>
</list>   <p>Der <hi rendition="#u">lezte Zustand in den Stadien der Vulkane</hi> ist der, wo sie<lb/>
als Solfataren oder Kraterseeen erscheinen. Sie stossen dann<lb/>
ein Gemenge von Schwefelwasserstofgas und Salzsäure aus.<lb/>
Von den Kraterseeen erreichen einige eine bedeutende Tiefe im<lb/>
Vulkan; bei dem von <hi rendition="#u">Tolnea</hi> bei Mexiko hatte ich, auf dem<lb/>
Rande des Kraters stehend, den <add place="superlinear"><metamark/>Spiegel des </add>Sees 5000 Fus unter mir. Ein<lb/>
See in Siebenbürgen, namens Doscheli <metamark>(?)</metamark> bei Wasuchen <metamark>(?)</metamark> ent-<lb/>
hält in seinem Wasser Schwefelsäure. Dies stimt volkommen<lb/>
damit überein, dass ich im Glimmerschiefer Schwefelmassen<lb/>
gefunden habe, welches <del rendition="#s">früher</del> Vorkommen früher bestritten<lb/>
worden war: bei Quito liegt der Schwefel in einem Quarzlager,<lb/>
und die Geognosten betrachten jezt den Gyps als durch die<lb/>
Einwirkung von Schwefeldämpfen entstanden.</p><lb/>
</div></body></text></TEI>