<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><text><body><div type="session" n="58">   <head type="leftMargin"><choice><orig>22 April <space dim="horizontal"/><hi rendition="#b">58.</hi></orig><reg resp="#CT">58. Vorlesung, <ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/gliederung"><date when="1828-04-22">22. April 1828</date></ref></reg></choice></head><lb/>
<p>Nachdem wir jezt die Pflanzenwelt absolvirt haben, treten wir in die<lb/>
Sphäre des thierischen Organismus ein, der mit leicht erkenbaren<lb/>
Apparaten der Empfindung ausgerüstet, dem Menschen näher steht; weil<lb/>
er sogar unser Mitleid erregen kann: denn ein Hauptmoment des thie-<lb/>
rischen Lebens ist der Schmerz. Wir messen den Schmerz nach dem<lb/>
Ausdrukke desselben, und haben dann an unserm eignen Schmerze einen<lb/>
Maasstab. <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118677578 http://d-nb.info/gnd/118677578">Cuvier</persName> hat zwar an einigen Nautilus-arten Augen, Ohren<lb/>
und andre Organe der Empfindung nachgewiesen: aber doch stehn sie uns<lb/>
fast so fern als die Pflanzen. Zwar erinnern einige reizbare Mimosen<lb/>
durch das Zusammenfalten der Blätter an die Reizbarkeit der Thiere:<lb/>
allein wir können nicht sagen, dass die Mimosen <add place="superlinear">das </add>zeigen, was wir<lb/>
Schmerz nennen: denn der Schmerz ist das uralte Band, das den<lb/>
Menschen an die Thierwelt knüpft<subst><del rendition="#ow">:</del><add place="across">,</add></subst> so wie das Mitleiden ihn ehrt.</p><lb/>
<p>Die Thiere werden durch ihre Nahrung, welche grossentheils aus<lb/>
dem Pflanzenreiche herkomt, modifizirt, und <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118573349 http://d-nb.info/gnd/118573349">Linnée</persName> sagt sehr rich-<lb/>
tig, dass die Existenz der Thierwelt die der Pflanzenwelt voraus-<lb/>
seze: dies beweiset auch der Anblik der Gebirgsschichten: in denen<lb/>
das erste Aufkeimen der <subst><del rendition="#s">Pflanzen</del><add place="superlinear">Natur</add></subst> mit den Pflanzen anfängt;<lb/>
noch vor den Mollusken und dann gleichzeitig mit ihnen sehn<lb/>
wir in dem thonartigen <choice><sic>Übergängsgebirge</sic><corr resp="#CT">Übergangsgebirge</corr></choice> Bambusaceen und Cac-<lb/>
<pb facs="#f0735" n="366r"/>
tusarten; im Übergangskalkstein Seetang und Zostera.</p><lb/>
<p>Dass man<add place="sublinear">che</add> Pflanzensamen, besonders die gefiederten, durch den Wind<lb/>
sehr weit getrieben werden können, – dass viele durch Meeresströmun-<lb/>
gen, wie durch den grossen Golfstrom an entfernte Küsten kommen<lb/>
können, das sehn wir an den Littoralgewächsen, die an beiden Ufern des<lb/>
atlantischen Ozeans sich finden: nicht unähnlich unter den Völkern<lb/>
den Malayen, die sich in Indien auch nur an den Küsten aufhal-<lb/>
ten, und die im Innern der Länder gefunden werden.</p><lb/>
<p>Die Thiere sind, schon<del rendition="#s">,</del> ihrer mehr volkomnen Organe wegen, be-<lb/>
weglicher als die Pflanzen; die gröste Verbreitung derselben sehn<lb/>
wir bei den Vögeln und Fischen, welche die tropfbar-flüssige und<lb/>
luftförmige Umhüllung des Erdkörpers bewohnen; sie finden in den<lb/>
auf- und absteigenden Schichten eine Verschiedenheit des Klima,<lb/>
die ihrer Organisazion zuträglich ist. Wenn die nördlichen Fische<lb/>
gegen Süden ziehn: so finden sie in der Tiefe des Meeres ihr kal-<lb/>
tes nördliches Klima wieder. Weniger ist dies mit den Vögeln<lb/>
der Fall: denn wenn wir auch oben gesehn haben, dass die Tempe-<lb/>
ratur von dem Meeresspiegel an, nach oben und unten hin ab-<lb/>
nimt, so ist die Abnahme nach oben hin, in der Luft lange nicht<lb/>
so bedeutend, als die im Wasser.</p><lb/>
<pb facs="#f0736" n="366v"/>
<p>In dem grossen Werke von <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118677578 http://d-nb.info/gnd/118677578">Cuvier</persName> und <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117339385 http://d-nb.info/gnd/117339385">Valenciennes</persName> über die Fische<lb/>
wird es gezeigt, dass nur wenige Fische von England nach Nordameri-<lb/>
ka hinübergegangen zu sein scheinen: sehr viele aber sich von West-<lb/>
europa an Spanien hin bis zum Senegal ziehn, wenigstens sind die Ar-<lb/>
ten sich sehr ähnlich. Seriola Cosmopolita, eine Art Makrele, hat<lb/>
von ihrer grossen Verbreitung den Namen: sie findet sich in Europa,<lb/>
Westindien, Ostindien und auf den Sandwichinseln; – Squalus galeus <metamark>?</metamark><lb/>
im Mittelmeer, in Brasilien und am Kap.; – Thermodon hepta-<lb/>
canthus in Europa, an der Isle de Bourbon in Westindien, und neu-<lb/>
erlich ist er sogar in Madagascar gefunden worden; –</p><lb/>
<p>Weniger ist dies mit den Süswasserfischen der Fall; in den<lb/>
Anden trift man in Seeen von <subst><del rendition="#s">7</del><add place="superlinear">8</add></subst>–<subst><del rendition="#s">8</del><add place="superlinear">10,</add></subst>000 Fus Höhe eigne Genera an,<lb/>
Astronepus <metamark>?</metamark> und Erimophilus; in den Pyrenäen auf 7000 Fus<lb/>
Höhe fand <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118787802 http://d-nb.info/gnd/118787802">Ramond</persName> <add place="superlinear"><metamark/>eine </add>eigne Art von Fischen, an die er interessante<lb/>
meteorologische Untersuchungen knüpft: Diese Thiere leben in<lb/>
einer <choice><abbr>mittl.</abbr><expan resp="#CT">mittleren</expan></choice> Temperatur von höchstens +1° <choice><orig>R</orig><reg resp="#CT">R.</reg></choice>, und 4 Monate<lb/>
hindurch ist die Oberfläche des Seees gefroren: sie verdanken ihr<lb/>
Leben nur der merkwürdigen und wohlthätigen Eigenschaft des<lb/>
Wassers, dass es bei +4½° R. seine gröste Dichtigkeit erreicht, und<lb/>
zu Boden sinkt: so dass die Fische unten eine etwas mildere<lb/>
<pb facs="#f0737" n="367r"/>
Temperatur finden.</p><lb/>
<p>Die Geographie der Thiere, obgleich sie 2 mal so alt ist als die<choice><sic/><corr resp="#CT"> der</corr></choice> Pflan-<lb/>
zen, ist doch nur 40 Jahre alt: aber lange noch nicht so ausge-<lb/>
bildet als die Pflanzengeographie. Das erste Buch von Bedeutung<lb/>
darüber ist: <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-11882435X http://d-nb.info/gnd/11882435X">Zimmermann</persName> Geogr. animal. Specimen; welches viel Ver-<lb/>
dienst hat eben weil es das erste ist, aber auf zu unsichern Grund-<lb/>
lagen gebaut, weil damals diese Wissenschaft noch ohne den Beistand<lb/>
der Meteorologie und Physik betrieben wurde. Sehr schäzbare Be-<lb/>
merkungen sind in den vielen Journalen der Reisenden enthalten,<lb/>
aber noch niemand hat sie zusammengestelt. Doch müssen genant<lb/>
werden: <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116862831 http://d-nb.info/gnd/116862831">Latreille</persName> Géographie des Insektes; und <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-101317697 http://d-nb.info/gnd/101317697">Marcel de Serre</persName> <metamark>?</metamark><lb/>
Essai sur les animaux de la France méridionale, wo in der Ein-<lb/>
leitung sehr ausführlich und schön die Geographie der Thiere ab-<lb/>
gehandelt wird.</p><lb/>
<p>Wir fragen zuerst: wieweit ist das Thierleben verbreitet, und na-<lb/>
mentlich: ist es so weit verbreitet als die Pflanzen? Hier ist das<lb/>
Resultat, dass es nach oben nicht so weit vordringt als die Pflanzen,<lb/>
wohl aber nach unten, nur nicht in so grosser Menge. Thermestes<lb/>
und besonders einige Apteren findet man in den unterirdischen<lb/>
Pflanzen der Bergwerke. <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118529250 http://d-nb.info/gnd/118529250">Ehrenberg</persName> fand Infusorien im Brunnen-<lb/>
<pb facs="#f0738" n="367v"/>
wasser verdekter Brunnen, das aber sehr trinkbar war. Proteus ur-<lb/>
binus <metamark>?</metamark> lebt in den unterirdischen Seeen in Krain. Wie bei den<lb/>
Pflanzen finden sich auch viele Insekten von Erde umgeben:<del rendition="#s"> viele</del><lb/>
manche graben sich selbst Löcher und Höhlen in den humus, und leben<lb/>
hier in einer Luft, die beinahe ganz aus gekohlten Wasserstof be-<lb/>
steht, und kaum 0,03 Sauerstof enthält (während die athmosphär.<lb/>
Luft, 0,21 enthält.) Ich machte viele Versuche dieser Art mit Po-<lb/>
lyoptern: ich tauchte sie in Stikstof, dem kaum 0,01 Sauerstof<lb/>
beigemischt war, und sah, dass sie noch lange fortlebten: auf<lb/>
diese Weise mögen sie sich in den Bergwerken, wo die Stollen sich<lb/>
schon geschlossen haben, Jahrhunderte lang fortpflanzen und er-<lb/>
halten. So erhielt ich neulich aus Freiberg einen gewöhnlichen<lb/>
Pietzker <metamark>??</metamark> Corbites barbatula, der sich dort 7–800 Fus unter der<lb/>
Erde aufhält. – In den Anden findet man den Pymelodes Cy-<lb/>
clopum, einen kleinen Fisch, der in unterirdischen Höhlen lebt, und<lb/>
von den Vulkanen gleichsam destillirt, <del rendition="#s">wird </del>und nahe an der Schnee-<lb/>
gränze todt herausgeworfen wird. Alle diese Fische haben sehr<lb/>
grosse Augen, von denen man nicht weis, wozu sie in der totalen<lb/>
Finsternis nüzen.</p><lb/>
<p>Es scheint, dass es doch weniger Fische in der Tiefe als <del rendition="#s">an</del><lb/>
<pb facs="#f0739" n="368r"/>
<fw type="sig" place="top">92.</fw><lb/>
nahe an der Oberfläche giebt. <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-11618860X http://d-nb.info/gnd/11618860X">Biot</persName> und <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-123544890 http://d-nb.info/gnd/123544890">de Laroche</persName> haben im Mittel-<lb/>
meer Untersuchungen darüber angestelt, und Fische aus 5000 Fus<lb/>
heraufgeholt, welches die gröste Tiefe ist, in der man je gefischt<lb/>
hat. Ihre Schwimblase, die bei allen andern reines <choice><sic>Stifstof</sic><corr resp="#CT">Stikstof</corr></choice> enthält,<lb/>
war mit fast reinem Sauerstofgas angefült; 0,80 an Gehalt.</p><lb/>
<p>Auf die Berge steigt das Thierleben nicht so hoch als das Pflan-<lb/>
zenleben. <persName resp="#SB">Marcel</persName> führt es an: dass in den Pyrenäen das thierische<lb/>
Leben schon 2000 Fus vor der Schneegränze aufhört. Es ist natür-<lb/>
lich hier nicht von fliegenden Insekten die Rede, die man auf<lb/>
der Silla de Caracas, dem Chimboraco, dem Montblanc und fast<lb/>
allen hohen Bergen findet, besonders Dipteren und Tepulae <metamark>?</metamark> diese<lb/>
werden durch die aufsteigenden Luftströme in die Höhe geführt,<lb/>
können aber nicht daselbst leben. Die Vögel steigen noch höher,<lb/>
aber nur temporär. Ich sah über dem Chimboraco, wohl in 22,000<lb/>
Fus Höhe den grossen Kondur schweben: allein dies ist nur der<lb/>
Fall, wo die Berge sich wie Untiefen auf dem Boden des Luft-<lb/>
meeres erheben, die Vögel schweben also vielleicht nur einige 1000<lb/>
Fus über dem höchsten Gipfel, wo noch eine Hofnung der Nah-<lb/>
rung sein kann. <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118716581 http://d-nb.info/gnd/118716581">Gay Lussac</persName> bei seiner aërostatischen Reise befand<lb/>
sich schon auf 2–3000 Fus Höhe in einer völligen Einöde.</p><lb/>
<pb facs="#f0740" n="368v"/>
<p>Was die Quantität der Spezies anbetrift, so haben die neueren Ent-<lb/>
dekkungen die Thierwelt in’s unglaubliche vermehrt. Wenn von <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118573349 http://d-nb.info/gnd/118573349">Linnée</persName><lb/>
bis auf uns die Pflanzenspezies von 10,000 auf 60,000 angewachsen sind,<lb/>
eben so kante <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-115636978 http://d-nb.info/gnd/115636978">Fabrizius</persName> nur 11000 Insekten, während <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116240792 http://d-nb.info/gnd/116240792">Klug</persName> und <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116862831 http://d-nb.info/gnd/116862831">La-<lb/>
treille</persName> bereits 44000 aufgezält haben. Das Museum in Berlin<lb/>
erhält allein gegen 30000 Spezies. 1790 kante man 420 Säugethiere<lb/>
auf der Erde, jezt 900.</p><lb/>
<p>Ich will kurz ein Inventarium der ganzen Thierwelt geben, insoweit<lb/>
sie beschrieben und bestimt ist.</p><lb/>
<list>   <item>900 Säugethiere: davon auf Europa 80 Landsäugethiere, die Ceta-<lb/>
ceen dazu gerechnet, giebt 100.</item><lb/>
<item>5000 Vögel: hier walten manche Zweifel über die Varietäten, doch<lb/>
ist die Zahl eher zu klein. <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118677578 http://d-nb.info/gnd/118677578">Cuvier</persName> behauptet, dass im Museum<lb/>
zu Paris allein 5800 Spezies von Vögeln sich finden.</item><lb/>
<item>700 Amphibien: hier giebt es gewis mehr, weil diese Thiere dem<lb/>
Menschen so leicht entgehn.</item><lb/>
<item>5000 Fische, nach dem grossen Werke, was <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118677578 http://d-nb.info/gnd/118677578">Cuvier</persName> und <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117339385 http://d-nb.info/gnd/117339385">Valenciennes</persName><lb/>
herauszugeben angefangen haben. Dies stimt bis auf 12 oder<lb/>
15 mit den Vögeln überein.</item><lb/>
</list>   <p>Dies alles sind Thiere mit einem Knochengerüste und Gehirn,<lb/>
das die Medullarsubstanz zusammengedrängt enthält: bei den<lb/>
<pb facs="#f0741" n="369r"/>
höhern Thierklassen ist das Gehirn zusammengedrängter, als bei<lb/>
den niedern. <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118805193 http://d-nb.info/gnd/118805193">Sömmering</persName> machte die schöne Entdekkung, dass die<lb/>
geistigen Fähigkeiten nicht nach der Grösse des Gehirnes <add place="superlinear"><metamark/>an sich </add>beurtheilt<lb/>
werden müssen: sondern nach seinem Verhältnis zu den übrigen<lb/>
Nerven: in dieser Hinsicht ist es beim Menschen am grösten: bei<lb/>
den Thieren dagegen sind die Nerven mehr ausgebildet; bei ihnen<lb/>
wird der galvanische Prozes, der durch die Medullarsubstanz<lb/>
und das arterielle Blut hervorgebracht wird, in jedem einzel-<lb/>
nen Gliede bedingt: daher haben die Theile ein längeres par-<lb/>
zielles Leben, wenn sie von dem Körper getrent werden.</p><lb/>
<p>Von den Thieren mit Rükkenwirbeln (animaux vertébrés) giebt<lb/>
es 11600, wovon <hi rendition="#sup">10</hi>/<hi rendition="#sub">11</hi> den flüssigen Umhüllungen angehören, wegen<lb/>
der grossen Menge der Vögel und Fische. Bei den Vögeln finden<lb/>
wir das maximum, bei den Fischen das minimum der Luftrespi-<lb/>
razion: bei den Vögeln ist überdies die gröste Blutwärme: ein<lb/>
Huhn hat 33½° R. nach <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117626708 http://d-nb.info/gnd/117626708">J. Davy</persName>, und 176 Pulsschläge in der<lb/>
Minute. Ein Pferd dagegen 29½° R. Blutwärme, und 56 bis<lb/>
58 Pulsschläge. Die schwache Respirazion der Fische durch die<lb/>
Kiemen, ist ein Prozes, durch den der Sauerstof aus dem Wasser<lb/>
<pb facs="#f0742" n="369v"/>
abgeschieden wird. In süssem Wasser beträgt er 0,31, in der<lb/>
Luft 0,21. In Wasser, welches mit vieler Sorgfalt von aller Luft<lb/>
gereinigt war, habe ich Fische eben so schnell ersäuft, als ob<lb/>
sie vergiftet wären, welches <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118798189 http://d-nb.info/gnd/118798189">Spallanzani</persName> geläugnet hatte. Die<lb/>
Operazion mus unter Queksilber vorgenommen werden. Ich be-<lb/>
merkte zugleich dass verschiedene Luftgemenge mit verschiedener<lb/>
Geschwindigkeit in dies ganz luftreine Wasser hinabsteigen, und<lb/>
sich damit vermischen. Daher komt es, dass die Goldfische, welche<lb/>
man in Gläsern hat, am Ende das Wasser erschöpfen, d. h. die<lb/>
Luft daraus absorbiren: dann sieht man, wie sie an die Oberflä-<lb/>
che kommen, um Luft zu schöpfen, ohne welche sie nicht <subst><del rendition="#ow"><gap reason="illegible" unit="chars" quantity="1"/></del><add place="across">l</add></subst>eben<lb/>
können. Aal-arten können nach ihrer eignen Organisazion<lb/>
lange Zeit in der Luft leben, wie eine Raze: allein es scheint, als<lb/>
ob durch das blosse Athmen von Luft <subst><del rendition="#s">das</del><add place="superlinear">ihr</add></subst> Blut vom Sauerstof<lb/>
so erhizt wird, dass sie daran sterben. Im Wasser ist eine<lb/>
äusserst kleine Quantität von Sauerstof hinlänglich, um<lb/>
die schwache Respirazion der Fische lange zu erhalten.</p><lb/>
<p>Die Ursach, warum Vögel und Fische ⅚ der höheren Orga-<lb/>
nisazionen ausmachen, liegt darin, dass sie den grossen Kata-<lb/>
strophen, die unsern Erdball verändert haben, leichter entfliehen<lb/>
<pb facs="#f0743" n="370r"/>
konten, die Thiere der Veste dagegen sind mehr zerstört worden.<lb/>
Von den Pachydermen, deren es jezt 17–18 auf der Erde giebt, sind<lb/>
nach <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118677578 http://d-nb.info/gnd/118677578">Cuvier</persName>, allein 56 Spezies verschwunden.</p><lb/>
<p>Am meisten scheint sich die Natur in der Bildung der Insek-<lb/>
ten gefallen zu haben, wegen der grossen Menge derselben; 5000<lb/>
Schaalthiere und Seegewürme, 6000 Zoophyten; im Ganzen:</p><lb/>
<p>= 66600 Spezies von Thieren, und zufällig eben so viel Pflan-<lb/>
zenspezies. Die Insekten <subst><del rendition="#ow">n</del><add place="across">m</add></subst>achen ⅔ aller Thiere aus: allein es<lb/>
mus noch weit mehr geben als 44000, wie man aus der Ana-<lb/>
logie schliessen kann: wenn im Ganzen 44000 Insekten <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#CT">und</expan></choice> 60,000<lb/>
Pflanzen vorhanden sind: so komt auf jede Pflanze noch nicht 1<lb/>
Insekt. In der Gegend von Berlin aber, wo wir 2000 Pflanzen haben,<lb/>
giebt es nach <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116240792 http://d-nb.info/gnd/116240792">Klug</persName> 5000 Insekten: also 2:5. Es fehlen uns also<lb/>
noch sehr viele Insekten, ehe wir für die 60,000 Pflanzenspezies<lb/>
das Verhältnis 2:5 erhalten. In den lezten <add place="superlinear"><metamark/>50 </add>Jahren ist sehr<lb/>
viel dafür geschehn: dennoch herscht hier die gröste Unsicher-<lb/>
heit in der Zahl der möglichen Formen, welche bei den andern<lb/>
Thierklassen kaum ⅛ oder ⅑ beträgt.</p><lb/>
<p>Der Reichthum an Thieren nimt mit der Wärme zu: die<lb/>
Lebensfülle der Spezies ist unter den Tropen am stärksten.<lb/>
<pb facs="#f0744" n="370v"/>
Die meisten Thiere finden sich zusammengedrängt in Südamerika,<lb/>
am Himalaya, auf einigen Inseln des indischen Archipels, kurz<lb/>
– da am mannigfaltigsten, wo der Karakter der Landschaft am<lb/>
meisten individualisirt ist.</p><lb/>
<p>Es ist nur ein Vorurtheil, dass das thierische Leben in Amerika<lb/>
auf einer geringeren Stufe der Ausbildung stehe, als im alten<lb/>
Kontinent: man schliest dies gewöhnlich daraus, dass im Amerika<lb/>
die grossen Pachydermen fehlen allein dies ist ganz zufällig,<lb/>
sie haben früher doch existirt, und sind nur jezt verschwunden,<lb/>
denn man findet die unzweifelhaften Reste. Ich fand 3 neue<lb/>
Spezies von Elephanten, (welche <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118677578 http://d-nb.info/gnd/118677578">Cuvier</persName> nach den Zähnen bestimte<choice><sic>,</sic><corr resp="#CT">)</corr></choice><lb/>
auf den höchsten Bergrükken in Peru, Mexiko <choice><orig>pp</orig><reg resp="#CT">pp.</reg></choice> auf 6–7000<lb/>
Fus Höhe, wo die Temperatur unsrer nördlichen Gegenden herscht.<lb/>
Auch im alten Kontinent ziehn sich seit ein paar Jahrhunder-<lb/>
ten die Elephanten gar sehr zusammen, und fangen in einigen<lb/>
Ländern an, ganz zu fehlen. In Amerika erreichen die Panter-<lb/>
artigen Kazen dieselbe Grösse wie in Asien. In den vereinig-<lb/>
ten Staaten giebt es Bisons, die 2000 ℔ wiegen. Der President<lb/>
<persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118711962 http://d-nb.info/gnd/118711962">Jefferson</persName>, in einem Mémoire über die Grösse der amerikanischen<lb/>
<pb facs="#f0745" n="371r"/>
Thiere, beschreibt Bisons, welche 9–10 Fus Höhe bis auf den Rük-<lb/>
ken haben, also einem Elephanten wenig nachstehn: sie finden<lb/>
sich in Heerden von 8–10,000 Stük früher zwischen dem Ohio und<lb/>
Missouri, jezt aber, durch die Kultur nach Westen gedrängt, zwi-<lb/>
schen dem Missouri und den Stonymountains.</p><lb/>
<p>Diese grossen Thiere sind immer krautfressend, wie <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118677578 http://d-nb.info/gnd/118677578">Cuvier</persName> bemerkt<lb/>
nach einer wohlthätigen Einrichtung der Natur. Das gröste Kro-<lb/>
kodil hat man in Sussex <metamark>?</metamark> gefunden: es ist 70–80 Fus lang (wäh-<lb/>
rend unsre heutigen selten 22–24 Fus übersteigen) und erreicht die<lb/>
Höhe des Rhinozeros. (<persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118677578 http://d-nb.info/gnd/118677578">Cuvier</persName> nante es Yguanodon <metamark>?</metamark>) also eins der<lb/>
fürchterlichsten Thiere, und auch dies ist nach den Zähnen zu schlies-<lb/>
sen, ein Grasfresser.</p><lb/>
<p>Die Kontraste der Grösse sind bei den Thieren eben so stark als<lb/>
bei den Pflanzen, und sicherer zu messen. Von den Infusorien Monas<lb/>
lens und M. Thermo können wir aufsteigen bis zu den Wallfischen;<lb/>
bei den kleiner Pflanzen ist es immer ungewis, ob es wirklich mikro-<lb/>
skopische Pflanzen giebt, ob es nicht Thieranfänge sind. Die Grösse<lb/>
der Thiere hängt wieder mit gewissen Bedingungen ihres Organismus<lb/>
zusammen: so giebt es keinen mikroskopischen Fisch oder Nagetthier<lb/>
es findet sich hier eine Gränze des maximum und minimum für<lb/>
<pb facs="#f0746" n="371v"/>
jede Form. Früher glaubte man der kleinste Fisch sei der gewöhn-<lb/>
liche Stekling von 1½ Zoll Länge; allein <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118529250 http://d-nb.info/gnd/118529250">Ehrenberg</persName> brachte aus<lb/>
dem rothen Meere kleine Korallenfische mit vor 7–8 Linien Länge,<lb/>
<note place="left" hand="#GP_pencil">Gobins<lb/>
</note>die man fälschlich für die Brut gehalten hatte, und dem <hi rendition="#u" hand="#GP_pencil">Govins</hi><lb/>
<note place="left" hand="#GP_pencil">Chaetodon<lb/>
</note>oder <hi rendition="#u" hand="#GP_pencil">Chatedon</hi> <metamark>?</metamark> beigemessen. Er machte daraus 2 neue Genera:<lb/>
<note place="left" hand="#GP_pencil">Priolepis<lb/>
</note><note place="left">Acanthopomus<lb/>
</note><hi rendition="#u" hand="#GP_pencil">Spiolepus</hi> <metamark>?</metamark> fasciatus und <hi rendition="#u" hand="#GP_pencil">Acanthocomus</hi> Meleagris.</p><lb/>
<p>Vergleicht man diese kleinen Fische von 7–8 Linien mit dem Wan-<lb/>
derhayfisch; Squalus maximus, der an 30 Fus lang wird: so hat<lb/>
man das Verhältnis 1:700.</p><lb/>
<p>Der Straus im Verhältnis zu den <choice><orig>Trochilus arten</orig><reg resp="#CT">Trochilusarten</reg></choice> oder Kolibri zeigt<lb/>
keine so grosse Verschiedenheit. Man hat die Grösse der Wallfi-<lb/>
sche sehr übertrieben; in <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-11909813X http://d-nb.info/gnd/11909813X">Lacepède</persName>’s treflichem Werke über die Fi-<lb/>
sche, findet sich noch die Behauptung, dass die Wallfische gegen<lb/>
300 Fus lang werden. <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117654167 http://d-nb.info/gnd/117654167">Scoresby</persName>, der auf seinen nördlichen Reisen<lb/>
322 Wallfische getödtet hat, fand nie ein Exemplar, dass über 65<lb/>
oder 70 Fus lang gewesen wäre; ja er berechnet sehr genau nach<lb/>
der Quantität des Thrans, dass man auch in früheren Jahrhun-<lb/>
derten niemals längere gefangen habe. Einzelne Potfische oder<lb/>
Cachelots mögen wohl manchmal die Länge von 92–100 Fus er-<lb/>
reichen. Vergleicht man das kleinste Nagethier von 1½ Zoll mit<lb/>
<pb facs="#f0747" n="372r"/>
<fw type="sig" place="top">93.</fw><lb/>
einem solchen Cachelot: so hat man das Verhältnis von 1:600 (fast<lb/>
dasselbe wie oben.) Es ist Spielerei, wenn man das kleinste Infusorium<lb/>
von <hi rendition="#sup">1</hi>/<hi rendition="#sub">1600</hi> Linie Länge mit dem Cachelot vergleicht: man bekömt<lb/>
das Verhältnis = 1:23 Millionen, indessen man sieht daraus,<lb/>
dass eine unbegreifliche Verschiedenheit in der Masse der Thiere<lb/>
herscht, die weit grösser ist als bei den Pflanzen.</p><lb/>
</div></body></text></TEI>