<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><text><body><div type="session" n="12">   <head type="rightMargin"><choice><orig><hi rendition="#b">12.</hi><space dim="horizontal"/> 12 <choice><abbr>Dez.</abbr><expan resp="#CT">Dezember</expan></choice></orig><reg resp="#CT">12. Vorlesung, <ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/gliederung"><date when="1827-12-12">12. Dezember 1827</date></ref></reg></choice></head><lb/>
<p>Man kann sich auch hier an die wellenförmige Bewegung des<lb/>
konzentrischen Kreises erinnern, welcher entsteht, wenn man<lb/>
<pb facs="#f0128" n="62v"/>
einen Stein in’s Wasser wirft. Wenn die beiden Wellenbe-<lb/>
wegungen so aufeinander stossen, dass grade die eine hinauf-<lb/>
geht, während die andre hinuntergeht, so wird Ruhe in der<lb/>
Mitte eintreten. Wenn nun der Stern seine Stralen durch<lb/>
ungleichförmig gemischte Luft führt, so werden 2 Strahlen<lb/>
ungleiche Geschwindigkeit erlangen, und dadurch sich selbst<lb/>
zerstören. Hieraus läst sich auch erklären, warum das Fun-<lb/>
keln geringer wird unter den Tropen und auf hohen Bergen<lb/>
<add place="left">als </add>in mehr temperirten <del rendition="#s"><gap reason="illegible" unit="chars" quantity="3"/></del> Zonen und auf Ebnen. Bei mei-<lb/>
nem Aufenthalte in Amerika habe ich bemerkt, dass<lb/>
unter den Tropen die Sterne funkelnd werden, wenn die<lb/>
Luft sich erkältet (nicht wenn sie feucht wird); das<lb/>
Beginnen der Regenzeit kündigt sich auf diese Weise<lb/>
an, wegen einer grösseren Elektrizität der Luft. Bei<lb/>
den leuchtenden Scheiben bemerken wir das Funkeln<lb/>
nicht, weil hier ein Lichtpunkt den andern ersezen<lb/>
kann. Mit der Interferenz hängen ferner zusammen:<lb/>
die Erscheinung, dass ein Stern an dem Monde zu kleben<lb/>
<pb facs="#f0129" n="63r"/>
scheint, wenn dieser an ihn tritt; die farbigen Ringe und<lb/>
schwarzen Flekke, und endlich die Erscheinung, dass bei<lb/>
einer totalen Sonnenfinsternis ein grosser Ring mehrere<lb/>
Sekunden lang sichtbar bleibt.</p><lb/>
<p>Mit blossen Augen sehn wir nur die Sterne 1<choice><abbr><hi rendition="#sup #u">￼</hi></abbr><expan resp="#CT"><hi rendition="#sup #u">ter</hi></expan></choice> bis 7<choice><abbr><hi rendition="#sup #u">￼</hi></abbr><expan resp="#CT"><hi rendition="#sup #u">ter</hi></expan></choice><lb/>
Grösse. Nach <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118841920 http://d-nb.info/gnd/118841920">Herschel</persName>s Beobachtungen ist es wahrschein-<lb/>
lich, dass Sterne 6<choice><abbr><hi rendition="#sup #u">￼</hi></abbr><expan resp="#CT"><hi rendition="#sup #u">ter</hi></expan></choice>–7<choice><abbr><hi rendition="#sup #u">￼</hi></abbr><expan resp="#CT"><hi rendition="#sup #u">ter</hi></expan></choice> Grösse 10 Siriusweiten von uns<lb/>
entfernt sind, und folglich 30 Jahre gebrauchen, ehe ihr<lb/>
Licht zu uns gelangt. Man hat lange behauptet, dass<lb/>
man von finstern Orten aus, auch bei Tage die Sterne<lb/>
sehn könne: allein dies scheint falsch zu sein. Ich wenig-<lb/>
stens habe sie nie gesehn aus den vielen Schachten, in<lb/>
denen ich gewesen bin, und habe auch nie einen Menschen<lb/>
gefunden, der sie gesehn hat. In der Pariser Sternwarte<lb/>
war es ein Betrug des Astronomen Concierges. Die Führer<lb/>
auf dem Montblanc behaupten, die Sterne auf dem Gipfel<lb/>
dieses Berges bei Tage gesehn zu haben, allein auf gleichen<lb/>
und noch grösseren Höhen Südamerika’s ist dergleichen<lb/>
<pb facs="#f0130" n="63v"/>
nie vorgekommen. Es giebt übrigens Menschen, die stärkere<lb/>
Augen haben, als andere: so versichert <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-119019930 http://d-nb.info/gnd/119019930">Benzenberg</persName>, dass er<lb/>
einen <choice><abbr>H￼.</abbr><expan resp="#CT">Herrn</expan></choice> <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116569611 http://d-nb.info/gnd/116569611">v. Eschwege</persName> in Göttingen gekant habe, der bei Tagee<lb/>
den Regulus (einen Stern erster Grösse) sah, und andre, die<lb/>
die <choice><orig>Juppiter</orig><reg resp="#CT">Jupiter</reg></choice>trabanten mit blossen Augen sahen (<persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116471727 http://d-nb.info/gnd/116471727">Encke</persName><lb/>
versichert, dass er auch die <choice><abbr><choice><orig>Jupp.</orig><reg resp="#CT">Jup.</reg></choice>trab.</abbr><expan resp="#CT">Jupitertrabanten</expan></choice> mit unbewafnetem<lb/>
Auge sehn kann.) So haben <choice><abbr>H￼.</abbr><expan resp="#CT">Herr</expan></choice> <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118661604 http://d-nb.info/gnd/118661604">Bonpland</persName> und ich den<lb/>
<choice><orig>Juppiter</orig><reg resp="#CT">Jupiter</reg></choice> noch 18 Minuten nach Sonnenaufgang unter<lb/>
den Tropen gesehn. Venus möchte noch am leichtesten bei<lb/>
Tage erkant werden, wodurch es indess erschwert wird, sie<lb/>
zu sehn, ist der Umstand, dass man selten den Platz,<lb/>
wo sie zu suchen ist, genau anzugeben vermag, und durch<lb/>
das Suchen eine Beweglichkeit des Auges bewirkt wird,<lb/>
die das Auffinden erschwert. Scheiben sieht man unter<lb/>
einem Winkel von 1 Min: Baumstämme von 15–18 Sek.<lb/>
Ableiter von 25 Sek. Ich sah <choice><abbr>H￼.</abbr><expan resp="#CT">Herrn</expan></choice> <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118661604 http://d-nb.info/gnd/118661604">Bonpland</persName> in weissen<lb/>
Kleidern auf dem schwarzen Trapezitgestein des Cha-<lb/>
puza, unter einem Winkel von 5–6 Sek. wozu indes der<lb/>
<pb facs="#f0131" n="64r"/>
Umstand beförderlich war, dass jener sich bewegte. Warum<lb/>
aber, so mögen wir nun fragen, sieht man denn bei Tage<lb/>
die Sterne durch Fernröhre? Die Sterne werden durch die-<lb/>
selben ja nicht grösser, sondern kleiner. Die Ursache liegt<lb/>
in der Schnelligkeit der Bewegung – so erklärt es sehr<lb/>
treffend <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118847767 http://d-nb.info/gnd/118847767">Arago</persName>. Das Ausschliessen des äusseren Lichtes<lb/>
aus den Röhren trägt wohl etwas dazu bei, allein es<lb/>
ist nicht unumgänglich nöthig, wie man schon daraus<lb/>
sieht, dass man auch durch die älteren Luftfernröhre<lb/>
die Sterne gesehn. (Luftfernröhre sind die älteren Fern-<lb/>
röhre, welche man so ungeheuer lang machte, dass<lb/>
man sie nicht mehr mit einer Röhre umgeben konte.<lb/>
Man hatte deren von 250 Fus Länge: sie bestanden<lb/>
alsdann blos aus einem Objektiv und einem Okular,<lb/>
die man mit grossen Winden <del rendition="#s">einander</del> näherte oder<lb/>
entfernte. <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-119408007 http://d-nb.info/gnd/119408007">Domini<choice><abbr>q￼</abbr><expan resp="#CT">que</expan></choice> Cassini</persName> wolte unter <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118816829 http://d-nb.info/gnd/118816829">Ludwig XIV</persName><lb/>
eines von 600 Fus Länge machen, wovon indess nur das<lb/>
Okular fertig ward. Natürlich, dass bei solchen gewaltigen<lb/>
<pb facs="#f0132" n="64v"/>
Anstalten, das Volk viel aufmerksamer auf einen Astro-<lb/>
nomen ward als jezt!)</p><lb/>
<p>Man sagt häufig, dass die Zahl der Sterne, die man mit blos-<lb/>
sen Augen sehn könne, 5000 sei, allein <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118841920 http://d-nb.info/gnd/118841920">Herschel</persName> hat gezeigt,<lb/>
dass es von Sternen 1–6<choice><abbr><hi rendition="#sup #u">￼</hi></abbr><expan resp="#CT"><hi rendition="#sup #u">ter</hi></expan></choice> <choice><abbr>Gr.</abbr><expan resp="#CT">Grösse</expan></choice> wenigstens 11000 giebt. <del rendition="#s">(</del>Sterne 6<choice><abbr><hi rendition="#sup #u">￼</hi></abbr><expan resp="#CT"><hi rendition="#sup #u">ter</hi></expan></choice><lb/>
<choice><abbr>Gr.</abbr><expan resp="#CT">Grösse</expan></choice> allein zälte <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118841920 http://d-nb.info/gnd/118841920">Herschel</persName> 8076; 7<choice><abbr><hi rendition="#sup #u">￼</hi></abbr><expan resp="#CT"><hi rendition="#sup #u">ter</hi></expan></choice> <choice><abbr>Gr.</abbr><expan resp="#CT">Grösse</expan></choice> 14000.</p><lb/>
<p>Das teleskopische Sehen ist nicht blos merkwürdig, wegen der<lb/>
vielen neuen Erscheinungen, die man dadurch gefunden, z. B. den<lb/>
Ring des Saturn, die Sonnenflekken, sondern am wichtigsten<lb/>
ward es, als man es mit messenden Instrumenten in Verbin-<lb/>
dung sezte: so ward es nicht blos für die physische, sondern<lb/>
ganz besonders auch für die mathematische <subst><del rendition="#s">Geo</del><add place="intralinear">Astronomie</add></subst><lb/>
gewinnreich. Diese Verbindung machte zuerst 1634 <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-100238750 http://d-nb.info/gnd/100238750">Morin</persName> in<lb/>
Paris, weiter ausgeführt wurde sie 1664 von <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-11900643X http://d-nb.info/gnd/11900643X">Picard</persName>. <subst><del rendition="#ow"><unclear reason="covered" cert="high" resp="#CT">e</unclear></del><add place="across">E</add></subst>inen andern<lb/>
Vortheil bringen die Nachtfernröhre als Kometensucher, die nur<lb/>
4–5 mal vergrössern, aber ein grösseres Objektiv haben. Hie-<lb/>
durch entsteht ein grösserer Lichteindruck, der durch eine stär-<lb/>
kere Vergrösserung, also auch Verzerrung verloren gehn würde.</p><lb/>
</div></body></text></TEI>