<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><text><body><div type="session" n="46">   <head type="leftMargin"><choice><orig>31 März. <space dim="horizontal"/><hi rendition="#b">46.</hi></orig><reg resp="#CT">46. Vorlesung, <ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/gliederung"><date when="1828-03-31">31. März 1828</date></ref></reg></choice></head><lb/>
<p>Die Meteorologie hat ihren geographischen Theil, wie die Bo-<lb/>
tanik, und um diesen gehörig aufzufassen, halten wir uns bei<lb/>
der Erklärung der einzelnen Phänomene nur insofern auf, als<lb/>
sie zur Deutlichkeit des Ganzen beiträgt; im allgemeinen wollen<lb/>
wir nur die Vertheilung der Erscheinungen nach den Erdzonen<lb/>
andeuten. Über die Bestimmung der mittleren Temperatur der<lb/>
Städte hat man erst seit 120 Jahren angefangen, Beobachtun-<lb/>
<pb facs="#f0565" n="281r"/>
gen zu machen. Die Barometrie und Hygrometrie hat aber<lb/>
erst in ganz neuer Zeit ihre wahre Ausbildung erhalten.</p><lb/>
<p>Das Geographische des <hi rendition="#u">Thaues</hi>, wovon <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-124462286 http://d-nb.info/gnd/124462286">Wells</persName> vor 15 Jahren<lb/>
die Theorie angab, besteht darin: dass es auf dem Meere<lb/>
sehr wenig thaut, wegen des geringen Temperatur-unterschiedes<lb/>
der vom Wasser aufsteigenden Luftschichten: daher dient das<lb/>
Erscheinen des Thaues auf dem Verdekke den Schiffern zum<lb/>
Zeichen, dass sie sich in der Nähe eines Kontinentes befinden.<lb/>
Unter den Tropen thaut es stärker als in der temperirten<lb/>
Zone: dies rührt von der lichtschwächende Kraft der<lb/>
Athmosphäre her: unter den Tropen ist das Wassergas in der<lb/>
Luft volständiger aufgelöst enthalten, deshalb wird des Abends<lb/>
eine grössere Menge von Feuchtigkeit niedergeschlagen.</p><lb/>
<p>Die <hi rendition="#u">Bildung des Regens</hi> ist lange räthselhaft gewesen,<lb/>
und es ist wahrscheinlich, dass mehrere Ursachen dabei<lb/>
zusammenwirken müssen. Die Hauptsache beruht aber auf<lb/>
folgendem Saz: die Expansivkraft der Wasserdämpfe steigt<lb/>
nicht in derselben Reihe wie die <choice><orig>Gradezahl</orig><reg resp="#CT">Gradzahl</reg></choice> der wachsenden Tem-<lb/>
<pb facs="#f0566" n="281v"/>
peratur: wenn dieses eine rein-arithmetische Reihe ist, so nä-<lb/>
hert sich jenes fast einer geometrischen. Wenn daher Luft-<lb/>
schichten von verschiedener Temperatur sich mengen, so erhält<lb/>
diese gemengte Luft eine mittlere <choice><abbr>Temp.</abbr><expan resp="#CT">Temperatur</expan></choice> aus beiden, ist aber<lb/>
als dann nicht mehr im Stande, die Menge Wassergas, wel-<lb/>
che in beiden Luftschichten enthalten war, zu fassen, und<lb/>
es entsteht eine Prezipatazion – oder Regen. – Das Regen-<lb/>
wasser ist sich unter allen Zonen in seiner Zusammensezung<lb/>
gleich. Ich habe viele Versuche darüber angestelt, die aber<lb/>
nicht leicht zu machen sind, da man das Regenwasser weder<lb/>
in der Nähe der Wohnungen, noch auch der Wälder sam-<lb/>
meln darf, weil sonst durch die Verdampfung eine Men-<lb/>
ge fremder Bestandtheile mit in die Höhe gerissen werden.<lb/>
<hi rendition="#u"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118510185 http://d-nb.info/gnd/118510185">Berzelius</persName></hi> hat in unserm Regenwasser nie salzsauren Kalk,<lb/>
wohl aber etwas Salpetersäure gefunden. <hi rendition="#u"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-100055427 http://d-nb.info/gnd/100055427">Brandes</persName></hi> wolte sehr<lb/>
viele Bestandtheile, unter andern einen Meteor-mucus<lb/>
darin gefunden haben: allein es ist wahrscheinlich, dass<lb/>
dies alles fremdartig-hinzugekommenes ist. Unter den Tropen,<lb/>
<pb facs="#f0567" n="282r"/>
<fw type="sig" place="top">71.</fw><lb/>
wo der Wechsel der Jahreszeiten nicht so heftig ist, als bei<lb/>
uns, nent man die Regenzeit den Winter, und die Zeit des<lb/>
heitern Himmels den Sommer, welcher grade in den Dezem-<lb/>
ber fält. Das Anfangen der Regenzeit fält mit dem<lb/>
Aufhören der östlichen Passatwinde zusammen. Bis zu<lb/>
dieser Zeit bleibt der Himmel fast ganz wolkenlos; und<lb/>
das einzige Wasser zur Nahrung der Thiere ist in den<lb/>
Pflanzen. Das Parenchyma der Pflanzen, besonders der Melo-<lb/>
cacten hat die Eigenschaft, dass es das in der Luft suspen-<lb/>
dirte Wassergas an sich saugt: dies wissen die Pferde und<lb/>
Esel durch einen sonderbaren Instinkt, und suchen mit ihren<lb/>
Hufen die Stacheln dieser melonenartigen Früchte wegzu-<lb/>
schlagen, um sich des Wasser zu bemeistern: oft verwunden<lb/>
sie sich dabei, und bleiben lahm. In Caracas sind in den<lb/>
5–6 Sommermonaten die Wolken so selten, dass ein über<lb/>
dem Zenith hinziehendes Gewölk das Tagesgespräch der Stadt<lb/>
wird; dann aber, wenn die Regenzeit bevorsteht, verändert<lb/>
sich die Bläue des Himmels vom tiefen Indigo zu einem<lb/>
<pb facs="#f0568" n="282v"/>
blässeren; das Hygrometer deutet Feuchtigkeit an, und die<lb/>
Sterne, welche vorher einen milden planetarischen Glanz<lb/>
hatten, fangen an zu funkeln. Wegen der eintretenden un-<lb/>
gleichen Mischung der Athmosphäre wird eine Neutrali-<lb/>
sirung der Lichtstralen möglich, von deren Interferenz<lb/>
das Funkeln herrührt: dann zeigt sich in <choice><abbr>NO</abbr><expan resp="#CT">Nordost</expan></choice> Gewölk, und<lb/>
die östliche Brise hört auf; das Elektrometer, welches<lb/>
in der troknen Zeit eine gleichmässige Spannung zeigte,<lb/>
hat dann oft gar keine, bald springt es von + zu − Elek-<lb/>
trizität: es ist ein Gewitterzustand ohne Gewölk; dann<lb/>
wetterleuchtet es alle Abend ohne Donner, und einzelne<lb/>
Wolken ziehn über den Zenith; endlich im April und<lb/>
Mai thürmen sich viel Wolken, und der Regen schiest<lb/>
in Strömen herab; die Passatwinde springen nach <choice><abbr>W.</abbr><expan resp="#CT">West</expan></choice><lb/>
und <choice><abbr>SW</abbr><expan resp="#CT">Südwest</expan></choice>. – Für alle diese Phänomene giebt es eine gut-<lb/>
ausreichende Erklärung. Wenn nämlich die Sonne in<lb/>
die nördlichen Zeichen tritt; so ist es in der temperirten<lb/>
Zone beinahe so heis als unter den Tropen: es findet<lb/>
<pb facs="#f0569" n="283r"/>
alsdann das minimum der Differenz zwischen den beiden<lb/>
Temperaturen Statt: das Wassergas, welches also in der<lb/>
temperirten Zone niedergeschlagen wurde, häuft sich nun,<lb/>
wo die Hize in der temperirten Zone den Niederschlag nicht<lb/>
zuläst, unter dem Aequator an, und verursacht Regen: gegen<lb/>
den 15<choice><abbr><hi rendition="#sup #uu">￼</hi></abbr><expan resp="#CT"><hi rendition="#sup #uu">ten</hi></expan></choice> April geht die Sonne durch den Zenith eines Ortes<lb/>
unter 10° <choice><abbr>NBr.</abbr><expan resp="#CT">Nordbreite</expan></choice>, welches als das Mittel der heissen Zone<lb/>
anzusehn ist, und alsdann fängt die Regenzeit an.</p><lb/>
<p>Die Quantität des Regenwassers, welche in den verschiede-<lb/>
nen Zonen fält, ist sehr genau ermittelt worden.</p><lb/>
<list>   <item>Bei uns in einem Jahre 18–24 Zoll</item><lb/>
<item><hi rendition="#et">unter den Tropen 108–120 Zoll.</hi></item><lb/>
</list>   <p>Doch giebt es auch Ausnahmen davon:</p><lb/>
<list>   <item>an der Westküste von England 45 Zoll</item><lb/>
<item>an der Ostküste <choice><orig>― ―</orig><reg resp="#CT">〃 〃</reg></choice> 22 <choice><orig>―</orig><reg resp="#CT">〃</reg></choice></item><lb/>
</list>   <p><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116817569 http://d-nb.info/gnd/116817569">L. v. Buch</persName> bemerkte, dass in der <del rendition="#s">H</del> Uferstadt <hi rendition="#u">Bergen</hi><lb/>
auf der skandinavischen Halbinsel 70–92 Zoll fallen;<lb/>
während im Innern des Landes, wenige Meilen davon, nur<lb/>
<pb facs="#f0570" n="283v"/>
10–15 Zoll fallen; – das heist, wenn die Erde keine Einsau-<lb/>
gungskraft hätte: so würde das Wasser nach Verlauf<lb/>
eines Jahres so viel Zoll hoch stehn.</p><lb/>
<p>Unter den Tropen fält in einem Tage oft 4 mal so<lb/>
viel Regen als bei uns: denn es scheint, je höher die<lb/>
Wolken liegen, in denen er sich bildet, um desto grösser<lb/>
werden die Tropfen. Mit der Temperatur der Tropfen<lb/>
habe ich mich viel beschäftigt, und gefunden, dass sie<lb/>
meist 1¼° kälter sind als die Luft. Dies kann zum<lb/>
Theil seinen Grund haben in der Verdünstungskälte, die<lb/>
im Fallen erregt wird, oder in der Höhe der Region<lb/>
der Bildung. <hi rendition="#u"><persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117617717 http://d-nb.info/gnd/117617717">Beaugiraud</persName></hi> <metamark>?</metamark> der diese Versuche für die<lb/>
temperirte Zone wiederholte, fand dasselbe Resultat,<lb/>
dass die Tropfen 1° bis 1½° R. kälter sind, als die Luft.<lb/>
Doch fand ich unter den Tropen auf grossen Höhen auch<lb/>
Ausnahmen von der Regel: die Tropfen waren etwas<lb/>
wärmer als die Luft. Auch in der temperirten Zone giebt<lb/>
es sonderbare Regengüsse. Während sonst im südlichen<lb/>
<pb facs="#f0571" n="284r"/>
Frankreich in einem Monate gewöhnlich 1¾ Zoll fallen:<lb/>
so erlebte <persName resp="#SB">Tardy de la Fosse</persName> einen Gus, der in 22 Stunden<lb/>
1 Fus 5 Zoll lieferte. Etwas ähnliches geschah in Cayenne:<lb/>
<choice><abbr>Capt.</abbr><expan resp="#CT">Captain</expan></choice> <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-11759783X http://d-nb.info/gnd/11759783X">Houssin</persName> <metamark>?</metamark> berechnete in 24 Tagen 12 Fus 7 Zoll, wel-<lb/>
ches noch etwas weniger ist, als im südlichen Frankreich.</p><lb/>
<p>Man hat Ombrometer auf der Höhe eines Thurmes und<lb/>
in der Ebne aufgestelt, und gefunden, dass auf dem Thur-<lb/>
me die Quantität geringer ist. In Frankreich hat man<lb/>
solche Versuche auf dem Observatoire von Paris gemacht,<lb/>
welches ungefähr 90 Fus über der Strasse erhoben sein<lb/>
mag. <hi rendition="#u"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116299762 http://d-nb.info/gnd/116299762">Bouvard</persName></hi> berechnete den Unterschied von 10 Jahren,<lb/>
und fand, dass es unten um ¼ mehr regnete, als oben.</p><lb/>
<p><hi rendition="#u">Vom Schnee.</hi></p><lb/>
<p>Noch immer ist die Krystallisazion des Eises ungewis:<lb/>
vielleicht ist sie <subst><del rendition="#ow"><gap reason="illegible" unit="chars" quantity="1"/></del><add place="across">s</add></subst>ogar nach den Zonen verschieden:<lb/>
früher hielt man sie für hexaedrische Prismen. <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117689343 http://d-nb.info/gnd/117689343">Clarke</persName><lb/>
fand aber, dass es Rhomboëder von 60 <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#CT">und</expan></choice> 120° sind. <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-11858281X http://d-nb.info/gnd/11858281X">Mit-<lb/>
scherlich</persName>’s neue glänzende Entdekkungen lassen vermuthen,<lb/>
<pb facs="#f0572" n="284v"/>
dass die Krystalle verschieden sein können, nach dem Druk-<lb/>
ke und andern Umständen, unter denen das Wasser kry-<lb/>
stallisirt. – Der Schnee enthält eine grössere Quantität<lb/>
Luft, als das Eis; ich habe dies mit <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118716581 http://d-nb.info/gnd/118716581">Gay Lussac</persName> zum Gegen-<lb/>
stande einer eignen Untersuchung gemacht. Bei jedem<lb/>
Frieren des Wassers wird Luft ausgestossen, aber bei der<lb/>
Eisbildung mehr als bei der Schneebildung. Wir fanden<lb/>
doppelt so viel Luft in dem Flus-eise als in dem Luft-<lb/>
eise. Die Schneebildung am Pol ist von <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117654167 http://d-nb.info/gnd/117654167">Scoresby</persName> genau<lb/>
untersucht worden. Unter den Tropen ist sie sehr merk-<lb/>
würdig; alle indianische Sprachen und auch die spani-<lb/>
sche haben eine Menge von Ausdrükken für die Anhäu-<lb/>
fungen und Mischungen von Schnee und Eis, die aus<lb/>
der Luft herabkommen. Diese gehören zu den grösten<lb/>
Unannehmlichkeiten, die man bei dem Ersteigen von ho-<lb/>
hen Bergen unter den Tropen zu dulden hat: das Gesicht<lb/>
wird davon wie zerschnitten. Es schneit häufiger auf<lb/>
dem Gipfel der Kordilleren, wenn die Temperatur über<lb/>
<pb facs="#f0573" n="285r"/>
± 0° R. als wenn sie darunter ist: oft bei 2 <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#CT">und</expan></choice> 4° Wärme: wäh-<lb/>
rend am Pol noch bei −12° R. Schnee fallen kann, wie<lb/>
dies <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-11935439X http://d-nb.info/gnd/11935439X">Ross</persName>, <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117654167 http://d-nb.info/gnd/117654167">Scoresby</persName><choice><sic> <del rendition="#s">und</del></sic><corr resp="#CT"> <del rendition="#s">und</del>,</corr></choice> <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-11671350X http://d-nb.info/gnd/11671350X">Sabine</persName> und andre beobachteten.<lb/>
In meiner Abhandlung über die isothermen Linien habe<lb/>
ich eine Tafel über die verschiedenen Höhen gegeben, <subst><del rendition="#s">unter</del><add place="right">auf</add></subst><lb/>
denen es zu schneien anfängt:<lb/>
<list>   <item><hi rendition="#et">unter den Tropen in 12000 Fus Höhe.</hi></item><lb/>
<item><hi rendition="#et">unter dem Tropicus Caneri in 9300 Fus</hi></item><lb/>
</list>   in Mexiko, welches ungefähr so hoch liegt, sieht man<lb/>
äusserst selten Schnee, in 50 Jahren nur 2 mal, und son-<lb/>
derbar genug, das erstemal, als die Jesuiten aus jener<lb/>
Stadt vertrieben wurden, das 2<choice><abbr><hi rendition="#sup #u">￼</hi></abbr><expan resp="#CT"><hi rendition="#sup #u">te</hi></expan></choice> mal, in dem Jahre, als<lb/>
sie dahin zurükkehrten. Auch in Neu-Valladolid gehört<lb/>
der Schnee zu den grossen Ausnahmen.</p><lb/>
<p>Über die Quantität des Wassers, das man aus dem<lb/>
Schnee ziehn kann, habe ich mehrere Versuche angestelt:<lb/>
nicht zusammengeprest giebt er ⅓ <subst><del rendition="#s"><unclear reason="illegible" cert="high" resp="#CT">seines</unclear></del><add place="superlinear">seines</add></subst> Volumens an<lb/>
Wasser: sehr zusammengeprest <hi rendition="#sup">1</hi>/<hi rendition="#sub">12</hi><choice><sic>.</sic><corr resp="#CT"/></choice> her.</p><lb/>
<pb facs="#f0574" n="285v"/>
<p>In Argyleshire in Schottland will man leuchtenden Schnee<lb/>
gesehn haben: es war dies vielleicht ein elektrisches Phäno-<lb/>
men von eigner Art, welches mir indes nie vorgekommen<lb/>
ist. Wenn es gegründet ist, was man dabei behauptet,<lb/>
dass die Finger vom Anfassen leuchtend geworden sind,<lb/>
so ist auch vielleicht eine meteorische Vegetazion dabei<lb/>
im Spiele.</p><lb/>
<p><hi rendition="#u">Vom Hagel.</hi></p><lb/>
<p>Der Hagel wird, je mehr man sich mit Untersuchungen<lb/>
über ihn beschäftigt, immer räthselhafter. Man hat<lb/>
weder die Bedingungen für seine Bildung noch für sein<lb/>
Vorkommen feststellen können. Am Pol hagelt es fast gar<lb/>
nicht; mehr im südlichen Europa als im nördlichen; gar<lb/>
nicht unter den Tropen. <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-100690793 http://d-nb.info/gnd/100690793">Thibaut Chamballon</persName> führt an,<lb/>
dass es in Martinique während 50 Jahren nur 1 mal<lb/>
gehagelt habe. Von 0° bis 10° <choice><abbr><choice><orig>N. </orig><reg resp="#CT">N.-</reg></choice></abbr><expan resp="#CT">Nord-</expan></choice>Breite bildet er sich erst<lb/>
in 3000 Fus Höhe: in Caracas und an der ganzen Küste<lb/>
erregt er jedesmal grosses Aufsehn. Am häufigsten fält<lb/>
<pb facs="#f0575" n="286r"/>
<fw place="top" type="sig">72.</fw><lb/>
er am südlichen Ausgange der Alpenthäler: die Thäler von<lb/>
Ivrea, Aosta und Lugano haben deshalb eine traurige Be-<lb/>
rühmtheit erlangt. Sehr wenig hagelt es auf den grossen<lb/>
Höhen der Alpen, unter den Tropen in 8000 Fus Höhe wie-<lb/>
derum so häufig, dass dies ein Hauptgrund für das Nicht-<lb/>
fortkommen der Cerealien ist, die sonst in diesen Höhen ein<lb/>
vortrefliches Klima finden würden. Es hagelt mehr bei Tage<lb/>
als bei Nacht; ja man glaubte früher, dass es bei Nacht<lb/>
gar nicht hagle: dies hängt wahrscheinlich mit der<lb/>
Sonne nicht als einem leuchtenden sondern als einem<lb/>
erwärmenden Himmelsphänomen zusammen. Die<lb/>
Grösse der Hagelkörner ist im Süden beträchtlicher als<lb/>
bei uns: auf grossen Höhen findet man sie nicht selten<lb/>
von ¼–½ Pfund an Gewicht. <hi rendition="#u"><persName resp="#BF" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-143910205 http://d-nb.info/gnd/143910205">Hayne</persName></hi> in seiner Reise nach<lb/>
Ostindien erzählt, dass zur Zeit <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-11902327X http://d-nb.info/gnd/11902327X">Tippo Sahib</persName>s ein Hagelkorn<lb/>
gefallen sei, so gros als ein Elephant, das beim Zerschmelzen<lb/>
sehr übel noch: allein die Beobachtung ist sehr unsicher. In<lb/>
Orenburg sollen Hagelkörner gefallen sein, die in der Mitte<lb/>
<pb facs="#f0576" n="286v"/>
<add place="left">kristallinischen </add>Schwefelkies enthalten sollen: allein dies beweist nur, dass<lb/>
in jener Gegend Schwefelkies auf dem Boden gefunden<lb/>
werde: ein schwefelkieshaltiges Hagelkorn ist noch von kei-<lb/>
nem Physiker untersucht worden.</p><lb/>
<p>Die Form der Körner ist sehr merkwürdig: da sie wäh-<lb/>
rend des Fals rotiren, so erhalten sie grade die Gestalt der<lb/>
Weltkörper: einzelne Lagen sind konzentrisch über einander<lb/>
geschichtet: an den Polen sind sie abgeplattet, unter dem Ae-<lb/>
quator hat sich oft schönes durchsichtiges Eis angehäuft;<lb/>
ja 2 mal ist es mir geglükt, kleine Saturnringe zu entdekken,<lb/>
die bei leichtem Klopfen abfielen. <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116817569 http://d-nb.info/gnd/116817569">L. v. <hi rendition="#u">Buch</hi></persName> fand in Skandi-<lb/>
navien sehr merkwürdige Hagelkörner, die eine Spize nach<lb/>
oben hatten. Ein seltenes Phänomen <subst><del rendition="#s">unter</del><add place="intralinear">auf</add></subst> der Andes-<lb/>
kette ist rother Hagel, doch kömt er vor; rothen Schnee dage-<lb/>
gen fand ich nie unter den Tropen, und konte auch keine<lb/>
Spur davon entdekken, so oft ich mich auch bei den India-<lb/>
nern danach erkundigte; der rothe Hagel ist um so merk-<lb/>
würdiger, da man bis jezt nie etwas vegetabilisches im<lb/>
<pb facs="#f0577" n="287r"/>
Hagel gefunden hat. Der rothe Schnee besteht in einem kleinen<lb/>
Pilze, der sich auch in wärmeren Klimaten fortgepflanzt hat:<lb/>
wenn man Abends 2–3 Körner unter das Mikroskop legte, so<lb/>
fand man am Morgen 5–6: in der Nacht waren <subst><del rendition="#s">Kapfel</del><add place="intralinear">Kapseln</add></subst><lb/>
aufgesprungen, in denen mehrere Körner lagen.</p><lb/>
<p><hi rendition="#u"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-119292556 http://d-nb.info/gnd/119292556">Volta</persName></hi>, der gröste Physiker unserer Zeit hat eine Theorie des<lb/>
Hagels gegeben, wonach er durch eine grössere Verdunstung<lb/>
des Wassergases in der Luft herbeigeführt w<subst><del rendition="#ow"><unclear reason="covered" cert="high" resp="#CT">e</unclear></del><add place="across">i</add></subst>rd. Das Rasseln,<lb/>
welches man vor dem Falle des Hagels in den Wolken hört, er-<lb/>
klärt er dadurch, dass die Körner von 2 Wolkenschichten ange-<lb/>
zogen und abgestossen werden, die entgegengesezte Elektrizität<lb/>
haben. Beim Überspringen aus einer Wolke in die andre mus<lb/>
ein Geräusch entstehn. Das Rasseln hört man weniger<lb/>
unter den Tropen, als bei uns, vielleicht weil dort sich der<lb/>
Hagel in einer höhern Region bildet.</p><lb/>
<p><hi rendition="#u">Von der Luftwärme.</hi></p><lb/>
<p>Die mittlere Temperatur eines Ortes, wenn wir von allen mög-<lb/>
lichen andern störenden Ursachen abstrahiren, hängt von<lb/>
<pb facs="#f0578" n="287v"/>
von der Höhe der Sonne und dem Einfallen ihrer Stralen ab.<lb/>
Von der senkrechten Incidenz bis 20° Abstand davon ist die Wir-<lb/>
kung für die Wärme ganz dieselbe: daher kömt es, dass die<lb/>
Zone vom Aequator bis 15 und 18° <choice><abbr><choice><orig>N</orig><reg resp="#CT">N.-</reg></choice></abbr><expan resp="#CT">Nord-</expan></choice> und <choice><abbr><choice><orig>S. </orig><reg resp="#CT">S.-</reg></choice></abbr><expan resp="#CT">Süd-</expan></choice>Breite davon ganz<lb/>
gleich in der mittleren Temperatur sind; auch bemerkt man<lb/>
von Mittag bis 3 Uhr wenig Unterschied in der Wärme. Wenn<lb/>
wir uns der atomistischen Vorstellungsart bedienen wollen: so<lb/>
können wir sagen: wenn eine Fläche von einem Lichtstral getrof-<lb/>
fen wird: so wird ein Theil verschlukt, der andre zurükgeworfen.<lb/>
Da nun die Berge, vermöge der Polygonalfiguren ihrer Ober-<lb/>
fläche mehr Area darbieten: so erhöhen sie die Quantität der<lb/>
absorbirten Lichtstrahlen. Die Entdekkung, dass der senkrechte<lb/>
Stral und der unter 20° einfallende dieselbe Wärme geben, ver-<lb/>
danken wir <hi rendition="#u"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118847767 http://d-nb.info/gnd/118847767">Arago</persName></hi>’s photometrischen Versuchen. In der<lb/>
Lombardei hat man die Erfahrung gemacht, dass der Oel-<lb/>
baum nicht in den Ebnen fortkomt, <subst><del rendition="#s">weil</del><add place="intralinear">sondern</add></subst> an Ab-<lb/>
hängen gepflanzt werden mus, weil er hier mehr Wärme<lb/>
erhält. Die hügligen Gegenden am Fusse eines Berges eignen<lb/>
sich am besten dazu.</p><lb/>
</div></body></text></TEI>