<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><text><body><div type="session" n="53">   <head type="leftMargin"><choice><orig>15 Apr. <space dim="horizontal"/><hi rendition="#b"><choice><sic>52.</sic><corr resp="#textloop">53.</corr></choice></hi></orig><reg resp="#CT">53. Vorlesung, <ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/gliederung"><date when="1828-04-15">15. April 1828</date></ref></reg></choice></head><lb/>
<p>Von den 6 Momenten über die luftförmige Hülle der Erde<lb/>
haben uns besonders die Zyanometrie und Diaphanometrie<lb/>
beschäftigt, wir kommen nun zum 6<choice><abbr><hi rendition="#sup #uu">￼</hi></abbr><expan resp="#CT"><hi rendition="#sup #uu">ten</hi></expan></choice> Moment:</p><lb/>
<pb facs="#f0661" n="329r"/>
<p><hi rendition="#u">Von der Geographie der Elektrizität.</hi></p><lb/>
<p>Dies schliest sich sehr gut an die <subst><del rendition="#ow">T</del><add place="across">L</add></subst>ehre von der Temperatur<lb/>
und der Feuchtigkeitsbildung an. Die Elektrizität giebt Wärme<lb/>
und Licht, und <del rendition="#s"><gap reason="illegible" unit="words" quantity="1"/></del> steht in Wechselwirkung mit dem ele-<lb/>
ktrischen Zustande der Erde; im starren Erdkörper erscheint sie<lb/>
als Magnetismus, in der Athmosphäre als elektrische Spannung:<lb/>
im ersten Falle bringt sie vielleicht mehr Wärme hervor, im 2<choice><abbr><hi rendition="#sup #uu">￼</hi></abbr><expan resp="#CT"><hi rendition="#sup #uu">ten</hi></expan></choice> bil-<lb/>
det sie das Erd- oder Polarlicht.</p><lb/>
<p>Die Elektrizität kann durch 4–5 Mittel erregt werden, die sich<lb/>
vielleicht mit der Zeit alle auf Eins werden zurükführen lassen.<lb/>
1, durch Reibung, und dies ist wahrscheinlich nur eine Temperatur-<lb/>
veränderung. 2, durch Dampfbildung. 3, durch chemische Verän-<lb/>
derungen, neuerlich bewiesen durch <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116106875 http://d-nb.info/gnd/116106875">Becquerel</persName>s schöne Versuche, d<subst><del rendition="#ow"><gap reason="illegible" unit="chars" quantity="1"/></del><add place="across">e</add></subst>r<lb/>
mit einer Magnetnadel kleine Quantitäten von Säuren entdekte.<lb/>
4, durch Kontakt, worauf die Erfindung der <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-119292556 http://d-nb.info/gnd/119292556">Volta</persName>schen Säule gegrün-<lb/>
det ist. 5, auf eine geheimnisvolle Weise im organischen Leben<lb/>
verbreitet, in den elektrischen Fischen am meisten. Bei den Gymno-<lb/>
ten von 5–6 Fus Länge, die ich untersuchte, und mit denen es mir<lb/>
sogar gelang, Pferde zu tödten, hat man es sonderbar gefunden,<lb/>
<pb facs="#f0662" n="329v"/>
dass diese Anhäufung von elektrischer Materie sich unter dem<lb/>
Wasser findet, welches zu den leitenden Körpern gehört, und nicht<lb/>
in der Luft, die nicht leitet. Die Einwirkung der Muskeln auf<lb/>
die Nerven hängt mit dieser elektrischen Erscheinung zusammen.<lb/>
Die Vögel haben gewis einen ähnlichen Prozes, nur kann er nicht<lb/>
bei ihnen sich so deutlich äussern, als bei den Gymnoten, wo<lb/>
die elektrische Materie in der Medullarsubstanz und in einer<lb/>
grossen Menge arteriellen Blutes angehäuft ist.</p><lb/>
<p>Die elektrische Spannung hängt auch mit dem Zustande der<lb/>
Dünste zusammen, der besonders unter den Tropen sehr wirk-<lb/>
sam ist, auch die räumliche Lage der Dämpfe hat Einflus, ob sie<lb/>
im Luftozean vertheilt, oder zu Wolken gebalt sind. Ich habe<lb/>
auf grossen Höhen hygrometrische Versuche angestelt, wo-<lb/>
nach in der Nähe der Wolken die Luft zum Verwundern<lb/>
trokken war. Die grosse Quantität von Elektrizität entsteht<lb/>
nach <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118716581 http://d-nb.info/gnd/118716581">Gay Lussac</persName>’s äusserst scharfsinniger Hypothese da-<lb/>
durch: dass jedes kleine Bläschen in der Luft eine elektri-<lb/>
sche Spannung hat; wenn sie nun zu einer Wolke zusam-<lb/>
men dringen, so bleibt keine Elektrizität mehr im Innern der<lb/>
<pb facs="#f0663" n="330r"/>
Wolke, sondern wird auf die Oberfläche derselben vertheilt: da<lb/>
manche Wolke ½ Kubikmeile umfast: so läst sich denken, wie<lb/>
stark diese Spannung auf der Oberfläche sein mus. Daher ist es<lb/>
begreiflich, wie aus derselben Wolke sie viele Gewitterschläge nach<lb/>
einander kommen können, einzelne Theile werden entladen, und<lb/>
durch eine eigne Bewegung der Wolke wieder geladen.</p><lb/>
<p>Man ist früh darauf aufmerksam gewesen, dass ein Mangel<lb/>
an Gewittern in der arktischen Zone herscht, und in bestimten Jah-<lb/>
reszeiten auch unter den Tropen. In Grönland blizt es zwar, aber es<lb/>
donnert nicht.<note resp="#BF" type="editorial">Vgl. <bibl>Cranz, David: Historie von Grönland: enthaltend die Beschreibung des Landes und der Einwohner etc. nebst beträchtlichen Zusätzen und Anmerkungen zur natürlichen Geschichte bis auf das Jahr 1779. Nürnberg u. Leipzig 1782, S. 62.</bibl> Online verfügbar: <ref target="http://nbn-resolving.de/urn/resolver.pl?urn=urn:nbn:de:bvb:12-bsb00075374-7">MDZ München, abgerufen am 12.01.2016</ref>.</note> <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117654167 http://d-nb.info/gnd/117654167">Scoresby</persName>, der sich lange in den Sechziger und Sieb-<lb/>
ziger Graden der Nordbreite aufhielt, hat nie bei Spizbergen<lb/>
ein Gewitter bemerkt. Schon in den nördlichen Theilen von Skandi-<lb/>
navien sind sie sehr selten: in der Hudsonsbay dagegen häufig,<lb/>
doch erstrekt sich diese von 52 bis 64° <choice><abbr>Ndbr</abbr><expan resp="#CT">Nordbreite</expan></choice>. In der Barrowstrasse<lb/>
fehlen sie wiederum: obgleich die Luft dort so mit Dämpfen gesät-<lb/>
tigt ist, als es der geringe Wärmegrad erlaubt: allein theils schlägt<lb/>
sich das Wasser auf den Eisbergen nieder, theils können sich<lb/>
die Wolken nicht gut von dem Erdkörper absondern, und bilden<lb/>
dichte Nebel. –</p><lb/>
<pb facs="#f0664" n="330v"/>
<p>Unter den Tropen kann man 2 Zeitabschnitte unterscheiden 1, vom<lb/>
Dezember bis in den Mai, wo weder Wolken noch Gewitter sich<lb/>
zeigen, und eine über dem Horizont hinziehende Wolke eben so auf-<lb/>
fallend sein würde als ein Aërolith. Während dieser Zeit fand ich<lb/>
immer positive Elektrizität in der Luft. 2, vom Mai bis in den<lb/>
Oktober, dies <subst><del rendition="#ow">s</del><add place="across">i</add></subst>st die Regenzeit, und in diesen Gegenden der Winter:<lb/>
auch sind in den dortigen Sprachen: Regen, Winter und Donner-<lb/>
wetter gleichbedeutend, die bei uns freilich verschiedene Begrif-<lb/>
fe bezeichnen. In dieser Zeit sind die Passatwinde nicht mehr<lb/>
so regelmässig als früher: ich fand von 8 Uhr früh bis 1 Uhr<lb/>
keine Spur von <choice><abbr>Elektr.</abbr><expan resp="#CT">Elektrizität</expan></choice> in der Luft: dann aber, nach dem Durch-<lb/>
gange der Sonne durch den Meridian zeigt sich eine starke<lb/>
Spannung; beim Gewitter selbst springt sie schnell vom posi-<lb/>
tiven zum negativen und umgekehrt. Das Gewitter fängt<lb/>
gewöhnlich 2 Stunden nach dem Maximum der Wärme an,<lb/>
und bleibt bis gegen Sonnenuntergang: dann heitert sich die<lb/>
Athmosphäre auf, und in der Nacht zeigt sich keine Spur von<lb/>
Elektrizität. Ich konte diese Phänomene bis zu einer Höhe<lb/>
von 14000 Fus verfolgen, und fand, dass sie nur dem Grade,<lb/>
<pb facs="#f0665" n="331r"/>
<fw type="sig" place="top">83.</fw><lb/>
nicht der Art nach von einander verschieden sind. –</p><lb/>
<p>Mit dem Wetterleuchten haben sich die Physiker noch nicht<lb/>
genug beschäftigt. Manche Wolken geben es fast ununter-<lb/>
brochen, wie phosphoreszirend: niemals aber sieht man es<lb/>
über 42° Höhe, noch weniger je im Zenith, sondern meist<lb/>
in 10 bis 25° Höhe über dem Horizont. Die gewöhnliche Hy-<lb/>
pothese, dass es von einem fernen Gewitter herrühre, reicht<lb/>
nicht mehr aus: denn wenn man die Höhe der Wolken auf<lb/>
6000 Fus annimt: so müste ein Gewitter 23 Meilen weit<lb/>
im Zenith stehn, um uns unter einem Winkel von 10° zu<lb/>
erscheinen: da aber bei uns die Wolken meist 3000 Fus<lb/>
hoch stehn, so müste es nur 5 Meilen entfernt sein –<lb/>
Ferner hat man bemerkt, dass das Wetterleuchten sich<lb/>
in 12 bis 15 Sekunden wiederholt, beim Gewitter dagegen<lb/>
die Blize selten unter 30–40 Sek. sich wiederholen. Es<lb/>
ist eine verbreitete Meinung unter den Tropen, dass, da die<lb/>
Wolken höher ziehn, der Bliz auch selten die Erde er-<lb/>
reiche: da aber jene Gegenden weit weniger bewohnt sind<lb/>
<pb facs="#f0666" n="331v"/>
<choice><sic/><corr resp="#CT">als </corr></choice>Europa, so kann man nicht so viel Beobachtungen darüber<lb/>
haben, und die Sache bleibt noch unsicher.</p><lb/>
<p>Auf die <hi rendition="#u">Blizröhren</hi> ist man erst in neueren Zeiten auf-<lb/>
merksam geworden, seitdem <persName>Henser</persName> <metamark>?</metamark> in der Senner Haide in<lb/>
Westphalen eine gefunden hat. Es sind lange hohle Massen,<lb/>
die man mit dem <persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118749420 http://d-nb.info/gnd/118749420">Réaumur</persName>schen Porzellan vergleichen kann;<lb/>
sie sind eine ähnliche Verglasung der Sandkörner durch den<lb/>
Bliz: in Dresden bewahrt man eine von 14 Fus, die abgebro-<lb/>
chen ist: vielleicht hatte sie bis 30 Fus Länge. Neuerdings<lb/>
fand man eine grosse bei Bahia, und <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-119426943 http://d-nb.info/gnd/119426943">Clapperton</persName> hat<lb/>
einige aus der Wüste nördlich vom See Tschad mitge-<lb/>
bracht, obgleich man bis jezt gar nichts in jenen Gegenden<lb/>
von Gewittern weis. Einige Naturforscher haben daraus<lb/>
auf eine grosse Temperatur-veränderung in diesen Orten<lb/>
schliessen wollen. Dass diese Röhren wirklich vom Blize<lb/>
herrühren, hat man noch kürzlich in Amrun in<lb/>
Schleswig eruiren können. Matrosen sahen <add place="superlinear"><metamark/>vorbeifahrend </add>einen Bliz<lb/>
am Lande einschlagen, <subst><del rendition="#ow"><gap reason="illegible" unit="chars" quantity="1"/></del><add place="across">a</add></subst>ls sie ausstiegen, und auf die<lb/>
Stelle gingen, fanden sie eine porzellanartige Verglasung,<lb/>
<pb facs="#f0667" n="332r"/>
die in das Kabinet von Amrun gebracht wurde. Ihre wahre<lb/>
Natur und Beschaffenheit wurde zuerst von <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118520490 http://d-nb.info/gnd/118520490">Chladni</persName> er-<lb/>
kant. Eine merkwürdige Erscheinung zeigte sich mir auf dem<lb/>
Vulkan von Toluca in Mexiko, der sich über 14000 Fus er-<lb/>
hebt: die äussersten Spizen des sehr zerklüfteten Kraters, <lb/>
die kaum 5–6 Fus in Durchmesser haben, sind verglast<lb/>
völlig wie die Blizröhren, auch ist der harte Trachytpor-<lb/>
phyr durchlöchert, und das Innere dieser Löcher ebenso<lb/>
verglaset.</p><lb/>
<p><hi rendition="#u">Von den Meteorsteinen.</hi></p><lb/>
<p>Mit den <choice><orig>ebengenanten</orig><reg resp="#CT">eben genanten</reg></choice> Fulguriten mus man nicht die<lb/>
Aërolithen oder Meteorsteine verwechseln. <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118520490 http://d-nb.info/gnd/118520490">Chladni</persName> war<lb/>
der erste, der sie für unabhängige Weltkörper hielt, die im<lb/>
Raume herumfliegen, daher hätten sie beim Zodiakallicht abge-<lb/>
handelt werden müssen: insofern sie aber erst beim Eintritt in<lb/>
unsre Athmosphäre sich entzünden und sichtbar werden: so<lb/>
gehören sie auch hieher in den Luftkreis.</p><lb/>
<p>Steine, die vom Himmel gefallen sein sollen, werden sehr häu-<lb/>
<pb facs="#f0668" n="332v"/>
fig in der Geschichte erwähnt, am ältesten ist eine Andeutung in<lb/>
den chinesischen Annalen. Bekant ist der Steinfall von Aegos-<lb/>
potamos, der des <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-122673093 http://d-nb.info/gnd/122673093">Numa</persName>, viele Fälle unter den Khalifen, bekant:<lb/>
dass mongolische Fürsten aus Meteorsteinen sich Dolche und Schwerd-<lb/>
ter klingen machen liessen: dennoch wolt<subst><del rendition="#ow"><gap reason="illegible" unit="chars" quantity="1"/></del><add place="across">e</add></subst> niemand an die Sache<lb/>
glauben, bis <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118520490 http://d-nb.info/gnd/118520490">Chladni</persName> 1794 Licht über diese Erscheinungen verbrei-<lb/>
tete. Noch 1751 als das bischöfliche Kollegium in Agram in<lb/>
Kroazien über 2 Steinmassen, die vor den Augen vieler Menschen<lb/>
vom Himmel gefallen waren, nach dem Zeugenverhör, eine völlig<lb/>
beglaubigte, juristische Urkunde darüber abfassen lies, und<lb/>
die Steine samt der Schrift nach Wien schikte, wolte niemand<lb/>
etwas davon wissen, ja der Abbée <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-100827845 http://d-nb.info/gnd/100827845">Stütz</persName> <metamark>?</metamark> welcher darüber<lb/>
schrieb, sagt: er zweifle, dass jemand eine solche Fabel glauben<lb/>
werde. – Ich war selbst in Paris, als <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-11948496X http://d-nb.info/gnd/11948496X">Pictet</persName> in der Akademie<lb/>
von <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118520490 http://d-nb.info/gnd/118520490">Chladni</persName>’s Bemühungen und den Steinfällen in Indien Be-<lb/>
richt abstattete, und die ganze Akademie lächelte ungläubig:<lb/>
aber sonderbar genug, in demselben Monat, 26. April 1803 ereig-<lb/>
nete sich in Frankreich selbst einer der grösten Steinfälle bei<lb/>
Aigues <metamark>?</metamark> im Dép. de l’Orme<subst><del rendition="#ow">:</del><add place="across">,</add></subst> wo über 2000 Steine auf einer<lb/>
Fläche von 2 Quadratmeilen niederfielen. <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-11618860X http://d-nb.info/gnd/11618860X">Biot</persName> wurde von der<lb/>
<pb facs="#f0669" n="333r"/>
Akademie hingeschikt, und las ein sehr interessantes Mémoire<lb/>
darüber, wodurch die Sache konstatirt ward.</p><lb/>
<p>Seitdem zweifelt Niemand mehr daran, und man ist aufmerk-<lb/>
sam geworden, dass schon in der ionischen Schule sich ähnliche<lb/>
Ideen vorfanden. <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118672029 http://d-nb.info/gnd/118672029">Diogenes von Apollonia</persName> sagt: Mit den <del rendition="#s">Erd<unclear reason="covered" cert="low" resp="#CT">-</unclear></del><lb/>
Weltkörpern bewegen sich <choice><orig>nicht leuchtende</orig><reg resp="#CT">nicht-leuchtende</reg></choice> Ste<subst><del rendition="#ow">r</del><add place="across">i</add></subst>ne, die auf<lb/>
die Erde fallen. <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118525859 http://d-nb.info/gnd/118525859">Diogenes Laërtius</persName> meint, sie fielen aus der Sonne.<lb/>
<persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118502727 http://d-nb.info/gnd/118502727">Anaxagoras</persName>: die seien von der Erde weggeschleudert, kreisen um<lb/>
dieselbe und fallen darauf zurük. Dies alles ist schön auseinan-<lb/>
dergesezt in <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116571721 http://d-nb.info/gnd/116571721">H. Ritter</persName>s Geschichte der ionischen Philosophie.<lb/>
Man hat auch behauptet, dass bei Mondfinsternissen Steine<lb/>
fallen. In Syrien ist es Meinung des Volkes, dass sie aus dem<lb/>
Monde fallen, daher fürchtet man <add place="superlinear"><metamark/>auf </add><choice><sic>eine</sic><corr resp="#CT">einer</corr></choice> Nachtreise bei kla-<lb/>
rem Mondschein getroffen zu werden; – der Stein in der<lb/>
Kabba von Mekka ist nach <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-119328593 http://d-nb.info/gnd/119328593">Seetzen</persName>s genauesten Nachrichten<lb/>
ein Meteorolith; nicht wie jener Spanier behauptet, ein<lb/>
Basalt mit Feldspathkrystallen. Eine berühmte Masse ist<lb/>
die, welche 1492, am 7 <choice><abbr>Nov.</abbr><expan resp="#CT">November</expan></choice>: <add place="superlinear">e </add>clará unbe coelo<choice><abbr>q￼</abbr><expan resp="#CT">que</expan></choice> sereno in En-<lb/>
zisheim herabfiel, und 270 ℔ wog. Kayser <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118579371 http://d-nb.info/gnd/118579371">Maximilian</persName> lies<lb/>
<pb facs="#f0670" n="333v"/>
sie zerschlagen, und ein Stük davon in die Mauer von Enzis-<lb/>
heim einsezen. – <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118591371 http://d-nb.info/gnd/118591371">Pallas</persName> fand eine sehr grosse Meteormasse in<lb/>
Asien 1774, von der eine mongolische Tradizion sagte, sie sei<lb/>
vom Himmel gefallen, und welche schon 1749 von den Kosakken<lb/>
gekant war.</p><lb/>
<p><hi rendition="#u">Von der Grösse der Massen.</hi></p><lb/>
<p>Die gröste zuverlässig bekante fand der spanische Offizier <persName resp="#SB" ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q6015085">Celis</persName> <metamark>?</metamark><lb/>
in Südamerika bei Yotunga in Chacca: sie ist 7½ Fus lang,<lb/>
und 4½ Fus breit, und wiegt 300 Zentner – eine andere fand<lb/>
<persName resp="#CT" ref="http://viaf.org/viaf/143334181">Morney</persName> in Brasilien, 7 Fus lang, 2 breit, 3 hoch; wovon <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117433144 http://d-nb.info/gnd/117433144">Wol-<lb/>
laston</persName> Stükke untersuchte<choice><sic>.;</sic><corr resp="#CT">.</corr></choice> Unsicher ist die Masse von<lb/>
mehreren 100 Fus Durchmesser, die neuerlich nach der Anga-<lb/>
be der Kantoner Zeitung in China herabgefallen sein soll. –<lb/>
<persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-100318371 http://d-nb.info/gnd/100318371">Abel Rémusat</persName> fand in den chinesischen Annalen, dass ein<lb/>
Fels von 40 Fus Höhe vom Himmel herabgefallen sei; auch<lb/>
dies ist nicht sicher. Nehmen wir aber auch blos den Stein von<lb/>
7 Fus Länge als den grössesten an, so bleibt immer noch die<lb/>
Vergleichung mit dem kleinsten Planeten, der Vesta, und den gros-<lb/>
sen Sonnen richtig.</p><lb/>
<p><hi rendition="#u">Von den chemischen Bestandtheilen.</hi></p><lb/>
<pb facs="#f0671" n="334r"/>
<p>Es herscht eine grosse Verschiedenheit zwischen den Massen selbst,<lb/>
in Hinsicht auf ihre Zusammensezung. Die einen enthalten gediege-<lb/>
nes Eisen und Nikkel, die andern erdige, steinartige Substanzen,<lb/>
wie schwarze Basalte; oft sind auch ganze grobkörnige Gebirgs-<lb/>
massen herabgefallen. <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116609036 http://d-nb.info/gnd/116609036">G. Rose</persName>, der darüber trefliche Untersuchun-<lb/>
gen anstelte, fand eine Masse, dem Labrador ähnlich; 5–6 Mas-<lb/>
sen waren ganz ohne Nikkel. Ihre Dichtigkeit ist nicht immer<lb/>
verschieden: die Masse von Allay <metamark>?</metamark> 1806 war zerreiblich: ähnlich<lb/>
einem schwarzen Torf, enthielt Kohlenstof, und hatte ein spezi-<lb/>
fisches Gewicht von nur 2,0. Man findet aber Massen die 3,0 bis<lb/>
3¼ spezif. Gewicht haben, und dies ist grade die Dichtigkeit <hi rendition="#u">der</hi><lb/>
Planeten, welche diesseit der kleinen Planeten kreisen. Saturn<lb/>
hat eine Dichtigkeit, die der des Wassers noch nicht gleichkomt:<lb/>
man könte daher glauben, dass die Meteormassen im Weltraume<lb/>
uns näher liegen. <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118520490 http://d-nb.info/gnd/118520490">Chladni</persName> führt an, dass man <del rendition="#s"><unclear reason="covered" cert="high" resp="#CT">auch</unclear></del> staubartige<lb/>
Massen hat herabfallen sehn, allein da diese vom Winde können<lb/>
in die Höhe geführt sein, so ist dies noch unsicher: auch flössen<lb/>
die Analysen, die man in Italien davon gemacht, kein grosses<lb/>
Vertrauen ein. Der Stein von Jouvenas <metamark>?</metamark> <subst><del rendition="#s">sieht</del><add place="intralinear">ist</add></subst> einer Syenitmasse<lb/>
nicht unähnlich. Im Äussern zeigt sich eine grosse Übereinstimmung<lb/>
<pb facs="#f0672" n="334v"/>
bei allen Massen: sie haben meist eine glasige schwarze Rinde: da<lb/>
diese oft zweigartig über die Oberfläche verbreitet ist, und wohl ent-<lb/>
fernt den verschlungenen arabischen Schriftzügen ähnelt: so glaub-<lb/>
ten einige arabische Schriftsteller, es sei die Adresse der Personen,<lb/>
welche von den Dämonen getödtet werden solten.</p><lb/>
<p>Die chemischen Bestandtheile sind sehr mannigfaltig: man fand:<lb/>
Eisen, Nikkel, Kobalt und Chrom; Schwefel, Natron und Kali; –<lb/>
Salzsäure mit Sicherheit; Kieselerde, Alaunerde und Wasser, sehr<lb/>
deutlich: Die Gebirgsarten sind nicht so sicher: der Prozes ist sehr<lb/>
mühsam, um sie aufzufinden, indessen gelang es doch dem <choice><abbr>H￼.</abbr><expan resp="#CT">Herrn</expan></choice><lb/>
<persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116609036 http://d-nb.info/gnd/116609036">G. Rose</persName> durch Schlemmen und durch äussere Kennzeichen Olivin und<lb/>
Pyroxen darin zu entdekken.</p><lb/>
<p>Man kann 2 Abtheilungen von Meteorsteinen machen: die erste,<lb/>
welche <hi rendition="#u">viel</hi> Nikkel enthält, hat auch viel Talk, aber wenig Kalk;<lb/>
die 2<choice><abbr><hi rendition="#sup #uu">￼</hi></abbr><expan resp="#CT"><hi rendition="#sup #uu">te</hi></expan></choice> die wenig Nikkel <choice><orig>–– ––– ––</orig><reg resp="#CT">〃 〃 〃</reg></choice> wenig <choice><orig>–––– ––––</orig><reg resp="#CT">〃 〃</reg></choice> viel <choice><orig>–––</orig><reg resp="#CT">〃</reg></choice><choice><sic/><corr resp="#CT">.</corr></choice></p><lb/>
<p>Das <hi rendition="#u">Herabfallen</hi> geht gewöhnlich so vor sich: bei hellem Tage<lb/>
sieht man einen leuchtenden Punkt, der sich in Dämpfe hült,<lb/>
und ein kleines schwarzes Gewölk bildet, aus welchen Lichtflam-<lb/>
men von einer sehr grossen Intensität herausfahren, die dem<lb/>
Sonnenlicht gleichkommen. (Kurz vor meiner Ankunft in Popayan,<lb/>
<pb facs="#f0673" n="335r"/>
<fw type="sig" place="top">84.</fw><lb/>
war zwischen 12 <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#CT">und</expan></choice> 1 Uhr Mittags eine Feuerkugel über die Stadt hin-<lb/>
gefahren, von solcher Helligkeit, dass das Innere aller Häuser zum<lb/>
Schrekken vieler Personen davon erleuchtet wurde. Man kann sich leicht<lb/>
denken, welch eine Intensität von Licht dazu gehört, um das Sonnen-<lb/>
licht unter den Tropen am Mittage zu überstralen.) Man hat die<lb/>
Höhe dieses schwarzen Rauches und Dampfes messen können, wobei<lb/>
freilich der Fehler die Hälfte des Ganzen betragen kann, und ihn in<lb/>
10, 12 bis 15 deutschen Meilen Höhe gefunden.</p><lb/>
<p>Die <hi rendition="#u">Richtung</hi> ist kein Herabfallen: sondern sie geht horizon-<lb/>
tal fort, wie ein Projektil, und nähert sich nur almählig der<lb/>
Erde. Die <hi rendition="#u">Geschwindigkeit</hi> ist ganz der der Weltkörper gleich.<lb/>
Man hat sie mit grosser Gewisheit 1771 <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#CT">und</expan></choice> 1798 messen können,<lb/>
bei Feuerkugeln, die über Dublin, Paris und Deutschland fort-<lb/>
zogen: sie beträgt 5–6 Meilen in einer Sekunde (während eine<lb/>
Kanonenkugel nur 1500 Fus in der ersten Sek. zurüklegt)<choice><sic/><corr resp="#CT">.</corr></choice> Schon<lb/>
hieraus geht hervor, dass schwerlich die Wurfkraft eines Vulkans<lb/>
sie zu uns senden kann. <hi rendition="#u">Ablenkungen</hi> von der Richtung<lb/>
sind sehr selten, kommen aber vor, ja sogar Ricochets, welches<lb/>
sich bei der grossen Geschwindigkeit dieser Körper recht gut aus<lb/>
dem Widerstande der Luft erklären läst. Man hört beim Fallen<lb/>
<pb facs="#f0674" n="335v"/>
immer ein Getöse bis auf 18 Meilen weit, das oft dem Kanonendonner,<lb/>
oft dem Kleingewehrfeuer ähnlich ist. Beim Fall sind die Steine heis,<lb/>
versengen aber nicht einmal das Gras. <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118510185 http://d-nb.info/gnd/118510185">Berzelius</persName> schlos daraus sehr<lb/>
scharfsinnig, dass das Innere der Massen durch die Verglasung<lb/>
nicht gelitten habe, auch fand <choice><abbr>Hr.</abbr><expan resp="#CT">Herr</expan></choice> <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117045535 http://d-nb.info/gnd/117045535">v. Schreibers</persName> in Wien, dass der<lb/>
Schwefelkies darin unverändert sei: daher gehört die hohe Tempe-<lb/>
ratur nur der äusseren Masse an. Im Jahre 1810 fiel <del rendition="#s">ein</del> Meteor-<lb/>
stein auf ein amerikanisches Schiff; (wenn man die Ausdehnung<lb/>
des atlantischen Ozeans und die winzige Kleinheit des Schiffes<lb/>
bedenkt: so gehört dies zu den ungeheuersten Zufällen, die man<lb/>
sich denken kann;) schlug das Verdek durch, schwärzte aber nicht<lb/>
einmal das Holz, obgleich man ihn sehr heis fand.</p><lb/>
<p>Ihr <hi rendition="#u">Vorkommen</hi> ist völlig unabhängig von den Jahreszeiten,<lb/>
auch ihre Richtung nicht bestimt: man hat nichts periodisches<lb/>
dabei finden können, eben so wenig hängen sie mit den Nordlich-<lb/>
tern und Sonnenflekken zusammen, wie man wohl sonst angenom-<lb/>
men hat. <hi rendition="#u"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117045535 http://d-nb.info/gnd/117045535">Schreibers</persName></hi> in Wien warf die Frage auf, wie viel Steinfälle<lb/>
überhaupt vorkommen mögen, und fand nach der Wahrscheinlichkeits-<lb/>
rechnung, <del rendition="#s">dass</del> indem er, freilich unsicher genug, vom bekanten auf<lb/>
das unbekante schlos, dass in 2000 Jahren 100,000 Steine herab-<lb/>
gekommen sein mögen: <subst><del rendition="#s">auf</del><add place="superlinear">in</add></subst> ein<add place="sublinear">em</add> Jahre ungefähr 2500.</p><lb/>
<pb facs="#f0675" n="336r"/>
<p>Über die <hi rendition="#u">Ursachen</hi> des Phänomenes hat man 3 Hypothesen: 1,<lb/>
dass sich die Steine in der Athmosphäre der Erde bilden, indem man<lb/>
annimt, dass an den äussersten Gränzen der <choice><abbr>Athm.</abbr><expan resp="#CT">Athmosphäre</expan></choice> sich eine grosse<lb/>
Menge Wasserstof befinde, der durch eine elektrische Explosion zusam-<lb/>
mengeschmolzen würde: dies ist unhaltbar: denn in einer Höhe, wo<lb/>
der Barometerdruk noch nicht 0,01 Linie beträgt, würde eine ganze<lb/>
Athmosphäre nöthig sein, um einen <choice><sic>mässigen</sic><corr resp="#CT">massigen</corr></choice> Aerolithen zu ma-<lb/>
chen: ferner spricht <del rendition="#s">auch</del> die Schnelligkeit der Massen dagegen, welche<lb/>
viel grösser ist, als durch blossen Fall möglich wäre; endlich findet<lb/>
man durchaus keine Spur von Wasserstofgas, so hoch man auch<lb/>
in der Athmosphäre gekommen ist: bis zu <del rendition="#s"><gap reason="illegible" unit="chars" quantity="1"/></del> <hi rendition="#sup">1</hi>/<hi rendition="#sub">3000</hi> der <choice><abbr>athmosph.</abbr><expan resp="#CT">athmosphärischen</expan></choice><lb/>
Luft beigemengt, würde man ihn noch entdekken können. 2, dass<lb/>
sie aus den Mondvulkanen hergeschleudert werden. Mit Unrecht<lb/>
hat man diese Meinung <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118726536 http://d-nb.info/gnd/118726536">Laplace</persName> und <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-11858975X http://d-nb.info/gnd/11858975X">Olbers</persName> zugeschrieben: diese<lb/>
beiden grossen Astronomen haben nur untersucht, wie gros die<lb/>
Wurfkraft sein müsse, um die Steine bis zu uns zu bringen. Aber<lb/>
wahrscheinlich giebt es im Monde gar keine Vulkane, und die<lb/>
leuchtende Stelle im Aristarch, welche man dafür hielt, zeigt<lb/>
uns wahrscheinlich nur das reflektirte Erdlicht, welches sogar<lb/>
verschieden erscheint, je nachdem es von dem dunkeln Meere, oder<lb/>
von dem hell erleuchten Innern von Afrika kömt. <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116261293 http://d-nb.info/gnd/116261293">Poisson</persName> hat berech-<lb/>
<pb facs="#f0676" n="336v"/>
net, dass eine Wurfkraft von 7100 Fus in der 1<choice><abbr><hi rendition="#sup #uu">￼</hi></abbr><expan resp="#CT"><hi rendition="#sup #uu">ten</hi></expan></choice> Sekunde dazu gehört<lb/>
um die Steine vom Monde auf die Erde zu schleudern: also 4 mal<lb/>
stärker als eine Kanonenkugel. <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118726536 http://d-nb.info/gnd/118726536">Laplace</persName> fand, dass auf diese Art<lb/>
ein Stein in 2½ Tagen zu uns kommen könne: allein <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-11858975X http://d-nb.info/gnd/11858975X">Olbers</persName> bewies<lb/>
mit musterhaftem Scharfsinn, dass <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118726536 http://d-nb.info/gnd/118726536">Laplace</persName> dabei nicht auf die<lb/>
Translazion des Mondes gerechnet habe, und dass, wenn man diese<lb/>
in Anschlag bringt, die Steine aus den Mondvulkanen Erdsatelli-<lb/>
ten werden würden. Im Jahre 1660 wurde in Mayland ein Fran-<lb/>
ziskanermönch durch einen Meteorstein getödtet, wie der Physiker<lb/>
Tortona berichtet, und schon um dieselbe <subst><del rendition="#ow"><gap reason="illegible" unit="chars" quantity="2"/></del><add place="across">Ze</add></subst>it 1660, sagte <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117616214 http://d-nb.info/gnd/117616214">Turzago</persName><lb/>
in einem Mémoire darüber: dass der Stein aus dem Monde gekom-<lb/>
men sei.<note resp="#BF" type="editorial">Vgl. <bibl>Terzago, Paolo Maria: Musaeum Septalianum Manfredi Septalae: Patritii Mediolanensis Industrioso Labore constructum. Tortona 1664, insbesondere Kapitel XVIII (S. 43–48).</bibl> Online verfügbar: <ref target="http://reader.digitale-sammlungen.de/de/fs1/object/display/bsb10051296_00075.html">MDZ München, abgerufen am 29.02.2016</ref>.</note> 3, und dies ist das wahrscheinlichste, dass die Steine im<lb/>
Weltraume selbst herumfliegen, welches von <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118520490 http://d-nb.info/gnd/118520490">Chladni</persName> zuerst ausge-<lb/>
sprochen wurde: die relativen Grössen im Weltraume sind nichts,<lb/>
wie wir an der Vergleichung der Vesta mit den Sonnen gesehn ha-<lb/>
ben. Jene kleinen Meteormassen fallen durch eigne Perturba-<lb/>
zionen bald auf den einen, bald auf den andern Weltkörper,<lb/>
dem sie sich am meisten in ihren Bahnen nähern. <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-11858975X http://d-nb.info/gnd/11858975X">Olbers</persName><lb/>
hat die Meinung, dass ihre grosse Menge vielleicht von einem<lb/>
grössern zerplazten Weltkörper herrühre, und dass dies vielleicht<lb/>
der Fall könne gewesen sein, als die 4 kleinen Planeten sich<lb/>
<pb facs="#f0677" n="337r"/>
gebildet. <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118568698 http://d-nb.info/gnd/118568698">Lagrange</persName> hat kurz vor seinem Tode ein äusserst tiefsin-<lb/>
niges Mémoire <add place="superlinear"><metamark/>darüber </add>herausgegeben.</p><lb/>
<milestone rendition="#hr" unit="section"/><lb/>
</div></body></text></TEI>