<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><text><body><div type="session" n="26">   <fw type="sig" place="top">35.</fw><lb/>
<head type="rightMargin"><choice><orig><hi rendition="#b">26.</hi><space dim="horizontal"/> 2. <choice><abbr>Febr.</abbr><expan resp="#CT">Februar</expan></choice></orig><reg resp="#CT">26. Vorlesung, <ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/gliederung"><date when="1828-02-02">2. Februar 1828</date></ref></reg></choice></head><lb/>
<p>Wir kommen nun zum <hi rendition="#u">zweiten Theile</hi> unserer Wissenschaft,<lb/>
der die tellurischen Verhältnisse umfassen wird, und den man<lb/>
sonst gewöhnlich mit dem Namen: physikalische Geographie<lb/>
bezeichnet, welche hier nach der von <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118618806 http://d-nb.info/gnd/118618806">Strabo</persName> und <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118803948 http://d-nb.info/gnd/118803948">Varenius</persName> ge-<lb/>
gebenen Erklärung: „<foreign xml:lang="lat">affectiones telluris generales</foreign>” umfast.</p><lb/>
<p>Im allgemeinen können wir 3 Hauptmomente feststel-<lb/>
len, auf die wir unsre Betrachtung werden zu richten haben:<lb/>
<list>   <item>1, das starre.</item><lb/>
<item>2, die Hüllen<lb/>
<list>   <item rendition="#et">a, die elastische</item><lb/>
<item rendition="#et">b, die tropfbarflüssige</item><lb/>
</list></item>   <item>3, das Organische<subst><del rendition="#ow">, </del><add place="across"> (</add></subst>die Pflanzen und Thiere, welche in ihren<lb/>
Uranfängen so nahe zusammenlaufen, dass man sie nicht<lb/>
wohl trennen kann: sie machen der Masse nach den kleinsten<lb/>
der 3 Theile aus, sind uns aber deswegen wichtig, weil in ihnen<lb/>
die Masse durch die Form besiegt, und in Gestalten ausgebildet<lb/>
erscheint.)</item><lb/>
</list></p>   <p>Die Betrachtung des starren Theiles nent man nicht ganz<lb/>
richtig: <hi rendition="#u">Geognosie</hi>, als wenn es blos auf die Kentnis der Bestand-<lb/>
<pb facs="#f0280" n="138v"/>
theile des Erdkörpers ankäme, und man nicht auf ihre Ent-<lb/>
stehung, ihr Verhalten zu einander, und auf die vielen Ver-<lb/>
änderungen sehn müste, welche nach und nach mit ihnen vor-<lb/>
gegangen sind. Indessen würde es nicht <choice><sic><unclear reason="illegible" cert="low" resp="#CT">röthlich</unclear></sic><corr resp="#CT">nöthig</corr></choice> sein, diesen<lb/>
Namen zu ändern, da er einmal eingeführt, und ein andrer<lb/>
nicht so leicht an sein<subst><del rendition="#ow"><gap reason="illegible" unit="chars" quantity="1"/></del><add place="across">e</add></subst> Stelle gesezt ist: die beschriebende<lb/>
Mineralogie bezeichnet man sehr gut durch: Oryktognosie.</p><lb/>
<p>Die Geognosie theilen wir in 5 Abschnitte:<lb/>
<list>   <item>1, Gestalt und Dichte der Erde.</item><lb/>
<item>2, innere Wärme, Lichterscheinungen.</item><lb/>
<item>3, Elektrizität und Magnetismus, welches dieselbe Kraft ist.</item><lb/>
<item>4, Veränderungen an der Oberfläche als Folgen der Verbindung<lb/>
des Innern der Erde mit dem Äusseren: Vulkane, heisse<lb/>
Quellen. Erdbeben.</item><lb/>
<item>5, das Gegliederte der Kontinente, die Bergketten.</item><lb/>
</list></p>   <milestone rendition="#hr" unit="section"/><lb/>
<p><hi rendition="#u">Von der Gestalt und Dichte der Erde.</hi></p><lb/>
<p>Dieser Gegenstand, mit dem sich schon das Alterthum ange-<lb/>
legentlich beschäftigte, ist in neueren Zeiten mit ganz be-<lb/>
sonderer Aufmerksamkeit behandelt worden, da er so sehr<lb/>
<pb facs="#f0281" n="139r"/>
wichtig für die Schiffahrt, die Zeichnung der Landkarten, und<lb/>
überhaupt für alles graphische ist, was sich auf die Erde<lb/>
bezieht; ja es ist noch vor kurzem der Fall vorgekommen, dass<note place="right"><metamark>wo?</metamark><lb/>
</note><lb/>
man sehr theure geodätische Operazionen hat machen lassen,<lb/>
um einen Kataster anzufertigen; als man die einzelnen Blätter<lb/>
zusammensezen wollte, war dies ganz unmöglich und nichts pas-<lb/>
te aufeinander, weil man auf die Krümmung der Erde keine<lb/>
Rüksicht genommen. Die Messungen <subst><del rendition="#ow">f</del><add place="across">d</add></subst>er Abstände am Himmel<lb/>
und auf der Erde sind eben so unentbehrlich für das graphische<lb/>
in der Geographie, als für die Bestimmung der Maasse im allge-<lb/>
meinen.</p><lb/>
<p><hi rendition="#u">Geschichte der Gradmessungen.</hi></p><lb/>
<p>Eine flache Erdscheibe vom Okeanos umflutet war die älteste<lb/>
Vorstellung, welche wir bei den Griechen von der Gestalt der<lb/>
Erde finden, namentlich bei <hi rendition="#u"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118801732 http://d-nb.info/gnd/118801732">Thales</persName></hi>, dem Stifter der ionischen<lb/>
Schule. <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118595083 http://d-nb.info/gnd/118595083">Plinius</persName> giebt sehr unkritisch an, dass <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118801732 http://d-nb.info/gnd/118801732">Thales</persName> schon<lb/>
die Kugelgestalt der Erde angenommen habe, obgleich wir be-<lb/>
stimt wissen, dass dieser Gedanke erst beim <hi rendition="#u"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118597248 http://d-nb.info/gnd/118597248">Pythagoras</persName></hi> und<lb/>
<pb facs="#f0282" n="139v"/>
seiner Schule aufgekommen ist. Das <choice><orig>unverwerflichte</orig><reg resp="#CT">unverwerfliche</reg></choice> Zeugnis<lb/>
dafür giebt <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118791974 http://d-nb.info/gnd/118791974">Philolaos</persName>. Für die Annahme der Kugelgestalt<lb/>
hatte man fast alle Gründe gefunden, die wir jezt haben; man<lb/>
sah bei Mondfinsternissen den Schatten der Erde rund in den<lb/>
Mond eintreten; man machte die Bemerkung, dass wenn man<lb/>
von Cypern nach Alexand<subst><del rendition="#ow"><gap reason="illegible" unit="chars" quantity="2"/></del><add place="across">ri</add></subst>a segelte, das Gestirn des Canopus<lb/>
am Horizonte höher zu stehn kam. Die merkwürdigste<lb/>
Stelle ist beim <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118650130 http://d-nb.info/gnd/118650130">Aristoteles</persName> de coelo, wo er sagt: dass die Erde<lb/>
rund sein müsse, weil alle Theile gegen den Mittelpunkt eine<lb/>
gleiche Schwerkraft haben, und dass wenn einige Theile aus die-<lb/>
ser Lage k<subst><del rendition="#ow">o</del><add place="across">a</add></subst>̈m<del rendition="#s">m</del>en, sie sich dahin zurük begeben würden, um das<lb/>
Gleichgewicht herzustellen. Man sieht, dass diese Ansicht eine<lb/>
grosse Ähnlichkeit mit dem <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118587544 http://d-nb.info/gnd/118587544">Newton</persName>schen Systeme von den<lb/>
Gesezen der Gravitazion hat. Auch kömt eine Stelle beim <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118525859 http://d-nb.info/gnd/118525859">Dioge-<lb/>
nes Laertius</persName> vor, wo er sehr richtig über die Gegenfüsler spricht,<lb/>
welche im Alterthum fast allgemein angenommen wurden. –<lb/>
Dies änderte sich freilich später so sehr, dass es förmlich verbo-<lb/>
ten wurde, die Idee der Antipoden auszusprechen, und in den<lb/>
<pb facs="#f0283" n="140r"/>
Zeiten der Barbarei hat der Papst <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-100964397 http://d-nb.info/gnd/100964397">Zacharias</persName> den Bischof <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118804723 http://d-nb.info/gnd/118804723">Vir-<lb/>
gilius von Salzburg</persName> seiner Würden entsezt, weil er behauptet<lb/>
hatte, es gebe Antipoden. <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118564994 http://d-nb.info/gnd/118564994">Columbus</persName> selbst fand in dieser Hinsicht<lb/>
Schwierigkeiten, und konte seine Gegner nicht überzeugen, obgleich<lb/>
er sich der Freundschaft des bedeutenden Physikers <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-119163586 http://d-nb.info/gnd/119163586">Toscanelli</persName><lb/>
rühmte. Bei der Gradmessung, welche der Khalif <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118847686 http://d-nb.info/gnd/118847686">Almahmun</persName><lb/>
in Mesopotamien anstellen <subst><del rendition="#s">sah</del><add place="superlinear">lies</add></subst>, sah man wohl ein, dass man<lb/>
nicht die ganze Erde messen könne, sondern nur einen sehr<lb/>
kleinen Theil ihres Umfangs: man vergleicht dabei einen Him-<lb/>
melsbogen mit einem Erdbogen: es sind also 2 Operazionen<lb/>
zu machen, eine geodätische und eine astronomische, welche<lb/>
sich aufeinander beziehn. Ein Theil der Astronomen ging nach<lb/>
Norden, der andre nach Süden, und sie standen still, als <subst><del rendition="#ow"><unclear reason="illegible" cert="low" resp="#CT">s</unclear></del><add place="across">e</add></subst>in<lb/>
Gestirn in ihrem Zenith um <hi rendition="#u">einen</hi> Grad gesunken war. Ihren<lb/>
Weg maassen sie nun, freilich sehr unvolkommen, nach Tage-<lb/>
reisen, und diese Entfernung 360 mal genommen, gab den Um-<lb/>
fang der Erde. Auch in Nordamerika hat man beinahe 1½<lb/>
Grade mit einer Kette gemessen, allein <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118878913 http://d-nb.info/gnd/118878913">Delambre</persName> hat gezeigt,<lb/>
<pb facs="#f0284" n="140v"/>
dass diese Messungen höchst unvolkommen und eines geringen<lb/>
Vertrauens werth sind. <hi rendition="#u"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118797794 http://d-nb.info/gnd/118797794">Snellius</persName></hi>, nicht <hi rendition="#u"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-11900643X http://d-nb.info/gnd/11900643X">Pica</persName></hi> fiel zuerst darauf, dass<lb/>
es bequemer sei, die ganze Strekke nicht hintereinander zu messen,<lb/>
sondern über die ganze Gegend ein Nez von trigonometrisch bestim-<lb/>
ten Dreiekken zu werfen, und dieses mit einer genau zu messenden<lb/>
Basis zu verbinden, wie es zwischen Leyden und Alcmar geschah.<lb/>
<hi rendition="#u"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-11900643X http://d-nb.info/gnd/11900643X">Pica</persName></hi> machte eine noch schönere Operazion, indem er zugleich viel<lb/>
für die Vervolkomnung der messenden Instrumente that. Hiezu<lb/>
bediente man sich anfangs bei der Messung in Peru, genauer<lb/>
Holzstäbe: dann nahm man sogar Platina, in England machte<lb/>
man sie aus Glas, und führte die genauste Rechnung über<lb/>
ihre Ausdehnung. Die Temperatur wurde jedesmal angegeben,<lb/>
und die etwaigen Veränderungen bei der Berechnung der<lb/>
Länge in Anschlag gebracht. Anfangs sezte man die Lineale<lb/>
an einander, da dies aber einen Stos, und mithin Verrükkung<lb/>
des Instrumentes hervorbrachte, <supplied reason="damage" cert="high" resp="#CT">so</supplied> kam man bald darauf,<lb/>
rechts und links ein Lineal hinzulegen, und sie aneinander-<lb/>
zuschieben: allein auch dieses gab noch keine hinläng-<lb/>
liche Genauigkeit, und man dachte darauf, den unmittelbaren<lb/>
<pb facs="#f0285" n="141r"/>
Kontakt der Regeln ganz zu vermeiden. Hiezu hat der ausge-<lb/>
zeichnete Mathematiker <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117421995 http://d-nb.info/gnd/117421995">Tralles</persName>, der in der lezten Zeit hier<lb/>
gelebt hat, <supplied reason="damage" resp="#CT">d</supplied>as beste Mittel angegeben, indem er vorschlug die<lb/>
Regeln nebeneinander zu sezen, und an dem einen Ende ein<lb/>
rechtwinklich gegen die Regel stehendes Fernrohr anzubrin-<lb/>
gen; dann schraubt man d<subst><del rendition="#ow">ie</del><add place="across">as</add></subst> zulezt <subst><add place="intralinear">g</add><del rendition="#ow"><gap reason="illegible" unit="chars" quantity="1"/></del><add place="across">e</add></subst>legte Regel so langes bis<lb/>
das Ende der vorhergehenden an das Fadenkreuz im Fernrohr<lb/>
anschlägt: auf diese sinnreiche Art ist der körperliche Kontakt<lb/>
in einen blos optischen verwandelt, und die höchste Genauig-<lb/>
keit kann erreicht werden.</p><lb/>
<p>Die andre eben so wichtige Operazion ist die astronomische.<lb/>
Die Winkel an den beiden Enden des Grades werden durch den<lb/>
Unterschied der Meridianhöhe eines Sterns gemessen. Wenn<lb/>
man annimt, dass über jedem der beiden Enden ein Zenital-<lb/>
stern stände, so würde der Abstand dieser beiden Sterne am<lb/>
Himmel gleich sein dem Abstande der Punkte auf der Erde.<lb/>
Wenn man also auch nur einen Stern hat, der in einem Punkte<lb/>
der Basis im Zenith steht, so giebt der Unterschied in der Höhe<lb/>
des Sterns die Bestimmung für die Länge der Basis. –</p><lb/>
<pb facs="#f0286" n="141v"/>
<p><hi rendition="#u"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118530674 http://d-nb.info/gnd/118530674">Eratosthenes</persName></hi> war der erste, welcher eine Gradmessung anstelte,<lb/>
die aber mehr eine Schäzung zu nennen ist. Er war Bibliothe-<lb/>
kar am Museum in Alexandrien, und gründete seine Arbeit<lb/>
auf die Betrachtung, dass in Syene ein Brunnen sei, <subst><del rendition="#s">auf</del><add place="superlinear">in</add></subst> dessen<lb/>
Grunde man am längsten Tage das Sonnenbild im Wasser sehe;<lb/>
so wie es auch bekant war, dass an dieser Zeit alle <choice><sic>Gebäude<add place="superlinear"><metamark>3</metamark></add> und<add place="superlinear"><metamark>2</metamark></add><lb/>
Tempel<add place="superlinear"><metamark>1</metamark></add></sic><corr resp="#GP">Tempel und<lb/>
Gebäude</corr></choice> in Syene und auf der Insel Philae keinen Schatten<lb/>
werfen. Er mas nun an diesem Tage die Höhe der Sonne, wie<lb/>
<persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118777343 http://d-nb.info/gnd/118777343">Cleomedes</persName> sagt, mit einer kupfernen Schüssel, <foreign xml:lang="ell">σκάφη</foreign>, in deren<lb/>
Mitte ein Stift von vielen konzentrischen Ringen umgeben stand,<lb/>
also mit einem sehr rohen Instrument, und fand den Unterschied<lb/>
gegen Alexandrien 7° 12′<choice><sic/><corr resp="#CT">.</corr></choice> Die Karavanenstrasse (also wieder eine<lb/>
sehr ungenaue Messung) gab ihm für die Entfernung von<lb/>
Syene bis Alexandrien 5000 Stadien, und hienach berechnete<lb/>
er den Umfang der ganzen Erde auf 252,000 Stadien. Wie<lb/>
wenig Genauigkeit die ganze Sache hatte, sieht man schon aus<lb/>
der Vernachlässigung 2er Punkte<choice><sic/><corr resp="#CT">:</corr></choice> 1, dass er auf den Durch-<lb/>
messer des Sonnenbildes im Brunnen keine Rüksicht nahm,<lb/>
2, dass Alexandria und Syene nicht genau in demselben Meridian<lb/>
<pb facs="#f0287" n="142r"/>
<fw place="top" type="sig">36.</fw><lb/>
liegen. Es ist daher nur <hi rendition="#u">Zufall</hi> zu nennen, dass diese Schäzung<lb/>
<subst><del rendition="#ow"><gap reason="illegible" unit="chars" quantity="1"/></del><add place="across">o</add></subst>hngefähr mit der Wahrheit übereinstimmt. Er fand 5800 geogra-<lb/>
phische Meilen statt 5400, also immer noch ein Unterschied von<lb/>
400 Meilen.</p><lb/>
<p>Die 2<choice><abbr><hi rendition="#sup #uu">￼</hi></abbr><expan resp="#CT"><hi rendition="#sup #uu">te</hi></expan></choice> Gradmessung machte <hi rendition="#u"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118595946 http://d-nb.info/gnd/118595946">Posidonius</persName></hi>, <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118520814 http://d-nb.info/gnd/118520814">Cicero</persName>s Lehrer, worüber man<lb/>
<persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-100351212 http://d-nb.info/gnd/100351212">Ideler</persName>’s trefliche Untersuchungen zur Hand nehmen mus: er mas die<lb/>
Höhe des Canopus in Rhodus und Alexandrien, und berechnete die Ent-<lb/>
fernung nach Schiffahrten, also sehr unvolkommen.</p><lb/>
<p>Die dritte machte <hi rendition="#u"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118641786 http://d-nb.info/gnd/118641786">Ptolemaeus</persName></hi>; da er aber nicht der Richtung des<lb/>
Meridians folgte, sondern in einem Winkel mit demselben fort-<lb/>
ging: so ist sie sehr <subst><del rendition="#ow"><gap reason="illegible" unit="chars" quantity="1"/></del><add place="across">u</add></subst>ngenau, und kaum zu brauchen.</p><lb/>
<p>Im 9<choice><abbr><hi rendition="#sup #uu">￼</hi></abbr><expan resp="#CT"><hi rendition="#sup #uu">ten</hi></expan></choice> <choice><abbr>Jahrhund.</abbr><expan resp="#CT">Jahrhundert</expan></choice> wurde eine Gradmessung unternommen vom<lb/>
Khalifen <hi rendition="#u"><persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118847686 http://d-nb.info/gnd/118847686">Almahmun</persName></hi>, aus dem Geschlechte der Abassiden. Er hatte<lb/>
eine solche Vorliebe für die Astronomie gefast, dass, als er den<lb/>
Kaiser <persName resp="#CT" ref="http://viaf.org/viaf/89203027">Michael III</persName> gefangen genommen, es zur ausdrüklichen Frie-<lb/>
densbedingung gemacht wurde, dass <persName resp="#CT" ref="http://viaf.org/viaf/89203027">Michael</persName> ihm ein Manuskript<lb/>
des Almagest überliefern solte, damit er sehn könne, ob seine Grad-<lb/>
messung mit dem <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118641786 http://d-nb.info/gnd/118641786">Ptolemaeus</persName> übereinstimme. Die Messung<lb/>
wurde in der Ebne bei Sindia gemacht, zwischen Basra <metamark>(?)</metamark> und<lb/>
Tadmor. Man sehe darüber <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-128448962 http://d-nb.info/gnd/128448962">Seguillot</persName><choice><orig/><reg resp="#CT">s</reg></choice> scharfsinnige Untersuchungen<lb/>
<pb facs="#f0288" n="142v"/>
über den besten orientalischen Mathematiker <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-102535973 http://d-nb.info/gnd/102535973">Ebn Younes</persName>; 2 Banden<lb/>
Astronomen gingen nach Norden und Süden, ma<add place="superlinear"><metamark/>a</add>ssen den <del rendition="#s">Abst</del><lb/>
Unterschied der Zenitalsterne, und fanden dasselbe, was der Khalif<lb/>
wünschte, und was im Almagest stand, weniger durch Zufall, als<lb/>
indem sie durch eine vorgefaste Meinung geleitet wurden. Wie sehr<lb/>
dadurch Täuschungen herbeigeführt werden können, sieht man noch<lb/>
aus einer neueren Messung. 1525 mas <hi rendition="#u"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-119220903 http://d-nb.info/gnd/119220903">Fernel</persName></hi> <metamark>(?)</metamark> die Entfernung von<lb/>
Paris nach Amiens, indem er eine Vorrichtung an seinen Wagen<lb/>
machte, dass er die Umdrehungen des Rades zählen konte, und<lb/>
diese mit der Länge des zurükgelegten Weges multiplizirte: dies<lb/>
gab ihm für einen Grad 57070 Toisen; <hi rendition="#u"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-119174596 http://d-nb.info/gnd/119174596">Lacaille</persName></hi>, welcher später die-<lb/>
selbe Entfernung von Paris nach Amiens mas, fand, sonderbar<lb/>
genug, 57074 Toisen, also beinahe ganz dasselbe.</p><lb/>
<p><hi rendition="#u"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118797794 http://d-nb.info/gnd/118797794">Snellius</persName></hi> machte 1615 eine schöne Gradmessung, indem er sich<lb/>
zuerst eines Nezes von Dreiekken und einer Basis bediente:<lb/>
<hi rendition="#u"><persName resp="#BF" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-121219666 http://d-nb.info/gnd/121219666">Norden</persName></hi> in England eine andre, die aber sehr falsch war, und wo-<lb/>
durch <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118587544 http://d-nb.info/gnd/118587544">Newton</persName> lange Zeit irregeleitet wurde, indem er schon<lb/>
damals die allgemeinen Gravitazionsgeseze gefunden hatte, und<lb/>
diese mit der durch Norden bestimten Gestalt der Erde nicht<lb/>
übereinstimten.</p><lb/>
<pb facs="#f0289" n="143r"/>
<p><hi rendition="#u"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-11900643X http://d-nb.info/gnd/11900643X">Pica</persName></hi> machte 1669 die erste genau Messung, welche <add place="superlinear"><metamark/>sich </add>durch grosse<lb/>
Sorgfalt und eine genaue Kontrolle über die Fehler auszeichnet;<lb/>
<hi rendition="#u"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117541613 http://d-nb.info/gnd/117541613">Maraldi</persName></hi>, 1683, und die beiden <hi rendition="#u"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-119408007 http://d-nb.info/gnd/119408007 http://d-nb.info/gnd/117648388 http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117648388">Cassini</persName></hi> 1718 machten Gradmessungen,<lb/>
nach denen die Erde an den Polen nicht abgeplattet, sondern zu-<lb/>
gespizt erschien: allein <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118587544 http://d-nb.info/gnd/118587544">Newton</persName> hatte schon bewiesen, dass dies nach<lb/>
den Gesezen der Wurfkraft und des Schwunges gar nicht möglich<lb/>
sei; auch hatte schon der Captain <hi rendition="#u"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117531936 http://d-nb.info/gnd/117531936">Riché</persName></hi> 1671 eine Reise nach Cayenne<lb/>
gemacht, wo er fand, dass eine Pendel<add place="sublinear"><metamark/>uhr </add>welche<del rendition="#s">s</del> er aus Frankreich<lb/>
mitgebracht, und die Sekunden schlug, in Cayenne alle Tage um 2 Min.<lb/>
18 Sek. zu langsam ging. Dies stimte volkommen mit <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118587544 http://d-nb.info/gnd/118587544">Newton</persName>’s Theo-<lb/>
rie: denn die grössere Wurfkraft, welche die Erde in Cayenne (gegen<lb/>
Frankreich) hat, mus die Schwere der Körper vermindern, den Fall<lb/>
derselben langsamer machen, mithin <add place="superlinear"><metamark/>auch </add>das Pendel, welches auf de<subst><del rendition="#ow">m</del><add place="across">n</add></subst><lb/>
<hi rendition="#u">Gesezen des Falles</hi> beruht, retardiren; ja wir haben gesehn, dass<lb/>
wenn die Rotazion der Erde sich beschleunigte, ein Punkt eintre-<lb/>
ten würde, wo <del rendition="#s">d</del> unter dem Aequator alle Steine und Berge, und<lb/>
überhaupt alles bewegliche weggeschleudert werden würden.</p><lb/>
<p>Die verschiedenen Meinungen, welche immer noch über diesen Gegen-<lb/>
stand herschten, und die Ungewisheit, in der man über die eigent-<lb/>
liche Gestalt der Erde schwebte, veranlasten endlich unter <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118729438 http://d-nb.info/gnd/118729438">Ludwig XV</persName>,<lb/>
<pb facs="#f0290" n="143v"/>
1735 die grosse Expedizion nach Amerika, woran <hi rendition="#u"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117547786 http://d-nb.info/gnd/117547786">Godet</persName></hi>, <hi rendition="#u"><persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118778390 http://d-nb.info/gnd/118778390">La Conda-<lb/>
mine</persName></hi> <choice><orig>pp</orig><reg resp="#CT">pp.</reg></choice> Theil nahmen. Sie hatten aber mit grossen Schwierigkei-<lb/>
ten zu kämpfen, und daher dauerte die Sache von 1735–46. Sie<lb/>
machten ihre Messungen bei Quito, welches damals noch nicht<lb/>
<note place="left"><metamark>?</metamark><lb/>
</note>zu Nueva-Grenada, sondern zu Peru gehörte. <metamark/>(Die Fläche), in<lb/>
<note place="left"><supplied reason="damage" resp="#CT">D</supplied>as Bergthal, Plateau<lb/>
</note>de<subst><del rendition="#ow">r</del><add place="across">m</add></subst> sie operirten, liegt 6–7000 Fus über dem Meere, und ist von<lb/>
2 Ketten der Cordilleren eingeschlossen, welche sich beinahe von<lb/>
Norden nach Süden erstrekken. Man muste daher die Signalpunk-<lb/>
te auf hohe Bergspizen verlegen, und die Gelehrten musten oft<lb/>
lange Zeit nahe an der Schneegränze sich aufhalten, <choice><orig>zB.</orig><reg resp="#CT">z. B.</reg></choice> in dem<lb/>
Hause des Pichincha, wo das Thermometer bei Nacht bis auf −4°<lb/>
Reaum. herabsank, und bei Tage sich selten über +8° bis 10° erhob,<lb/>
eine für den Aequator sehr bedeutende Kälte. Man bediente sich<lb/>
damals der pyramidalen Signale aus Balken aufgebaut, wel-<lb/>
che aber den Nachtheil haben, dass sie verschieden von der Sonne<lb/>
erleuchtet werden, also keinen deutlichen Punkt des Visirens<lb/>
geben: eben so unsicher sind die Kirchthürme, die man auch<lb/>
wohl dazu angewendet hat. Später zog man die Nachtsignale vor,<lb/>
und nahm dazu Lampen mit parabolischen Spiegeln, welche unge-<lb/>
<pb facs="#f0291" n="144r"/>
mein weit gesehn werden können; als bei der französischen Messung<lb/>
in Spanien die Inseln Mentera und Cabrera mit Valencia ver-<lb/>
bunden wurden, hat man eine solche Lampe, welche freilich mehrere<lb/>
100 Toisen über dem Meere erhaben war, in einer Entfernung von<lb/>
80,000 Toisen, (25–26 deutsche Meilen) gesehn. Die 3<choice><abbr><hi rendition="#sup #uu">￼</hi></abbr><expan resp="#CT"><hi rendition="#sup #uu">te</hi></expan></choice> und beste<lb/>
Methode hat <hi rendition="#u"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118510215 http://d-nb.info/gnd/118510215">Bessel</persName></hi> angegeben, und <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-104234644 http://d-nb.info/gnd/104234644"><hi rendition="#u"><subst><del rendition="#ow">g</del><add place="across">G</add></subst>aus</hi></persName> hat den Apparat dazu<lb/>
erfunden, und sie bei seiner Messung angewandt. Man bedient sich<lb/>
des Sonnenbildes selbst, welches durch einen kleinen Spiegel reflek-<lb/>
tirt wird, und könte sie also Tagsignale ab nennen: sie erscheinen wie<lb/>
ein Stern am Tage.</p><lb/>
<p>Gleichzeitig mit den Astronomen in Quito gingen 1736 <hi rendition="#u"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-11852092X http://d-nb.info/gnd/11852092X">Clairault</persName></hi>,<lb/>
<hi rendition="#u"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117672025 http://d-nb.info/gnd/117672025">Camus</persName></hi>, de <hi rendition="#u"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117636169 http://d-nb.info/gnd/117636169">Monnier</persName></hi> und <hi rendition="#u"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118731998 http://d-nb.info/gnd/118731998">Maupertuis</persName></hi> (welcher einige Zeit Präsi-<lb/>
dent der hiesigen Akademie war) nach Schweden und Lapland:<lb/>
sie maassen einen Grad zwischen Torneo und dem Berge Kittel <metamark>(?)</metamark><lb/>
allein die Resultate sind unsicher, weil die Gelehrten sich auf der<lb/>
langen Reise durchaus nicht vertragen konten, und sehr gereizt nach<lb/>
Hause zurükkamen. Durch Vergleichung der beiden Messungen in<lb/>
Peru und Lapland ergab sich die Abplattung aus <hi rendition="#sup">1</hi>/<hi rendition="#sub">305</hi>–<hi rendition="#sup">1</hi>/<hi rendition="#sub">310</hi>.<lb/>
Der Doktor <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117679100 http://d-nb.info/gnd/117679100">Schwaneberg</persName>, welcher diese Messungen wiederholte,<lb/>
<pb facs="#f0292" n="144v"/>
glaubte den Gelehrten den ungeheuren Fehler von 1200 Fus auf den<lb/>
Grad nachweisen zu können: neuerlich hat aber der D<hi rendition="#sup #u">r</hi> <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116622784 http://d-nb.info/gnd/116622784">Rosenberger</persName><lb/>
<add place="left">in Halle </add>wieder ihre Vertheidigung übernommen, indem er die sämtlichen Ver-<lb/>
handlungen revidirte, und so die Ehre der französischen Astrono-<lb/>
men wiederherstellte: denn jener Fehler von 1200′ würde namentlich<lb/>
für den astronomischen Theil der Messung, den man <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118731998 http://d-nb.info/gnd/118731998">Maupertuis</persName><lb/>
anvertraut hatte, ein grosse Nachlässigkeit voraussezen.</p><lb/>
<p>Wir haben also:<lb/>
<list>   <item>1, die alte <hi rendition="#u">peruanische</hi> Messung, welche nach <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118878913 http://d-nb.info/gnd/118878913">Delambre</persName>’s Berech-<lb/>
nungen sehr unvolkommen ist.</item>   <lb/>
<item>2, die grosse <hi rendition="#u">französische</hi> Messung zur Bestimmung des <hi rendition="#u"><foreign xml:lang="fra">mêtre</foreign></hi><lb/>
man hatte nämlich festgesezt, dass der 10 Million<hi rendition="#sup #u">ste</hi> Theil des<lb/>
Erdquadranten ein <hi rendition="#u"><foreign xml:lang="fra">mêtre</foreign></hi>, als Grund<add place="superlinear"><metamark/>längen</add>maas sein solle, und man<lb/>
konte hiemit sehr glüklich das Körpermaas verbinden, indem<lb/>
man bestimte, dass 1 <hi rendition="#u">Kilogramm</hi> gleich sein solte = <hi rendition="#sup">1</hi>/<hi rendition="#sub">1000</hi><lb/>
Kubikmêtre distillirtes Wasser bei seiner grösten Dichtigkeit, d. h.<lb/>
bei +3½ Grad Reaumur. Bei dieser Messung wurden zuerst<lb/>
Repetizionskreise von <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-11762084X http://d-nb.info/gnd/11762084X">Borda</persName> angewendet, wo<del rendition="#s">d</del> sich, durch eine<lb/>
(zwar nicht in’s Unendliche) fortgesezte Wiederholung der Winkel-<lb/>
<pb facs="#f0293" n="145r"/>
messungen der Beobachtungsfehler wohl nicht ganz eliminiren, aber<lb/>
doch sehr verklein<supplied reason="damage" resp="#CT">ern</supplied> läst. Die Angabe dazu machte der grosse <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118579576 http://d-nb.info/gnd/118579576">To-<lb/>
bias <hi rendition="#u">M<subst><del rendition="#ow">e</del><add place="across">a</add></subst>yer</hi></persName> in Göttingen, dem wir auch die Verbesserungen der Mond-<lb/>
tafeln verdanken.</item><lb/>
<item>3, die <hi rendition="#u">englischen</hi> Messungen unter dem General <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-130800600 http://d-nb.info/gnd/130800600">R.<metamark><space dim="horizontal"/></metamark></persName> <metamark>(?)</metamark> und <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-1055317457 http://d-nb.info/gnd/1055317457">M<metamark>....</metamark></persName><add place="right"> <metamark>?</metamark></add><lb/>
Herr <hi rendition="#u"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118847767 http://d-nb.info/gnd/118847767">Arago</persName></hi> hat, in Verbindung mit mir diese Messungen an die<lb/>
französischen angeknüpft.</item><lb/>
<item>4, Drei grosse Messungen in <hi rendition="#u">Ostindien</hi> von dem General <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117574406 http://d-nb.info/gnd/117574406">L<metamark><space dim="horizontal"/></metamark></persName> <metamark>?</metamark><lb/>
und <persName>T<metamark><space dim="horizontal"/></metamark></persName> <metamark>?</metamark></item><lb/>
<item>5, in <hi rendition="#u">Rusland,</hi> von <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118988255 http://d-nb.info/gnd/118988255">Struve</persName> und <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-119228432 http://d-nb.info/gnd/119228432">Argeland</persName>.</item><lb/>
<item>6, endlich die Messung von <hi rendition="#u"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-104234644 http://d-nb.info/gnd/104234644">Gaus</persName></hi> in Göttingen, von der man sich<lb/>
sehr viel versprechen kann; sie i<subst><del rendition="#ow"><gap reason="illegible" unit="chars" quantity="1"/></del><add place="across">s</add></subst>t aber noch nicht ganz beendigt,<lb/>
und die Resultate daher noch nicht bekant.</item><lb/>
</list></p>   <p>Ziehn wir nun das Resultat aus allen Messungen: so ergiebt<lb/>
sich, dass die Grade gegen Norden <subst><del rendition="#s"><hi rendition="#u">kleiner</hi></del><add place="superlinear">hin grösser</add></subst> werden:<lb/>
<list>   <item>unter dem Aequator <subst><del rendition="#s"><unclear reason="covered" cert="high" resp="#CT">57731</unclear> Toisen</del><add place="intralinear">56731 Toisen</add></subst></item><lb/>
<item><hi rendition="#et">in Frankreich <subst><del rendition="#s"><unclear reason="covered" cert="low" resp="#CT">57006</unclear> <choice><orig>—</orig><reg resp="#CT">〃</reg></choice></del><add place="intralinear">57006 <choice><orig>—</orig><reg resp="#CT">〃</reg></choice></add></subst></hi></item><lb/>
<item><hi rendition="#et">in Lapland <subst><del rendition="#s"><unclear reason="covered" cert="high" resp="#CT">56209</unclear> <choice><orig>—</orig><reg resp="#CT">〃</reg></choice></del><add place="intralinear">57209 <choice><orig>—</orig><reg resp="#CT">〃</reg></choice></add></subst></hi></item><lb/>
</list></p>   <p>Ein andres gutes Mittel, um die Gestalt der Erde zu bestimmen,<lb/>
sind die <hi rendition="#u">Pendelbeobachtungen</hi>, bei denen es 2 Methoden giebt:<lb/>
<pb facs="#f0294" n="145v"/>
<list>   <item>1, entweder man macht sich an einem bestimten Ort ein Pendel,<lb/>
welches Sekunden schlägt, und mist dessen Länge: dies gab <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117622974 http://d-nb.info/gnd/117622974">Bouguer</persName><lb/>
an, und <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-11762084X http://d-nb.info/gnd/11762084X">Borda</persName> verbesserte die Einrichtung für das Messen.</item><lb/>
<item>2, oder man macht sich ein unveränderliches Pendel, und sieht nach, wie-<lb/>
viel es an jedem Orte differirt; (wurde auch von <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117622974 http://d-nb.info/gnd/117622974">Bouguer</persName> angegeben.)</item><lb/>
<item>Eine 3<choice><abbr><hi rendition="#sup #uu">￼</hi></abbr><expan resp="#CT"><hi rendition="#sup #uu">te</hi></expan></choice> Methode, welche sehr vortheilhaft sein soll, hat <hi rendition="#u"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118510215 http://d-nb.info/gnd/118510215">Bessel</persName></hi> in<lb/>
Königsberg angegeben: wir erwarten aber noch die Bekantmachung.<lb/>
Der Engländer <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-11671350X http://d-nb.info/gnd/11671350X">Satch</persName> <metamark>(?)</metamark> welcher auch mit <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118692844 http://d-nb.info/gnd/118692844">Franklin</persName> einer Nord-<lb/>
polexpedizion beigewohnt, hat Pendelbeobachtungen gemacht unter<lb/>
dem Aequator, in Westindien, Spizbergen und Grönland, und zu-<lb/>
lezt ist dieser Zweig der Wissenschaft auf das gründlichste be-<lb/>
handelt worden auf der Erdumseglung von <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-124760295 http://d-nb.info/gnd/124760295">Freycinet</persName> und <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117663476 http://d-nb.info/gnd/117663476">Duperrey</persName>.</item><lb/>
</list></p>   <p>Als <hi rendition="#u">Resultat</hi> kann man aussprechen, dass die Abplattung<lb/>
zwischen <hi rendition="#sup">1</hi>/<hi rendition="#sub">305</hi> und <hi rendition="#sup">1</hi>/<hi rendition="#sub">280</hi> schwankt, und zwar ist sie neuerdings<lb/>
grösser geworden; ungewis ist man um 3600 Fus<metamark/> oder <hi rendition="#sup">1</hi>/<hi rendition="#sub">18</hi> der Ab-<lb/>
<note place="left"><metamark/>[d. h. <hi rendition="#sup">1</hi>/<hi rendition="#sub">5000</hi> des Erdhalbmes-<lb/>
<del rendition="#s"><gap reason="illegible" unit="chars" quantity="1"/></del>sers] als ob man bei der<lb/>
Messung der Schneekoppe<lb/>
um 1 Fus ungewis wäre.<lb/>
</note>plattung selbst. Die Figur der Erde entfernt sich also um soviel<lb/>
von der Kugelgestalt, als wenn man den Himalaya 2½ mal<lb/>
unter dem Aequator übereinandersezte, oder: der Aequator ist<lb/>
64200 Fus weiter vom Zentrum entfernt als die Pole; indem also<lb/>
eine geographische Meile 3800 Toisen oder 22800 Fus enthält, so<lb/>
<pb facs="#f0295" n="146r"/>
<fw place="top" type="sig">37.</fw><lb/>
würde der Meeresspiegel unter dem Aequator ungefähr 3 Meilen wei-<lb/>
ter vom Mittelpunkte entfernt sein, als an den Polen. Da der Halb-<lb/>
messer der Erde 860 Meilen beträgt, so bleibt die Abplattung zwischen<lb/>
<hi rendition="#sup">1</hi>/<hi rendition="#sub">305</hi> und <hi rendition="#sup">1</hi>/<hi rendition="#sub">290</hi>. des Ganzen.</p><lb/>
<p>Man hat zu die Abplattung noch auf eine andre Art berech-<lb/>
nen können, nämlich nach der <hi rendition="#u">Mondtheorie</hi>, und diese giebt<lb/>
das gröste Resultat; <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118726536 http://d-nb.info/gnd/118726536">Laplace</persName> fand hienach <hi rendition="#sup">1</hi>/<hi rendition="#sub">305</hi>. <hi rendition="#u"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116299762 http://d-nb.info/gnd/116299762">Bouvard</persName></hi> und<lb/>
<hi rendition="#u"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117161357 http://d-nb.info/gnd/117161357">Burkhardt</persName></hi>, welche alle Gradmessungen durchgerechnet hatten:<lb/>
<hi rendition="#sup">1</hi>/<hi rendition="#sub">299</hi>; die <hi rendition="#u">Pendelbeobachtungen</hi> <hi rendition="#sup">1</hi>/<hi rendition="#sub">280</hi> bis <hi rendition="#sup">1</hi>/<hi rendition="#sub">290</hi>.</p><lb/>
<p>Die südliche Hemisphäre hielt man länger für abgeplatteter,<lb/>
als die nördliche, weil sie in Vergleich mit dieser eine Wasser-<lb/>
hemisphäre zu nennen ist. <hi rendition="#u"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-119174596 http://d-nb.info/gnd/119174596">Lacaille</persName></hi> <subst><del rendition="#s">hat darüber Messungen am</del><add place="superlinear">fand die südliche Hemisphäre abgeplatteter als die nördliche</add><lb/>
<del rendition="#s">Kap der guten Hofnung angestelt</del></subst>, aber <hi rendition="#u"><persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-124760295 http://d-nb.info/gnd/124760295">Freycinet</persName>s</hi> und <hi rendition="#u"><persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117663476 http://d-nb.info/gnd/117663476">Duper-<lb/>
rey</persName></hi>’s Untersuchungen haben bewiesen, dass nicht der geringste<lb/>
Unterschied gegen die nördliche Hälfte da ist, wodurch die<lb/>
Gestalt der Erde um so regelmässiger wird. Auch <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-119228521 http://d-nb.info/gnd/119228521">A. <hi rendition="#u">Malaspina</hi></persName><lb/>
stelte auf seiner Reise Untersuchungen darüber an, so wie früher<lb/>
der General <hi rendition="#u"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116522305 http://d-nb.info/gnd/116522305">Brisbane</persName></hi> in Paramatta, welche dasselbe Resul-<lb/>
<pb facs="#f0296" n="146v"/>
tat gaben. Wenn aber in dieser Hinsicht die Gestalt der Erde<lb/>
sehr regelmässig ist, so zeigen sich doch grosse Verschie-<lb/>
denheiten unter den verschiednen Meridianen. Die englischen<lb/>
Messungen geben ein Resultat, wonach die Erde an den Polen<lb/>
zugespizt wäre: dies liegt aber blos daran, dass die Lage der<lb/>
brittischen Inseln etwas abgeplattet ist. Die französischen<lb/>
<note place="left"><hi rendition="#sup">1</hi>/<hi rendition="#sub">55</hi><lb/>
</note>Messungen allein geben <hi rendition="#sup">1</hi>/<hi rendition="#sub">139</hi> für die Abplattung, welches wieder-<lb/>
um viel zu viel ist.</p><lb/>
<p>Noch ist zu bemerken, dass bei und auf kleinen vulkanischen<lb/>
Inseln <add place="superlinear"><metamark/>Isle de France <choice><orig>etc</orig><reg resp="#CT">etc.</reg></choice></add> das Pendel schneller s<subst><del rendition="#ow"><gap reason="illegible" unit="chars" quantity="1"/></del><add place="across">c</add></subst>hlägt, und manchmal an einem<lb/>
Tage 12–13 Sekunden voreilt: da man nun gewöhnlich unter<lb/>
diesen Inseln eine Höhlung vorauszusezen pflegt, welche durch<lb/>
die Gewalt des unterirdischen Feuers hervorgebracht sein soll:<lb/>
so müste nach dieser Ansicht das Pendel langsamer gehn, weil<lb/>
es weniger Masse unter sich hat: es scheint aber, dass die<lb/>
basaltischen Laven <add place="superlinear"><metamark/>so wie der Augitporphyr </add>an dieser Beschleunigung Schuld sind, weil<lb/>
sie eine grössere Substanz haben, als andre Gebirgsarten.</p><lb/>
<p>Man hat auch angefangen, Längengrade zu messen, und<lb/>
<pb facs="#f0297" n="147r"/>
gleichfalls in dieser Richtung eine Abplattung gefunden. <persName resp="#CT">Hen-<lb/>
ry</persName><note resp="#CT" type="editorial">Maurice Henry (1763—1825), Ingenieur-Geograph. Vgl. z. B. Wolf, Rudolf: Handbuch der Astronomie, ihrer Geschichte und Litteratur. Dritter Halbband. Zürich: Schulthess, S. 200; online verfügbar unter <ref target="http://ebooks.ethbib.ethz.ch/fulltext/Rara/11121-Band3.pdf">http://ebooks.ethbib.ethz.ch/fulltext/Rara/11121-Band3.pdf</ref>. </note>, <persName resp="#CT" ref="http://viaf.org/viaf/17524078/">Bou<subst><del rendition="#s"><gap reason="illegible" unit="chars" quantity="2"/></del><add place="superlinear">ss</add></subst>ault</persName> <choice><orig><metamark>(<del rendition="#s">?</del>)</metamark></orig><reg resp="#CT"><del rendition="#s"><metamark>(?)</metamark></del></reg></choice> und <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117673072 http://d-nb.info/gnd/117673072">Carlini</persName> haben sich Verdienste darum er-<lb/>
worben, und der Längengrad ist gemessen von Bordeaux bis<lb/>
Fiume: die östreichische Regierung wird ihn fortsezen bis<lb/>
Orzora in Siebenbürgen: <del rendition="#s">man wird als dann 15 Längengrade<lb/>
gemessen haben.</del> <hi rendition="#u">Nachträglich.</hi></p><lb/>
</div></body></text></TEI>