<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><text><body><div type="session" n="11">   <head type="leftMargin"><choice><orig>8 <choice><abbr>Dez.</abbr><expan resp="#CT">Dezember</expan></choice> <space dim="horizontal"/><hi rendition="#b">11.</hi></orig><reg resp="#CT">11. Vorlesung, <ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/gliederung"><date when="1827-12-08">8. Dezember 1827</date></ref></reg></choice></head><lb/>
<p>Wir kommen nun zum astronomischen Theile unsrer<lb/>
Wissenschaft, der sich <del rendition="#s">mit</del> in Betrachtungen über die<lb/>
tellurischen und nichttellurischen Körper abtheilen läst.</p><lb/>
<pb facs="#f0117" n="57r"/>
<p>Wir beginnen mit den <hi rendition="#u">nicht-tellurischen</hi>, und sehn im al-<lb/>
gemeinen auf das, <hi rendition="#u">was</hi> entdekt ist, nicht <hi rendition="#u">wann</hi> und <hi rendition="#u">wie</hi><lb/>
es entdekt ist. <hi rendition="#u"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118726536 http://d-nb.info/gnd/118726536">Laplace</persName></hi> Système du Monde ist hierfür vor-<lb/>
treflich, und löset die Fragen der höhern, <choice><sic>himlichen</sic><corr resp="#CT">himlischen</corr></choice> Mechanik<lb/>
auf eine überraschende, oft unerwartete Weise. Ganz<lb/>
speziel könte man diesen Theil unserer Wissenschaft die<lb/>
<hi rendition="#u">physische Astronomie</hi> nennen, nämlich die Lehre von der<lb/>
natürlichen Beschaffenheit der Weltkörper, wobei das<lb/>
wenige zur Sprache kommen wird, was wir von den phy-<lb/>
sischen Eigenschaften, der Oberfläche <choice><orig>pp</orig><reg resp="#CT">pp.</reg></choice> derselben wissen.</p><lb/>
<p>Es darf nicht übersehn werden, dass unsre Lage auf<lb/>
der Erde die allergünstigste für die Kentnis des Welt-<lb/>
gebäudes ist, insofern wir auf einem nichtleuchtenden<lb/>
Weltkörper wohnen. Wohnten wir in der Photosphäre<lb/>
der Sonne, so würden wir von der Existenz der Gestir-<lb/>
ne gar nichts wissen: eine Annäherung an <choice><sic>eine</sic><corr resp="#CT">einen</corr></choice> solchen<lb/>
Zustand finden wir auf der Erde selbst: und zwar nicht<lb/>
etwa unter den Polen, sondern in dem schönen Tropenklima von<lb/>
<pb facs="#f0118" n="57v"/>
Peru, wo der Himmel mehrere Monate des Jahres hindurch <del rendition="#s">mit</del><lb/>
von wässrigen Dünsten so verhüllt ist, dass man die Sonne nur<lb/>
als eine rothe Scheibe, wie im denkwürdigen Jahre 1783 bei uns,<lb/>
aufgehn <subst><del rendition="#s">sind</del><add place="superlinear">sieht</add></subst>, und die Stelle, wo der Mond steht, oft gar nicht<lb/>
unterscheiden kann. Dieser Mangel würde aber auf die Ausbil-<lb/>
dung des Menschengeschlechtes den wesentlichsten Einflus haben.<lb/>
Der Ideenkreis würde sich in einem eingeschränkten Raume<lb/>
bewegen, während er jezt die entferntesten Weiten mit Schnel-<lb/>
ligkeit durchfliegt: es würde dies zugleich grossen Einflus<lb/>
auf die religiösen Gesinnungen haben: denn es ist nicht zu<lb/>
leugnen, dass die religiöse Begeisterung durch das Gesezmässige<lb/>
in der Bewegung der Himmelkörper hervorgerufen werden<lb/>
mus. Alle tellurischen Messungen würden sich nur höchst<lb/>
unvollkommen und unbequem ausführen lassen: denn sie<lb/>
gründen sich eines Theiles zwar auf die trigonometrischen<lb/>
Messungen an der Oberfläche selbst, anderes <choice><sic>Theil</sic><corr resp="#CT">Theiles</corr></choice> aber, und<lb/>
zwar hauptsächlich, auf die Vergleichung der Erdpunkte die-<lb/>
ser Messungen mit entsprechenden Messungen der Mondbahn.<lb/>
Es würden nur allerdings noch die Pendelversuche übrig bleiben,<lb/>
um die Gestalt der Erdkugel zu bestimmen, aber wer weis,<lb/>
<pb facs="#f0119" n="58r"/>
<fw type="sig" place="top">15.</fw><lb/>
ob man ohne vorhergegangene allgemeine Kentnis auf diese<lb/>
Versuche verfallen wäre. Die Lage der Länder gegeneinander würde<lb/>
durch die Magnetnadel bestimt werden können, aber die Abwei-<lb/>
chungen derselben würden sich nicht so leicht als jezt auffinden<lb/>
lassen, weil man nichts hätte, um sie damit zu vergleichen.<lb/>
Die Schiffahrt würde ihrer sichersten Stüze, der Sternbeobach-<lb/>
tung beraubt sein, und die höhere Mathematik, insofern sie auf<lb/>
die Berechnung der Bahnen jener entfernten Weltkörper ange-<lb/>
wendet wird, würde ganz fehlen. Wir sehn also, dass die Kentnis<lb/>
der Gestirne nicht allein vom grösten Einflus auf die Gefühle,<lb/>
sondern auch auf die Kultur der Menschen ist.</p><lb/>
<p>Wenn im allgemeinen unsre Erde als ein <hi rendition="#u"><choice><orig>mittler</orig><reg resp="#CT">mittlerer</reg></choice></hi> Planet die gün-<lb/>
stigste Lage für Sternbeobachtungen hat, so wird dies unter dem<lb/>
Aequator ganz besonders der Fall sein, indem man hier die Sterne<lb/>
der nördlichen und südlichen Hemisphäre sehn kann, und zu-<lb/>
gleich, bei den übereinanderliegenden Klimaten die Freiheit<lb/>
hat, auf einem hohen Berge die Sterne durch eine dünnere<lb/>
Luftschicht genauer zu beobachten. Der Gang, welchen die Kultur<lb/>
bisher auf unserm Erdboden genommen, hat es noch nicht<lb/>
möglich gemacht, Beobachtungen unter dem Aequator anzu-<lb/>
stellen, indem hat neuerdings der junge <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118703897 http://d-nb.info/gnd/118703897">Herschel</persName> den Ent-<lb/>
<pb facs="#f0120" n="58v"/>
schlus gefast, mit den Instrumenten, welche er von seinem un-<lb/>
sterblichen Vater<note resp="#CT" type="editorial"><persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118841920 http://d-nb.info/gnd/118841920">William Herschel</persName><lb/>
</note> geerbt, nach dem schönen Tropenklima zu<lb/>
gehn, um daselbst die Sterne zu beobachten.</p><lb/>
<p>Trotz aller Sorgfalt können wir den <hi rendition="#u">Täuschungen</hi> bei den Beo-<lb/>
bachtungen nicht entgehn. So erscheinen unserm Auge nur<lb/>
die Sonne und der Mond als Scheiben, alle andern Himmels-<lb/>
körper als strahlende Punkte: selbst die Planeten werden erst<lb/>
vor dem Fernrohr zu kleinen Flächen: dagegen verlieren die<lb/>
Fixsterne ihre Stralen, und der Anblick der Himmels ist des-<lb/>
halb durch ein Fernrohr trauriger, als der mit blossen Au-<lb/>
gen, wie man sich denn schon durch Kartenblatt, worin man ein<lb/>
kleines Loch macht, überzeugen kann, dass die Fixsterne in<lb/>
einen kleinen leuchtenden Punkt zusammenschrumpfen.<lb/>
Unter den Tropen ist der Anblick des Himmels nach den<lb/>
Jahreszeiten ein sehr verschiedner; zu der Zeit, wo lange eine<lb/>
gleichmässige Wärme in der Athmosphäre geherscht hat,<lb/>
ist der Anblick des Himmels ein planetarischer, (die Sterne<lb/>
leuchten mit milderem Lichte) ohne deshalb trauriger zu<lb/>
sein, wenn aber die Regenzeit eintreten soll, und die wässri-<lb/>
gen Dünste, welche die Athmosphäre vorher aufgelöst ent-<lb/>
hielt, anfangen sich zusammenzuballen, dann funkeln die<lb/>
<pb facs="#f0121" n="59r"/>
Sterne mit einem weit stärkeren Lichte.</p><lb/>
<p>Eine andre Täuschung entsteht aus der <hi rendition="#u">Dilatazion</hi> und den<lb/>
<hi rendition="#u">Polygonalfiguren</hi> der Sterne. Es giebt nämlich für jedes<lb/>
Auge eine Entfernung des deutlichen Sehens, die nach den Indi-<lb/>
viduen verschieden ist. Steht nun ein Gegenstand vor oder hinter<lb/>
dieser Entfernung, so ist es natürlich, dass der Stralenkegel vor<lb/>
oder hinter die Netzhaut falle, also zu früh oder zu spät von<lb/>
derselben durchschnitten werde: <subst><del rendition="#s">hierauf</del><add place="superlinear">auf diesem undeutlichen Sehen</add></subst> beruht die scheinbare<lb/>
Vergrösserung der Sterne: hierauf beruht es, dass beim An-<lb/>
blik des dreitägigen Mondes, der helle Theil desselben grösser<lb/>
zu sein scheint, als die dunkle Scheibe. Man nent <subst><del rendition="#ow"><unclear reason="covered" cert="high" resp="#CT">b</unclear></del><add place="across">d</add></subst>ies beiden<lb/>
Sternen den Zerstreuungskreis. So hat <hi rendition="#u">Jupiter</hi> 40 Sek. <choice><abbr>Durchm.</abbr><expan resp="#CT">Durchmesser</expan></choice><lb/>
<hi rendition="#u">Mars</hi> 6 Sek, durch den Zerstreuungskreis wachsen sie bis zu 4<lb/>
Minuten an. Eben so bei den Fixsternen. <hi rendition="#u">Veja</hi> hat nach <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118841920 http://d-nb.info/gnd/118841920">Her-<lb/>
schel</persName> ⅓ Sek. Durchmesser, und erscheint uns in einer Grösse von<lb/>
4 Min. <hi rendition="#u">Uranus</hi> dagegen, bei dessen Grösse die Gränze des Ma-<lb/>
ximum 4 Sek. beträgt, erscheint so klein, dass es wenige Men-<lb/>
schen giebt, welche das Glück hatten, ihn mit blossen Augen<lb/>
zu sehn. Wir sehn <choice><orig>hier aus</orig><reg resp="#CT">hieraus</reg></choice>, dass <add place="superlinear"><metamark/>auf </add>die Intensität des Lichtes<lb/>
hauptsächlich Rüksicht genommen werden mus. Alkol, das<lb/>
Reuterlein, über Miza im Schwanz des grossen Bären bildet<lb/>
<pb facs="#f0122" n="59v"/>
einen Doppelstern, den junge Leute mit blossen Augen sehn<lb/>
können. Viele andre erblikken ihn aber nicht, obgleich er ein<lb/>
Stern fünfter Grösse ist, und sie andre<del rendition="#s">r</del> Sterne 5<choice><abbr><hi rendition="#sup #u">￼</hi></abbr><expan resp="#CT"><hi rendition="#sup #u">ter</hi></expan></choice> ja 6<choice><abbr><hi rendition="#sup #u">￼</hi></abbr><expan resp="#CT"><hi rendition="#sup #u">ter</hi></expan></choice><lb/>
Grösse sehr deutlich erkennen. Alkol ist nämlich nur 3 Min.<lb/>
von Miza entfernt, und kömt daher in dessen Zerstreu-<lb/>
ungskreis, der beinahe <subst><del rendition="#s">4</del><add place="superlinear">3</add></subst> Min. beträgt.</p><lb/>
<p>Wenn der Mond bei einem Fixsterne vorüber geht, und ihn<lb/>
bedekt, so nent man dies eine Sternbedekkung oder Okkul-<lb/>
tazion. Bei diesen für die Bestimmung der Länge äusserst<lb/>
wichtigen Beobachtungen zeigt sich ein eignes Phänomen,<lb/>
dass nämlich der Stern einige Sekunden lang am Monde zu<lb/>
kleben scheint, während er doch, nach der Kugelgestalt des<lb/>
Mondes, in einem Augenblikke an ihn treten und verschwin-<lb/>
den solte: es ist aber falsch, wenn man glaubt, dass dies von<lb/>
einer Dilatazion des Mondrandes herrühre, weil diese ja<lb/>
im Fernrohre aufhört: vielmehr ist es eine Beugung der<lb/>
Lichtstrahlen, von der unten die Rede sein wird.</p><lb/>
<p>Die <hi rendition="#u">Polygonalfiguren</hi> der Sterne, welche einen andern Grund<lb/>
der Täuschung abgeben, findet man bei Fixsternen und Pla-<lb/>
neten. Venus, mit einem Durchmesser von 1 Min. zeigt sie uns<lb/>
no<subst><del rendition="#ow"><gap reason="illegible" unit="chars" quantity="1"/></del><add place="across">c</add></subst>h sehr deutlich, und von ihr, bis zum Monde, der ½ Grad<lb/>
<pb facs="#f0123" n="60r"/>
im <choice><abbr>Durchm.</abbr><expan resp="#CT">Durchmesser</expan></choice> hat, haben wir leider keinen Übergang. Es mus also<lb/>
die interessante Frage unentschieden bleiben: wie gros müste ein<lb/>
Stern nach seinem scheinbaren <choice><abbr>Durchm.</abbr><expan resp="#CT">Durchmesser</expan></choice> sein, um ihn mit blossen<lb/>
Augen als Kreis zu sehn? Eine Nachricht aus dem Mittelalter sagt<lb/>
uns, dass ein auflodernder Stern im Skorpion erschienen sei, der<lb/>
¼ des Monddurchmessers gehabt habe, und nach wenigen Monaten<lb/>
wieder verschwunden sei. Sein scheinbarer <choice><abbr>Durchm.</abbr><expan resp="#CT">Durchmesser</expan></choice> müste also<lb/>
7–8 Min. gewesen sein. Von den Polygonalfiguren wird aber nichts<lb/>
erwähnt. In eben solcher Ungewisheit lassen uns die Araber, welche<lb/>
1006 einen Kometen beobachteten, der 4 mal grösser als Venus war.<lb/>
Auf andern Planeten müste die Frage entschieden werden können:<lb/>
die Sonne erscheint auf den kleinen Planeten mit einem Durchmesser<lb/>
von 10 Min, auf dem Jupiter von 6 Min.</p><lb/>
<p>Das Zukken der Strahlen ist nach Beschaffenheit der Augen<lb/>
verschieden, und Versuche damit macht man besser an Lichtern,<lb/>
die in bedeutender Entfernung aufgestellt sind, als an Sternen<lb/>
selbst. Deshalb hat man den Leuchtthürmen eine rotirende Be-<lb/>
wegung gegeben, nicht blos weil ein verschwindendes und wieder-<lb/>
auftauchendes Licht sich dem Gesichte leichter darbietet, son-<lb/>
dern auch um die Flamme des Leuchtthurms von den aufgehenden<lb/>
Sternen zu unterscheiden.</p><lb/>
<pb facs="#f0124" n="60v"/>
<p>Um hier meine Erfahrungen zum Vergleiche anzuführen, so<lb/>
sehe ich bei Sternen 1<choice><abbr><hi rendition="#sup #u">￼</hi></abbr><expan resp="#CT"><hi rendition="#sup #u">ter</hi></expan></choice> Grösse nur 7 Stralen, von denen die oberen<lb/>
in einem Winkel von 60°, die unteren nur von 45° geneigt sind.<lb/>
Die meisten Menschen sehn 8 Stralen, je nach der Konstrukzion<lb/>
des Auges: denn dass blos hievon die Zahl und Neigung der Stralen<lb/>
abhängt, läst sich beweisen; wenn man nämlich das Auge dreht,<lb/>
d. h. rechts oder links den Kopf neigt, so dreht sich der Stern mit:<lb/>
eben so, wenn man das Auge zudrükt, so fahren die Stralen sehr<lb/>
weit auseinander, und erreichen von 4, eine Länge v. 40 Minuten.<lb/>
<choice><sic>ja</sic><corr resp="#CT">Ja</corr></choice> wenn man den Finger vor das Auge hält, so gehn sie bis<lb/>
an denselben, und werden von ihm unterbrochen.</p><lb/>
<p>Eine ähnliche Bewandnis hat es mit der <hi rendition="#u">Suppression</hi> der<lb/>
Stralen: wenn man nämlich den Kopf senkt, in vertikaler<lb/>
Richtung, so verschwinden die obern, und umgekehrt, wenn man<lb/>
ihn hebt, verschwinden die untern.</p><lb/>
<p>Es läst sich hieran eine Bemerkung über die Hieroglyphik<lb/>
der Aegypter knüpfen: man hat nämlich bei ihnen ge-<lb/>
funden, dass die Zahl 5 durch einen Stern ausgedrückt<lb/>
<note place="left"><metamark/>nach <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-1056361115 http://d-nb.info/gnd/1056361115">Horapollon</persName><lb/>
</note>wird<metamark/>, und dass alle Sterne, die man abgebildet sieht,<lb/>
in 5 Stralen ausgehn, man kann also voraussezen, dass die<lb/>
Konstrukzion der Augen bei dem grösseren Theil der Nazion<lb/>
<pb facs="#f0125" n="61r"/>
von der Art war, ihnen 5 Stralen bei den Sternen zu zeigen.</p><lb/>
<p>Das Funkeln der Sterne ist nicht, wie man früher glaubte,<lb/>
eine Folge der Dünste in der Athmosphäre oder der Translazion<lb/>
der Stralen (woher man die Undulazion des Sonnenrandes<lb/>
leiten könte<choice><sic/><corr resp="#CT">)</corr></choice>, sondern es beruht auf andern optischen Erschei-<lb/>
nungen, für die man in dem neusten System der Optik einen<lb/>
sehr befriedigenden Grund gefunden hat. Schon der verdienst-<lb/>
volle englische Astronom <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-1022525581 http://d-nb.info/gnd/1022525581">Mitschell</persName> beobachtete, dass die schein-<lb/>
bare Grösse des Sterns sich <add place="superlinear"><metamark/>beim Funkeln </add>vermindert, und das dies Inter-<lb/>
mittiren bis zu 5 mal in einer Sekunde vorkomme, allein er<lb/>
fand nicht die rechte Er<supplied reason="damage" resp="#CT">klär</supplied>ung davon, indem er ein intermit-<lb/>
tirendes Licht annahm: nach den neusten Entdekkungen glaubt<lb/>
man, dass dies Phänomen mit der <hi rendition="#u">Interferenz</hi> des Lichtes<lb/>
zusammenhange, nach der 2 Lichtstralen, wenn sie in entge-<lb/>
gengesezter Richtung auffallen, sich zerstören können. <persName resp="#SB #BF" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116746599 http://d-nb.info/gnd/116746599" xml:id="frauenhofer1" next="#frauenhofer2">Frau-</persName><note place="right"><hi rendition="#u"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-123408571 http://d-nb.info/gnd/123408571">Grimaldi</persName></hi> in Bologna<lb/>
</note><lb/>
<persName resp="#BF" prev="#frauenhofer1" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116746599 http://d-nb.info/gnd/116746599" xml:id="frauenhofer2">enhofer</persName> fand im Spectrum seiner Gläser Banden von weis<lb/>
und schwarz, welche regelmässig auf einander folgen, und man<lb/>
kann nun den Saz aussprechen, dass Licht zu Licht – Dun-<lb/>
kelheit giebt: denn die schwarzen Banden zeigten sich nur<lb/>
<pb facs="#f0126" n="61v"/>
da, wo 2 Lichtstralen auf einander trafen, und sich mithin<lb/>
zerstörten: durch die Beugung der Lichtstralen, indem sie<lb/>
durch einen engen Raum gehn, entstehn farbige Franzen,<lb/>
die man <add place="superlinear"><metamark/>am </add>besten erhalten kann, wenn man einen Lichtstral<lb/>
durch das Fenster bei einem dünnen Faden vorbei in ein dun-<lb/>
kles Zimmer auf eine helle Wand leitet: es entsteht<lb/>
alsdann auf der hellen Wand ein dünner Schatten des Fadens,<lb/>
dessen Schattenränder, was sehr merkwürdig ist, nicht<lb/>
blos äussere, sondern auch innere farbige Franzen haben.<lb/>
Der D<hi rendition="#sup #u">r</hi>. <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118808184 http://d-nb.info/gnd/118808184">Thom. <hi rendition="#u">Young</hi></persName> (der schon vor <persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118746219 http://d-nb.info/gnd/118746219">Champollion</persName> die Entziffe-<lb/>
rung der Hieroglyphen fand) entdekte, <add place="superlinear"><metamark/>1803</add> dass man durch einen<lb/>
vorgesezten Schirm die schwarzen Streifen auf der einen<lb/>
Seite fortschaffen kann. <hi rendition="#u"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118847767 http://d-nb.info/gnd/118847767">Arago</persName></hi> machte eine andre schöne<lb/>
<note place="left"><metamark>welche?</metamark><lb/>
</note>Entdekkung, wobei er sich dikker Gläser bediente. <hi rendition="#u"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-119032902 http://d-nb.info/gnd/119032902">Fresnel</persName></hi><lb/>
endlich, der den Wissenschaften zu früh entrissen wurde,<lb/>
hat in diesem Felde viel geleistet. Er stelte 2 Spiegel<lb/>
in einem bestimten Winkel untereinander, und fand, dass<lb/>
das reflektirte Licht auch schwarze oder weisse Banden<lb/>
bildet, je nachdem die Lichtstralen einzeln auffallen, oder<lb/>
<pb facs="#f0127" n="62r"/>
<fw type="sig" place="top">16.</fw><lb/>
2 zusammengenommen sich zerstören, und dass Papier, welches<lb/>
man mit Chlorsilber bestrichen <del rendition="#s">hat</del> hat, an denen Stellen,<lb/>
wo die schwarzen Banden sich zeigen, (also 2 Lichtstralen auf-<lb/>
fallen) <hi rendition="#u">nicht</hi> violett gefärbt wurde, sondern dass dies nur durch<lb/>
die Wirkung einfacher Stralen geschah, welche mit gleicher<lb/>
Geschwindigkeit ihren Weg zurüklegen.</p><lb/>
<p>Man ist also jezt zu dem alten Undulazionsystem, von<lb/>
<persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118639749 http://d-nb.info/gnd/118639749">Huygens</persName> (das erst später von <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118531379 http://d-nb.info/gnd/118531379">Euler</persName> aufgestelt <add place="superlinear"><metamark/>wurde</add>, und mit<lb/>
Unrecht von ihm den Namen bekommen hat) zurükgekehrt,<lb/>
wonach das Weltall mit einem Lichtäther angefült ist, der<lb/>
durch <add place="superlinear"><metamark/>die </add>leuchtenden Körper in Bewegung gesezt wird. Das<lb/>
Emanazionsystem von <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118587544 http://d-nb.info/gnd/118587544">Newton</persName> kann auf die neueren Entdek-<lb/>
kungen nicht angewendet werden.</p><lb/>
<p>Dies führt uns nun wieder auf das Funkeln der Sterne<lb/>
zurük, wobei man annehmen mus, dass durch die verschie-<lb/>
dene Geschwindigkeit der Stralen Finsternis <add place="superlinear"><metamark/>&amp; mithin Intermittiren </add>hervorgebracht wird.</p><lb/>
</div></body></text></TEI>