<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><text><body><div type="session" n="42">   <head type="leftMargin"><choice><orig>25. März. <space dim="horizontal"/><hi rendition="#b">42.</hi></orig><reg resp="#CT">42. Vorlesung, <ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/gliederung"><date when="1828-03-25">25. März 1828</date></ref></reg></choice></head><lb/>
<p>Von den leuchtenden Insekten fand ich mehrere neue genera nicht<lb/>
weit von den kanarischen Inseln. Es kommen darunter Medusen<lb/>
von 1 Fus Länge vor, die man in 10–12 Fus Tiefe unter der Oberflä-<lb/>
che des Meeres leuchten sieht: es ist also deutlich, dass das Oxygen<lb/>
der Atmosphäre nicht zu diesem Leuchten nothwendig ist; noch weniger rührt<lb/>
es von gebundenem Schwefelwasserstofgas her, der im Kontakt mit der<lb/>
Luft frei wird. Meine Beobachtungen stimmen darin völlig mit denen<lb/>
des D<hi rendition="#sup #u">r</hi> <del rendition="#s">D</del> <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118529250 http://d-nb.info/gnd/118529250">Ehrenberg</persName> und Prof. <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-100190014 http://d-nb.info/gnd/100190014">Lichtenstein</persName> überein. Unter den Tropen<lb/>
<pb facs="#f0507" n="252r"/>
findet das Leuchten des Meeres nicht blos bei schnellsegelnden Schiffen<lb/>
Statt, die mit dem Kiel völlig in Flammen zu stehn scheinen: sondern<lb/>
auch bei der Brandung an einem entfernten Ufer.</p><lb/>
<p><hi rendition="#u">Von der Farbe des Meeres.</hi></p><lb/>
<p>Dies ist einer der schwierigsten Gegenstände für die Optik: denn man hat<lb/>
noch keine genügende Erklärung, warum z. B. die Rhone eine so schöne<lb/>
grüne Farbe habe <choice><orig>pp</orig><reg resp="#CT">pp.</reg></choice> man kann nur sagen, dass für süsses und für<lb/>
Meerwasser sich ein Unterschied in der Polarisazion des Lichtes zeigt.<lb/>
Das Meer ist unter den Tropen tiefer <choice><sic>indigblau</sic><corr resp="#CT">indigoblau</corr></choice> als bei uns: dies ist aber<lb/>
kein Reflex der Luftbläue: denn auch bei <subst><del rendition="#ow">d</del><add place="across">b</add></subst>edektem Himmel findet das-<lb/>
selbe statt. <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117654167 http://d-nb.info/gnd/117654167">Scoresby</persName>, der Wallfischfänger fand das Meer am Nordpol<lb/>
grasgrün, mitunter blau: er machte die Bemerkung, dass die Wall-<lb/>
fische sich immer im grünen, nie im blauen Wasser finden; und glaubte<lb/>
den Grund darin zu finden, dass im grasgrünen sich eine grosse<lb/>
Menge kleiner Mollusken, gleichsam schwimmende Bänke finden,<lb/>
von denen die Wallfische leben.</p><lb/>
<p>Wie tief das Licht in das Meer eindringen könne, ist ebenfals<lb/>
ungewis: die Versuche mit den Taucherglokken geben kein gutes Re-<lb/>
sultat, weil man hier, wie ich mich selbst überzeugt habe, schon<lb/>
in 40 Fus Tiefe nichts mehr sieht: es ist natürlich, dass wenn die<lb/>
Wasser sich kräuseln: so kann das vielfach gebrochene Licht nicht<lb/>
<pb facs="#f0508" n="252v"/>
so tief eindringen. Schon die Alten wusten, dass wenn man Oel auf<lb/>
die Oberfläche des Meeres giest, die Wellen momentan beruhigt<lb/>
werden. <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118534912 http://d-nb.info/gnd/118534912">Franklin</persName> und besonders neuerdings <persName resp="#SB #BF" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118765817 http://d-nb.info/gnd/118765817 http://d-nb.info/gnd/11862976X http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-11862976X">Weber</persName> haben die theore-<lb/>
tischen Gründe davon angegeben. Unter den Tropen, wo die Regen-<lb/>
tropfen besonders gros sind, und weit von einander fallen, ist es<lb/>
nicht selten, dass ein plözlicher Regenschauer die Wellen beruhigt,<lb/>
daher haben sich die Taucher seit 1000 Jahren des Mittels bedient,<lb/>
Oel auf das Wasser zu giessen, ehe sie untertauchen, weil sie wis-<lb/>
sens dass man alsdann besser sieht: in Gibraltar bedienen sich die<lb/>
Schiffer dieses Mittels noch immer.</p><lb/>
<p>Über das Sehn unter dem Wasser und in das Wasser hinein hat<lb/>
man neuerlich Beobachtungen gemacht: es war schon früher be-<lb/>
kant, dass man den Grund des Meeres deutlicher sieht, wenn man<lb/>
sich auf einem hohen Punkte über der Oberfläche befindet: daher<lb/>
schikken die Schiffer, wenn sie fürchten, auf Untiefen zu kom-<lb/>
men, einen Matrosen auf den Mast, von wo aus er den Grund<lb/>
des Meeres wie eine Landkarte übersehn kann. Als <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118847767 http://d-nb.info/gnd/118847767">Arago</persName> wegen<lb/>
der Gradmessung nach Minorka ging sah er von einer Höhe von<lb/>
beinahe 500 Fus auf das Meer herab, und konte den Grund sehr<lb/>
deutlich unterscheiden: er gab auch zugleich die Ursach davon an:<lb/>
<pb facs="#f0509" n="253r"/>
das vom Meere unmittelbar in das Auge reflektirte Licht trübt den<lb/>
Blik: je grösser also der Unterschied oder der Abstand von der<lb/>
Oberfläche des Meeres ist, desto ungehinderter kann das Licht, welches<lb/>
<subst><del rendition="#s">auf</del><add place="superlinear">von</add></subst> dem Boden des Meeres reflektirt wird, in’s Auge gelangen, und<lb/>
deshalb sieht man ihn von grossen Höhen aus deutlicher.</p><lb/>
<p><hi rendition="#u">Von der Temperatur des Meeres</hi>, auf der Oberfläche, in der<lb/>
Tiefe und auf den Sandbänken.</p><lb/>
<p>Für diesen Zweig ist in neueren Zeiten sehr viel geschehn: früher<lb/>
hatte man nur lauter isolirte Phänomene aufgestelt, ohne sie zu<lb/>
einem Ganzen zu vereinigen, jezt ist man aber durch fortgesezte<lb/>
Beobachtungen auf manches allgemeine Gesez gekommen, und daher<lb/>
komt die grosse Einfachheit in den Resultaten, welche ich hier<lb/>
vorlegen kann.</p><lb/>
<p>Dass die Temperatur der Meeres-oberfläche den grösten Einflus<lb/>
auf die Klimatologie hat, braucht kaum bemerkt zu werden,<lb/>
da wir oben gesehn haben, dass in jedem Lande das Klima von<lb/>
dem gegenseitigen Verhältnis der <subst><del rendition="#s">troknen</del><add place="intralinear">festen</add></subst> und flüssigen<lb/>
Theile gegeneinander abhängt.</p><lb/>
<p>Wir müssen die Oberfläche 1, in Ruhe und 2, in den Strö-<lb/>
mungen betrachten:</p><lb/>
<p>1, die Oberfläche in Ruhe erleidet bedeutende <del rendition="#s">Te</del> Veränderung durch<lb/>
<pb facs="#f0510" n="253v"/>
den Unterschied in der Erwärmung und Erkältung der Luft: daher<lb/>
ist es ganz gewis, dass die Begründung der Meteorologie als Wis-<lb/>
senschaft von den Tropen ausgehn solte, weil hier die wenigsten<lb/>
Perturbazionen statt finden; man mithin leichter auf die Geseze<lb/>
wird kommen können. So lange man versucht, aus dem nördlichen<lb/>
Theile der gemässigten Zone die Geseze der Meteorologie zu finden:<lb/>
so wird man schwerlich zu einem erwünschten Resultat kommen:<lb/>
dabei mus man noch bedenken, dass unter den Tropen nur ein<lb/>
ganz u<subst><del rendition="#ow"><gap reason="illegible" unit="chars" quantity="2"/></del><add place="across">nb</add></subst>edeutender Wechsel der Jahreszeiten Statt findet.</p><lb/>
<p>Für die Tropen läst sich als Resultat aussprechen, dass zwischen<lb/>
Tag <del rendition="#s">d</del> und Nacht der <metamark/><choice><orig><add place="superlinear">Temperatur </add>Unterschied</orig><reg resp="#CT"><add place="superlinear">Temperatur-</add>Unterschied</reg></choice> in der Luft 6–7 mal grösser<lb/>
als im Meere, und dies ist selbst für das Palmenklima der Fall.<lb/>
Früher glaubte man, dass die Temperatur des Meeres <add place="superlinear"><metamark/>an der Oberfläche </add>sich gar nicht<lb/>
verändere, und ich selbst fiel mit vielen andern Reisenden in<lb/>
diesen Irthum, obgleich ich Beobachtungen darüber anstelte. Neuer-<lb/>
dings hat aber <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117626708 http://d-nb.info/gnd/117626708">John Davy</persName> von Ceylon zurükkommend, sich viel<lb/>
damit beschäftigt: auch <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117663476 http://d-nb.info/gnd/117663476">Duperrey</persName> und <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-124760295 http://d-nb.info/gnd/124760295">Freycinet</persName> bei der Erdum-<lb/>
seglung. Sie fanden, dass der Unterschied vom Tage zur Nacht<lb/>
höchstens ½–¾° R. an der Oberfläche beträgt. – Mein Freund,<lb/>
der Capitän <persName resp="#BF" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117581283 http://d-nb.info/gnd/117581283"><subst><del rendition="#s">Welford</del><add place="intralinear">Wilson</add></subst></persName>, <choice><sic>welche</sic><corr resp="#CT">welcher</corr></choice> die erste Reise mit dem<lb/>
<pb facs="#f0511" n="254r"/>
<fw type="sig" place="top">64.</fw><lb/>
Dampfboote von London nach Kalkutta machte, nahm Instrumente<lb/>
mit, welche ich vorher sorgfältig verglichen hatte, und fand ebenfals<lb/>
den Unterschied nicht über ¾° R.</p><lb/>
<p>Das Meer hat an sich eine Tendenz zur Erwärmung: denn da<lb/>
das Wasser immer dichter wird, je mehr es erkaltet, so mus also<lb/>
das kältere Wasser zu Boden sinken, und das wärmere <choice><orig>oben auf</orig><reg resp="#CT">obenauf</reg></choice><lb/>
schwimmen. Ein Resultat ist: dass vom Aequator bis zu 48–50°<lb/>
<choice><abbr>Nd</abbr><expan resp="#CT">Nord</expan></choice>breite das Meer immer etwas wärmer ist, als die Luft. Man<lb/>
sieht leicht ein, welchen mächtigen Einflus dies auf die Meer-<lb/>
winde, und mithin auf die Temperatur aller der Länder haben<lb/>
mus, welche von ihnen erreicht werden. Ich lege um desto mehr<lb/>
Gewicht auf dieses völlig konstatirte factum, da <hi rendition="#u"><persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-11922139X http://d-nb.info/gnd/11922139X">Kirwan</persName></hi>, ein<lb/>
achtbarer Gelehrter, das Gegentheil behauptet hat.</p><lb/>
<p>Die monatlichen Veränderungen sind unter den Tropen 6 mal kleiner<lb/>
im Meere als in der Luft, bei uns 7 mal kleiner. Erst vor unge-<lb/>
fähr einem Jahre habe ich Gelegenheit gehabt, die gröste Kälte<lb/>
genau zu bestimmen, zu welcher der atlantische Ozean herab-<lb/>
sinken kann. Ich habe viele genau <choice><sic>verglichenen</sic><corr resp="#CT">verglichene</corr></choice> Instrumente<lb/>
Reisenden mitgegeben, und erhielt noch handschriftliche Mit-<lb/>
theilungen von dem würdigen <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118788353 http://d-nb.info/gnd/118788353">Rennell</persName>, dem <choice><orig>80 jährigen</orig><reg resp="#CT">80-jährigen</reg></choice> Geographen<lb/>
von Indien, der seit einer Reihe von Jahren ein grosses Werk über<lb/>
<pb facs="#f0512" n="254v"/>
die Strömungen im atlantischen Ozean vorbereitet. Es ist fast<lb/>
zu fürchten, dass dies vortrefliche Werk bei dem hohen Alter des<lb/>
Verfassers nicht mehr heraus kommen wird, obgleich die englische<lb/>
Regierung sich jezt lebhafter dafür zu interessiren scheint. Als<lb/>
Resultat läst sich geben, dass im atlantischen Ozean zwischen<lb/>
50 und 52° <choice><abbr>NB.</abbr><expan resp="#CT">Nordbreite</expan></choice> die Oberfläche nie weniger als +6–7° R. hat,<lb/>
während bei uns −8–10° sein können; +6–7° sind die mittlere<lb/>
Temperatur von Berlin im Anfang Mai; es müssen uns also<lb/>
Westwinde im Winter ein viel milderes Klima bringen, zwar<lb/>
kein Mai-klima, da die Luftschichten sich schon mit anderen<lb/>
kälteren gemischt haben. Unter 65–70° <choice><abbr>NB.</abbr><expan resp="#CT">Nordbreite</expan></choice> ist die mittlere<lb/>
Temperatur nach <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118788353 http://d-nb.info/gnd/118788353">Rennell</persName> und <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-11671350X http://d-nb.info/gnd/11671350X">Sabine</persName> (der sich, um Pendelver-<lb/>
suche anzustellen, lange auf Spizbergen aufhielt) +4½° R. wäh-<lb/>
rend die <choice><abbr>mittl.</abbr><expan resp="#CT">mittlere</expan></choice> Temperatur jener Kontinente −2° R. ist.</p><lb/>
<p>Unter den Tropen hat das Meer eine mittlere <choice><abbr>Temp.</abbr><expan resp="#CT">Temperatur</expan></choice> von<lb/>
+21–22° R. (Leider ist dies auch die Temperatur des Wassers<lb/>
im Orinoco und Amazonenstrom, daher bekömt man hier nichts<lb/>
als lauwarmes Wasser zu trinken.)</p><lb/>
<p>So oft Seefahrer den Aequator durchschneiden, so bemerken sie,<lb/>
dass gegen den Aequator hin die Temperatur zunimt: das maxi-<lb/>
<pb facs="#f0513" n="255r"/>
mum aber ist nicht immer unter dem Aequator, sondern oft<lb/>
höher oder tiefer; eine Kurve, welche man durch alle diese maxi-<lb/>
ma der Wärme legt, heist die Kurve der grösten Wärmen: die<lb/>
maxima entfernen sich vom Aequator nicht eigentlich nach den<lb/>
Jahreszeiten, sondern nach dem Stande der Sonne. Alle Schif-<lb/>
fer, welche seit 20–30 Jahren sich mit diesem Gegenstande<lb/>
abgaben, fanden dieselbe mittlere Temperatur: für das maximum der<lb/>
Wärme 24–24½ Grad R. und dies ist so beständig und gleich-<lb/>
mässig, dass man die Thermometer danach berichtigen könte:<lb/>
wenn man nämlich bei einer Reise die den Aequator durch-<lb/>
schneidet, das Thermometer regelmässig beobachtet, so <del rendition="#s">m</del> wird<lb/>
man ein Zunehmen und Abnehmen bemerken: das maximum<lb/>
mus immer 24–24½ Grad sein, die Skala mag nun zeigen,<lb/>
was sie will. Der dänische Offizier, <choice><abbr>Hr.</abbr><expan resp="#CT">Herr</expan></choice> <persName resp="#BF" ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q12343570">Dirking</persName>, ein trefli-<lb/>
cher Beobachter, der sich 3 Jahr in der Südsee aufgehalten<lb/>
hat, entdekte das Maximum der Wärme beim Cap Boi<unclear reason="illegible" cert="high" resp="#CT">ss</unclear>acamo <metamark>?</metamark><lb/>
bei Panama mit 24¾° R.<choice><sic/><corr resp="#CT">;</corr></choice> es versteht sich, dass die Beo-<lb/>
bachtungen nicht bei Windstelle angestelt werden dürfen, son-<lb/>
dern wenn das Meer durch einen leichten Wind gekräu-<lb/>
<pb facs="#f0514" n="255v"/>
selt wird. Auch die Nähe von Untiefen mus in Betracht ge-<lb/>
zogen werden: denn sie haben auf die Temperatur grossen<lb/>
Einflus.</p><lb/>
<p>2, die Oberfläche in Bewegung. Wir können die Strömungen<lb/>
wie pelagische Flüsse betrachten, nicht anders, wie in den<lb/>
Ländern sich Ströme süssen Wassers bilden. Sie sind in der<lb/>
Breite verschieden, je nachdem sie im ofnen Meer sich bilden,<lb/>
oder aus einer Meerenge kommen; zu den lezten gehört der<lb/>
Gulphstream zwischen Kuba und Florida, der anfangs nur die<lb/>
Breite der Meerenge hat, dann aber sich ausdehnt, wobei<lb/>
gleichsam die Ufer zurüktreten, und seine Richtung nach<lb/>
<choice><abbr>NW.</abbr><expan resp="#CT">Nordwest</expan></choice> nimt. Wir müssen die Strömungen besonders nach ihrer<lb/>
Richtung unterscheiden, ob sie nämlich vom Aequator ab<lb/>
oder nach dem Aequator zu fliessen, d. h. ob sie kaltes Was-<lb/>
ser nach warmen Gegenden oder umgekehrt führen. Der<lb/>
Gulphstream ist nicht ohne Einflus auf das Klima von<lb/>
Europa, insofern er die warmen Wasser des Aequators<lb/>
an unsre Küsten führt. Unmittelbar ist er als eine Folge<lb/>
zu betrachten von der grossen Rotazion des Meeres von<lb/>
<pb facs="#f0515" n="256r"/>
<choice><abbr>O.</abbr><expan resp="#CT">Ost</expan></choice> nach <choice><abbr>W</abbr><expan resp="#CT">West</expan></choice>. Er würde nicht existiren, wenn der Isthmus von Pa-<lb/>
nama geöfnet würde, der sich ihm entgegenwirft. Aber diese<lb/>
Öfnung, von der kürzlich bei dem projektirten Kanal von<lb/>
Nicaragua die Rede gewesen, würde nicht allein auf den Gulph-<lb/>
stream Einflus haben, sondern auch den Handelsweg nach<lb/>
Asien sehr abkürzen, ja selbst die Angriffe von Europa auf<lb/>
China und Japan, wenn solche Statt finden sollten, erleichtern.<lb/>
Dieser Gulphstream wendet sich, durch den Isthmus <subst><del rendition="#s">in</del><add place="superlinear">von</add></subst> seiner<lb/>
Richtung abgelenkt, von dem Cap S. Antonio und der südlichen<lb/>
Spize von Yucatan in den Golf von Mexiko, wo er bei Vera-Cruz<lb/>
vorbeifliessend, einen grossen Wirbel beschreibt, die Mündung<lb/>
des Mississippi berührt, und durch die Meerenge zwischen Ha-<lb/>
vannah und Florida durchgeht; dann wendet er sich als ein<lb/>
Strom warmen Wassers, das die Tropen-temperatur mitbringt,<lb/>
auf die Bank von Terre-neuve gegen Europa, und theilt<lb/>
sich in 2 Arme, wovon der eine gegen die Azoren und vielleicht<lb/>
Gibraltar sich wendet, der andere stärkere gegen Irland,<lb/>
Schottland und das nördliche Skandinavien. So ist es mög-<lb/>
lich geworden, dass als ein Schiff an dem Capo Lopez an der<lb/>
<pb facs="#f0516" n="256v"/>
Küste von Guinea in Afrika scheiterte, die Fässer mit Palmenöl<lb/>
(auf denen man noch ganz deutlich die Signatur des Kaufmans<lb/>
aus Hull erkante) nach 1½ Jahren unversehrt in Schottland<lb/>
ankommen konten; nachdem<choice><sic/><corr resp="#CT"> sie</corr></choice> jenen langen Weg nach Amerika<lb/>
hinüber und herüber zurükgelegt. So geschieht es, dass die<lb/>
Samen verschiedener Pflanzen, wie von Mimosa scandens, Dolichos<lb/>
urens <choice><orig>pp</orig><reg resp="#CT">pp.</reg></choice> alle Jahre an die hebridischen Inseln geworfen werden.<lb/>
So wird ein Factum glaublich welches in <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-104364440 http://d-nb.info/gnd/104364440">Nekker</persName>s Reisen er-<lb/>
zält ist, dass ein Eigenthümer in <subst><del rendition="#ow">d</del><add place="across">e</add></subst>iner der Hebriden 2 Jahre<lb/>
hintereinander Fässer mit gutem französischen Wein an<lb/>
seinem Gartenhause schwimmend ankommen sah; ohne<lb/>
Zweifel von gescheiterten französischen Schiffen, die den Wein<lb/>
nach Amerika bringen solten.<note resp="#BF" type="editorial">Vgl. <bibl>Necker, Louis Albert: Coup-d’Œil sur la Nature dans les Isles Hébrides; Mémoire lû à la Société de Physique et d’Histoire Naturelle de Genève, le 31 août 1809. In: Bibliotheque Britannique. 42. Band (1809). Selbstverlag, Genf 1809. S. 55–92, hier S. 90.</bibl> Online verfügbar: <ref target="https://babel.hathitrust.org/cgi/pt?id=umn.31951000968668o;view=1up;seq=59">University of Minnesota, abgerufen am 18.05.2016</ref>.</note> So erklärt es sich endlich,<lb/>
dass lebendige Eskimaux mit ihren Kähnen aus Fellen, in<lb/>
welchen sie wie eingenäht sizen 2 mal: 1682 und 1684 nach<lb/>
den beiden Hebriden Edda und Westra kommen konten,<note resp="#BF" type="editorial">Vgl. <bibl>Wallace, James [d. J.]: An Account of the Islands of Orkney. To which is added, an Essay concerning the Thule of the Ancients. Tonson, London 1700. S. 60–61.</bibl> Online verfügbar: <ref target="http://gateway.proquest.com/openurl?ctx_ver=Z39.88-2003&amp;res_id=xri:eebo&amp;rft_id=xri:eebo:image:102617:39">Early English Books Online, abgerufen am 11.05.2016</ref>.</note> wie<lb/>
dies auch schon einmal ein Alterthum der Fall war, nach<lb/>
dem Zeugnis des <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118783025 http://d-nb.info/gnd/118783025">Pomp. Mela</persName> und <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118747681 http://d-nb.info/gnd/118747681">Corn. Nepos</persName>: (denn Inder<lb/>
hiessen bei den Alten alle Menschen von bräunlicher Hautfarbe.<choice><sic/><corr resp="#CT">)</corr></choice></p><lb/>
<pb facs="#f0517" n="257r"/>
<p>Einen andern grossen Strom fand ich an den Küsten von<lb/>
Peru. Man leitete lange Zeit das sonderbare Klima von Lima aus der<lb/>
Nähe der Schneeberge her: die Luft ist nämlich Monatelang mit<lb/>
Dünsten überfült, die man garūa nent, und als sich senkende<lb/>
Wolkenschichten ansah. Allein der Grund liegt wo anders. Bei<lb/>
meiner Reise vom obern Amazonenstrom nach Peru, wo ich die<lb/>
Südsee zum erstenmale sah, war ich sehr begierig, die Tempe-<lb/>
ratur der Meeresoberfläche zu prüfen, und glaubte sie nicht<lb/>
unter +22–23° R. zu finden: ich war daher sehr überrascht, als<lb/>
ich bei Truxillo mit dem Thermometer in’s Meer ging, nur<lb/>
12½° zu finden: eine sehr a<add place="intralinear">u</add>ffallende Erscheinung. Es findet hier,<lb/>
wie sich bald ergab, eine Strömung kalten Wassers nach dem<lb/>
Aequator statt, welche von Chili und aus der magellanischen<lb/>
Meerenge heraufkömt. Auf meiner Reise von Lima nach Guagaquil<lb/>
und weiter hinauf nahm die Temperatur wieder zu, und an den<lb/>
Küsten von Mexiko war sie wieder 22° R. Offenbar hängt das son-<lb/>
derbare Klima von Peru mit der Temperatur des Meeres an<lb/>
diesen Stellen zusammen: die Westwinde gehn <subst><del rendition="#s">durch</del><add place="superlinear">über</add></subst> eine Wasser-<lb/>
schicht von 12½ Grad, müssen sich also bedeutend erkälten. <choice><abbr>H￼.</abbr><expan resp="#CT">Herr</expan></choice> <persName resp="#BF" ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q12343570">Dir-<lb/>
king</persName> hat über dasselbe Phänomen viele Beobachtungen angestelt,<lb/>
<pb facs="#f0518" n="257v"/>
und fand ebenfals die Temperatur der Oberfläche an den Küsten von<lb/>
Peru nur 12½ R.</p><lb/>
<p>Dass die Strömungen sehr tief gehn müssen, sahen wir schon<lb/>
oben bei der Bank de Agulias an der Westküste von Afrika, wel-<lb/>
che die Richtung der Strömung von Amerika <metamark>(?)</metamark> verändert. Diese<lb/>
Bank ist deshalb merkwürdig, weil man auf ihr die Inklinazion<lb/>
der Magnetnadel = 0 fand. Sie hat 500 Fus Tiefes und doch werden<lb/>
die hohen Wellen auf derselben gemindert. Bemerkenswerth ist<lb/>
es, dass in den atlantischen Ozean von beiden Seiten Strömungen<lb/>
einfliessen, die eine um <subst><del rendition="#ow">di</del><add place="across">A</add></subst>merika herum, nach den Antillen herauf,<lb/>
die andre um die Spize von Afrika her.</p><lb/>
<p>Eine Abnahme der Temperatur findet nach oben und unten; von<lb/>
der Oberfläche des Meeres an gerechnet, statt. In einer Höhe<lb/>
von 6–8000 Fus über dem Meere ist sie beinahe = 0 <metamark>(?)</metamark> eben so nach<lb/>
der Tiefe des Meeres zu: nur dass hier die Abnahme 7 mal schnel-<lb/>
ler erfolgt, als in der Luft: daher ist es nicht zu wundern, dass man<lb/>
in demselben Meere die verschiedenartigsten Fische findet: diese<lb/>
Thiere können nämlich sehr schnell das Klima wechseln durch<lb/>
Auf- und Absteigen, und so wie unter den Tropen an den Gebirgen<lb/>
<pb facs="#f0519" n="258r"/>
<fw type="sig" place="top">65.</fw><lb/>
aufwärts alle Klimate übereinandergelagert sind, so dass man<lb/>
unter denselben Breitengraden die abweichendsten Erzeugnisse<lb/>
der Thier- und Pflanzenwelt finden kann, so sind im Meere<lb/>
alle Klimate für die Fische abwärts untereinander gelagert.</p><lb/>
<p>Die besten Beobachtungen über die Temperatur in der Tiefe<lb/>
hat Captain <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-11671350X http://d-nb.info/gnd/11671350X">Sabine</persName> gemacht. In den antillischen Meeren fand<lb/>
er an der Oberfläche +22½ R. in einer Tiefe von 7000 Fus 4,4° R.<lb/>
wobei er sehr genau das Schwimmen des Seiles <choice><orig>pp</orig><reg resp="#CT">pp.</reg></choice> in Anschlag<lb/>
gebracht hatte. (Er machte seine Beobachtungen meist beim Cap<lb/>
S. Antonio.) Hieraus ergiebt sich also 70 Fus für 1° R. In der<lb/>
Luft mus man 600 Fus aufsteigen, ehe das Thermometer um 1°<lb/>
sinkt. Aus dem Abnehmen der Temperatur im Meere wolte <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118936530 http://d-nb.info/gnd/118936530">Perron</persName><lb/>
schliessen, dass im Grunde des Meeres sich Eis befinden müsse: al-<lb/>
lein dagegen spricht die höchst merkwürdige Eigenschaft des<lb/>
Wassers, dass es bei +4½° seine gröste Dichtigkeit erlangt:<lb/>
also ist klar, dass kein Eis, sondern Wasser von 4½° R. Dichtig-<lb/>
keit die unterste Stelle im Meere einnehmen mus. Ich weis<lb/>
sehr wohl, dass Graf <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118750372 http://d-nb.info/gnd/118750372">Rumford</persName> gegen diese Meinung Versuche mit<lb/>
einer gesättigten Salzauflösung angeführt hat: allein ohne damit<lb/>
etwas zu beweisen: denn noch neuerlich ist die Sache durch die<lb/>
<pb facs="#f0520" n="258v"/>
Versuche von <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117654167 http://d-nb.info/gnd/117654167">Scoresby</persName> und <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-11671350X http://d-nb.info/gnd/11671350X">Sabine</persName><add place="superlinear"> <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116048166 http://d-nb.info/gnd/116048166">Parry</persName></add> in das helste Licht gesezt wor-<lb/>
den, welche in sehr hohen nördlichen Breiten die Temperatur<lb/>
des Meeres prüften. Sie fanden, nicht weit von Spizbergen die<lb/>
Temperatur <add place="superlinear"><metamark/>der Oberfläche </add> −1½° R. dagegen in <metamark/><subst><del rendition="#s">4000</del><add place="superlinear">1200–2000</add></subst> Fus Tiefe +2° <choice><orig>R</orig><reg resp="#CT">R.</reg></choice>, zum<lb/>
deutlichsten Beweise, dass das wärmere Wasser hier das spe-<lb/>
zifisch-schwerere sei. Die Strömung von Nova Semlia her, die<lb/>
man auch erst in neuern Zeiten entdekt hat, giebt den Gewäs-<lb/>
sern um Spizbergen eine eigene Diagonal-richtung. Schon<lb/>
<persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118804790 http://d-nb.info/gnd/118804790">Saussure</persName> fand vor langer Zeit in allen Alpenseeen, die er unter-<lb/>
suchte, das Wasser in der Tiefe von +4½° R. aber es ist wahrscheinlich,<lb/>
dass unter den Tropen die Temperatur nicht einmal so tief herab-<lb/>
sinkt: denn die Gewässer haben selbst im Winter immer mehr<lb/>
als 4½° R. Wir müssen eine submarine Strömung vom Pol<lb/>
gegen den Aequator annehmen, da wir sehn, dass an der<lb/>
Oberfläche eine in umgekehrter Richtung statt findet: denn<lb/>
eine Strömung sezt die andere voraus. Unter den Tropen<lb/>
erkältet sich das Wasser bei Nacht nie mehr, als bis<lb/>
auf +15 <choice><abbr>od.</abbr><expan resp="#CT">oder</expan></choice> 16° R.</p><lb/>
</div></body></text></TEI>