<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><text><body><div type="session" n="34">   <head type="rightMargin"><choice><orig><hi rendition="#b #uu">34.</hi><space dim="horizontal"/> 1. März.</orig><reg resp="#CT">34. Vorlesung, <ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/gliederung"><date when="1828-03-01">1. März 1828</date></ref></reg></choice></head><lb/>
<p>Bei dem Studium der Naturwissenschaften überhaupt, und besonders<lb/>
bei dem der Geognosie, welche so viele Phänomene in ihren Tiefen um-<lb/>
fast, ist es von besonderer Wichtigkeit, dass wir uns nicht in den einzel-<lb/>
nen Erscheinungen verlieren, sondern, das Gemeinsame derselben auf-<lb/>
fassend, ihren Kausalnexus zu errathen suchen. Daher werden wir<lb/>
den Zusammenhang des innern Erdkörpers mit der äussern Rinde<lb/>
als in dreierlei Gestalt sich offenbarend, betrachten müssen: 1, durch<lb/>
<pb facs="#f0392" n="194v"/>
Bewegung allein: daher die Erdbeben, welche um so schreklicher für<lb/>
uns sind, da wir seit der frühesten Kindheit uns daran gewöhnt,<lb/>
den Boden, worauf wir treten, als etwas festes und unbewegliches<lb/>
zu betrachten. 2, indem durch das Verschiebbare der Erdrinde<lb/>
etwas ungewöhnliches zum Vorschein kömt: Dampf, Luft, Wasser,<lb/>
Schlamm; oft werden auch Steine, von Flammen begleitet, herum-<lb/>
geschleudert. 3, durch intermittirende, geschmolzene Erde er-<lb/>
giessende Quellen, die aus einem Trachytkegel ausfliessen.</p><lb/>
<p>Eben so wie man beim organischen Baue von dem einfachen<lb/>
zum zusammengesezten übergeht, wie der Zusammenhang der<lb/>
Formen klarer wird, indem man zuerst bei einer Bildung mit<lb/>
wenigen Gliedern verweilt, und dann eines und mehrere zusezt:<lb/>
eben so hier. – Bei jeder folgenden Gruppe von Erscheinungen<lb/>
findet man alles vor, was in der früheren vorhanden war. Bei<lb/>
den Vulkanen zeigt sich z. B. Feuer, wie bei den Erdbeben und<lb/>
bei den Luftquellen. Bei den Quellen von Baku, über die leider<lb/>
noch fast gar nichts bekant ist, scheint es der Fall zu sein,<lb/>
dass sie sich von selbst entzünden, und dass man das Feuer<lb/>
wellenförmig über die Erde sich dahinwälzen sieht, welches<lb/>
<pb facs="#f0393" n="195r"/>
aber doch nicht durch das Ausströmen von Wasserstofgas hervor-<lb/>
gebracht wird, wie man früher glaubte. Bei Pietramala dagegen<lb/>
scheint keine Selbstentzündung Statt zu finden, sondern die Spalten<lb/>
nur immer von den Reisenden angezündet worden zu sein. Selbst<lb/>
bei den Schlammvulkanen sind Flammen aus der Erde aufstei-<lb/>
gend gesehn worden. Die Vulkane vereinigen alle Erscheinungen,<lb/>
die wir bei den heissen Quellen und Erdbeben gesehn haben, näm-<lb/>
lich ausstossen von <add place="superlinear"><metamark/>heissem </add>Wasser, Luft, Flammen, und haben nun<lb/>
noch ein neues Phänomen, nämlich die Erdquellen, welche dann<lb/>
in einzelnen Schichten erstarren und sich konsolidiren.</p><lb/>
<p>Die unterirdische Kraft, welcher diese Erdquellen ihr Dasein<lb/>
<choice><sic>verdankt</sic><corr resp="#CT">verdanken</corr></choice>, ist eine schaffende, wie alle Naturkräfte, indem sie<lb/>
die alten Verwandschaften der Körper löst, und daher neue her-<lb/>
vorbringt; sie ist aber nicht blos eine schaffende, sondern auch<lb/>
eine bewegende, indem sie die von ihr bereiteten Massen bis<lb/>
auf die Oberfläche der Erde emporhebt, wo sie an der Luft<lb/>
erstarren. Dies Erstarren, <subst><del rendition="#s">es mag nun</del><add place="superlinear">je nachdem es</add></subst> unter einem grossen<lb/>
oder geringen Drukke (unter dem der Athmosphäre oder des<lb/>
ungeheuren Meeres) vor sich geht, ist <hi rendition="#u">steinartig</hi> als Lava, <hi rendition="#u">glas</hi>-<lb/>
artig als Obsidian.</p><lb/>
<pb facs="#f0394" n="195v"/>
<p>Die gröste Masse der Gebirgsarten ist vor unserer Geschichte<lb/>
entstanden, aber ein grosser Theil davon schreibt sich, so zu sagen,<lb/>
noch aus der historischen Zeit her, und wird hervorgebracht:<lb/>
<list>   <item>1, <hi rendition="#u">durch Quellen</hi> wie der Travertino von der Umgegend Rom’s, der<lb/>
sich bis zu 500 Fus Höhe erhebt: die schönen Kaskatellen von<lb/>
Tivoli bestehn daraus: man hat sie genau untersucht und<lb/>
gefunden, dass sie nichts sind, als eine Anhäufung von koh-<lb/>
lensaurer Kalkerde, meist zylindrisch um ein Zentrum gelagert,<lb/>
das dem Pflanzenreiche angehört: der kleine Flus Aniene,<lb/>
welcher die Wasserfälle bildet, bringt noch heut zu Tage<lb/>
solche Schichten hervor; eine Menge der grösten Gebäude<lb/>
<add place="left">des alten <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#CT">und</expan></choice> neuen Rom </add>sind aus diesem Travertino gebaut, der zu den Süswasserfor-<lb/>
mazionen gehört. Ähnliche Erscheinungen finden sich in<lb/>
Paris in den Kalkbrüchen: auch in Ungarn giebt es mehrere<lb/>
Seeen, die noch immer Gebirgsarten absezen.</item><lb/>
<item>2, <hi rendition="#u">durch Anschwemmung</hi>: wenn wir bei den Quellenbildungen<lb/>
annahmen, dass sie wirklich das Gestein durch Niederschlag<lb/>
bilden: so <subst><del rendition="#ow"><unclear reason="illegible" cert="high" resp="#CT">w</unclear></del><add place="across">m</add></subst>üssen wir hier bemerken, dass die Bildung nur<lb/>
durch Verschiebung hervorgebracht wird: dahin gehören die<lb/>
<pb facs="#f0395" n="196r"/>
Tufschichten und Breccien: der fragmentarische Sandstein, den<lb/>
wir bei uns finden, ist auch dazu zu rechnen, indem seine Ent-<lb/>
stehung nur als Folge des Fortschiebens angesehn werden kann.<lb/>
Die Salse oder Kothvulkane bringen Lettenschichten durch Auf-<lb/>
stossen hervor; ja bei dem grossen Kotopaxi ist es der Fall ge-<lb/>
wesen, dass er Letten in ungeheurer Menge umherschleuderte,<lb/>
welche mehrere Quadratmeilen Landes bedekten. Wenn wir<lb/>
noch weiter gehn, so hängen vielleicht die Lettenschichten<lb/>
auf den Basaltinseln (wie Böhmen) mit Vulkanen zusam-<lb/>
men, die wir uns nicht so mikroskopisch denken können,<lb/>
als die Salse. Aber in den Trachytvulkanen ist der eigentliche<lb/>
Sitz der Hervorbringung von körnigen Gesteinen.</item><lb/>
</list></p>   <p>Diese Trachytvulkane oder eigentlichen feuerspeienden Berge<lb/>
betrachten wir in 3 Rüksichten:<lb/>
<list>   <item>1, nach ihrer <hi rendition="#u">Entstehung</hi>. Hier komt es sehr häufig vor,<lb/>
dass sie sich im Nassen bilden, also: Aufsteigen von Inseln<lb/>
aus dem Meere: sehr selten ist die Bildung im Troknen,<lb/>
an der Erdoberfläche auf dem Boden des Luftozeans. Der<lb/>
Vulkan von Xorullo in Mexiko, den ich beschrieben habe, ist kein<lb/>
eigentlicher zu nennen, <del rendition="#s">obgl</del> so wenig als der Epomeo auf Ischia,<lb/>
<pb facs="#f0396" n="196v"/>
obgleich dieser lezte 1302 einen sehr starken Ausbruch hatte.</item><lb/>
<item>2, nach ihrem gegenwärtigen Zustande in voller Wirksam-<lb/>
keit, den man ihr <hi rendition="#u">reiferes Alter</hi> nennen könte. hiebei kön-<lb/>
nen lange Pausen von Unthätigkeit eintreten, so wie es<lb/>
bekant ist, dass der Vesuv, vor dem grossen Ausbruche von<lb/>
Pompeji und Herculanum mehrere Jahrhunderte ruhte, so<lb/>
dass der Glaube an seine feuerspeiende Eigenschaft sich<lb/>
beinahe aus dem Gedächtnis der <subst><del rendition="#ow">u</del><add place="across">U</add></subst>mwohner verloren hatte.</item><lb/>
<item>3, nach ihrem <hi rendition="#u"><subst><del rendition="#ow"><gap reason="illegible" unit="chars" quantity="1"/></del><add place="across">v</add></subst>eralteten Zustande</hi>, wo sie als Solfataren<lb/>
erscheinen: dies ist das lezte Stadium der Vulkane, gar<lb/>
sehr von ihrem reiferen Alter abweichend: denn auch die che-<lb/>
mischen Erscheinungen, Entwiklung von Gasarten <choice><orig>pp</orig><reg resp="#CT">pp.</reg></choice> sind<lb/>
nicht dieselben bei den Solfataren und den Vulkanen.</item><lb/>
</list></p>   <p>Schon die Alten <choice><sic>machte</sic><corr resp="#CT">machten</corr></choice> die Beobachtung, dass bei den<lb/>
Vulkanen dasjenige, was auf die Oberfläche der Erde aus-<lb/>
geströmt wird, von sehr ferne herkomme, und <hi rendition="#u"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118613200 http://d-nb.info/gnd/118613200">Seneca</persName></hi> sagt<lb/>
vollkommen richtig vom Ätna: er sei nicht <hi rendition="#u">alimentum</hi><lb/>
sondern <hi rendition="#u">via ignis</hi>.</p><lb/>
<p>Dem ausgezeichneten Naturforscher, <choice><abbr>Hrn.</abbr><expan resp="#CT">Herrn</expan></choice> <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116817569 http://d-nb.info/gnd/116817569">L. v. <hi rendition="#u">Buch</hi></persName>, dem wir<lb/>
<pb facs="#f0397" n="197r"/>
so viel neues über die Vulkane im algemeinen verdanken, ge-<lb/>
hört auch die Bemerkung, dass man den Ausbruchskrater<lb/>
wohl vom Erhebungskrater unterscheiden müsse. Wenn die<lb/>
feste Gestein-masse durch elastische Dämpfe gehoben<lb/>
wird: so mus sie entweder oben zerbersten und einen Krater<lb/>
bilden oder sie zeigt sich als Dom, wie der Chimboraco und<lb/>
die Kuppen in Vivarais und Auvergne. Nachdem der Erhe-<lb/>
bungskrater sich gebildet, entwikkelt eine andre Hebung<lb/>
den Trachytkrater als Ausbruchskrater. So fand <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116817569 http://d-nb.info/gnd/116817569">L. v. Buch</persName><lb/>
auf <hi rendition="#u">Palma</hi>, einer der kanarischen Inseln, dass die ganze Insel<lb/>
nichts ist als ein Erhebungskrater. Blökke von Glimmerschiefer,<add place="right"><metamark>(?)</metamark></add><lb/>
worin man Granaten findet <metamark>(?)</metamark> sind hervorgeschleudert worden:<lb/>
dann Stükke von Basalt. – Der Pic von <hi rendition="#u">Teneriffa</hi> ist wie<lb/>
mit einem Mantel, oder mit Wall und Graben durch den<lb/>
Erhebungskrater umgeben. Dieser bildet auf einer bedeutenden<lb/>
Höhe eine grosse Ebne, wo fast nichts wächst als <hi rendition="#u">Retama</hi>,<lb/>
nach dem spanischen Dialekte der Insel. (Spartium nubigenum.)<lb/>
In <hi rendition="#u">Fortaventura</hi> (um noch ein Beispiel von den kanarischen<lb/>
Inseln zu nehmen) liegt die Stadt S<hi rendition="#sup #u">ta</hi> Maria della Grazia <metamark>(??)</metamark> ganz<lb/>
<pb facs="#f0398" n="197v"/>
in dem Erhebungskrater. Bei der Erhebung einer solchen Insel<lb/>
entstehen Barancos, tiefe Thäler, die strahlförmig gegen den<lb/>
Krater in die Höhe gehn, ein sehr merkwürdiges factum: denn<lb/>
durch das Dasein der Thäler selbst wird der vulkanische Ur-<lb/>
sprung der Insel beurkundet: es war nicht anders möglich, als<lb/>
dass die <subst><del rendition="#s">Insel</del><add place="superlinear">Masse</add></subst>, nachdem sie aus dem Meer heraufgestiegen war,<lb/>
an der Luft erkaltend und erstarrend, in unzählige Einsenkun-<lb/>
gen sich spaltete. Die kleine Insel Amsterdam (zwischen dem<lb/>
Kap der guten Hofnung und Van Diemensland) ist eine ganz<lb/>
ähnliche pelagische Erscheinung, sie besteht aus einem basalti-<lb/>
schen Ringe mit einer Bresche, aus der zuweilen siedend-<lb/>
heisses Wasser stürzt.</p><lb/>
<p>Die Erscheinung von Santorin im griechischen Archipelagus<lb/>
wurde schon von den Alten beobachtet: hier hat die Trachyt-<lb/>
masse erst Thonschiefer und darauf Kalkschiefer hervorge-<lb/>
hoben, so dass man also fast die Natur in ihrer Werk-<lb/>
statt belauschen kann. Die 3 Inseln: <subst><del rendition="#ow">T</del><add place="across">S</add></subst>antorino, Therasia<lb/>
und Astronisi bilden ebenfals einen Ring, der aber nicht<lb/>
ganz volständig ist, und in dem Mittelpunkte der 3 hat<lb/>
<pb facs="#f0399" n="198r"/>
<fw type="sig" place="top">50.</fw><lb/>
sich noch eine kleinere Insel bilden wollen, die aber kaum<lb/>
zu Stande gekommen ist. So bildeten sich im Jahre 1573 die<lb/>
alten Kamenen <metamark>(?)</metamark> und 1700 und 1709 die neuen Kamenen <metamark>(?)</metamark> bei<lb/>
welchen, mehrere Naturforscher, die sich grade in der Nähe be-<lb/>
fanden, so glüklich waren, den Verlauf der ganzen Entstehung<lb/>
mit anzusehen: es erfolgte kein Schlakkenausbruch, sondern<lb/>
ein Felsen schob sich aus dem Meere hervor.</p><lb/>
<p>Unter den <hi rendition="#u">Azorischen</hi> Inseln ist eine, die ordentlich eine Epo-<lb/>
che des Entstehens und Verschwindens hat: bei S<hi rendition="#sup #u">t</hi> Michael<lb/>
erhob sich eine Insel zuerst 1638, verschwand aber bald wieder,<lb/>
sie kehrte zurük, obgleich nicht ganz an derselben Stelle<lb/>
1719, und verschwand wieder: endlich hob sie sich wieder 1811,<lb/>
aber immer nur auf kurze Dauer. Ihre Höhe betrug 200 Fus,<lb/>
und nachdem sie versunken war, sondirte man das Meer, und<lb/>
fand 400 Fus, sodas also die ganze <subst><del rendition="#s">Erbebung</del><add place="intralinear">Ausdehnung</add></subst><lb/>
des Phänomens 600 Fus beträgt. Zwischen dem 1<choice><abbr><hi rendition="#sup #uu">￼</hi></abbr><expan resp="#CT"><hi rendition="#sup #uu">ten</hi></expan></choice> <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#CT">und</expan></choice> 2<choice><abbr><hi rendition="#sup #uu">￼</hi></abbr><expan resp="#CT"><hi rendition="#sup #uu">ten</hi></expan></choice> Aus-<lb/>
bruche verflossen 81 Jahre, zwischen dem 2<choice><abbr><hi rendition="#sup #uu">￼</hi></abbr><expan resp="#CT"><hi rendition="#sup #uu">ten</hi></expan></choice> <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#CT">und</expan></choice> 3<choice><abbr><hi rendition="#sup #uu">￼</hi></abbr><expan resp="#CT"><hi rendition="#sup #u">ten</hi></expan></choice>: 92. Ob nun<lb/>
wirklich die elastischen Dämpfe diese bestimte Periode brau-<lb/>
chen, um eine Kraft zu erlangen, welche den Dom in die Höhe<lb/>
<pb facs="#f0400" n="198v"/>
heben könne, oder ob diese Zwischenräume zufällig sind, mus<lb/>
unentschieden bleiben.</p><lb/>
<p>Eine andre mit submarinen Bewegungen zusammenhän-<lb/>
gende Erscheinung, ist die grosse Unruhe des Meeres in<lb/>
manchen Tropengegenden, ohne Sturm, ja selbst ohne Wind-<lb/>
stos. Besonders häufig findet sie sich an den Küsten von<lb/>
Lima und Peru. Ich wurde in diesen Gegenden oft durch das<lb/>
Brausen der Wellen gewekt, welche ohne einen Lufthauch in<lb/>
einer Höhe von 20–25 Fus an das Ufer rolten. Auch ver-<lb/>
sicherten die Einwohner, dass manchmal Flam̃en aus dem<lb/>
Meere aufstiegen.</p><lb/>
<p>Ein ähnliches unterirdisches Phänomen mus es veranlast<lb/>
haben, dass 1739 eine grosse Menge todter Fische in <hi rendition="#u">Lanze-<lb/>
rote</hi> an’s Ufer geworfen wurden.</p><lb/>
<p>An einigen Stellen wird das Meer erwärmt. Im Golf von<lb/>
<hi rendition="#u">Cariaco</hi> ist ungefähr auf ¼ <choice><abbr>□ meile</abbr><expan resp="#CT">Quadratmeile</expan></choice> das Wasser wärmer<lb/>
als in den übrigen Stellen: welche gewaltige Hize mus dazu<lb/>
gehören, um diese grosse Wassermasse von unten durchzuwär-<lb/>
men. Am schwierigsten ist <subst><del rendition="#ow"><gap reason="illegible" unit="chars" quantity="1"/></del><add place="across">v</add></subst>on allen Erscheinungen das Em-<lb/>
porsteigen der Flammen aus dem Meere zu erklären, auf<lb/>
<pb facs="#f0401" n="199r"/>
eine Art nämlich, die sich mit einer gesunden Physik vertrüge.<lb/>
<choice><abbr>H.</abbr><expan resp="#CT">Herr</expan></choice> <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116817569 http://d-nb.info/gnd/116817569">v. Buch</persName> nimt an, und dabei müssen wir für erste stehn bleiben,<lb/>
dass Blökke von den neuen Metalloiden der Alkalien in die Höhe<lb/>
geworfen würden: diese w<subst><del rendition="#ow">u</del><add place="across">e</add></subst>rden beim Durchgange durch das Was-<lb/>
ser an ihrer Oberfläche oxydirt, zerplazen aber an der Luft und<lb/>
verbrennen mit Feuererscheinung.</p><lb/>
<p>Es ist eine verbreitete Meinung, dass die Nähe des Wassers<lb/>
zur Unterhaltung der Vulkane nöthig sei, durch Hervorbrin-<lb/>
gung von Wasserstofgas, weil wirklich die meisten Vulkane<lb/>
nicht weit vom Meere liegen, aber überall läst sich dies<lb/>
nicht durchführen: denn die Entfernungen werden manchmal<lb/>
zu beträchtlich. So habe ich durch trigonometrische Messungen<lb/>
gefunden, dass der Vulkan Kopakatelepek <metamark>(!?)</metamark> in Mexiko<lb/>
volle 32 Meilen vom <add place="superlinear"><metamark/>jedem </add>Meere entfernt ist, (scil. der Südsee und<lb/>
dem atlantischen Ozean). Der Guatamajo <metamark>(?)</metamark> <choice><sic/><corr resp="#CT">(</corr></choice>welcher merkwürdig<lb/>
ist wegen des gewaltigen unterirdischen Donners, den man fast<lb/>
regelmässig von halber Stunde zu halber Stunde hört,) östlich<lb/>
von der Andeskette im Innern gelegen, ist 40 Meilen vom Meere<lb/>
entfernt. Durch <choice><abbr>H￼.</abbr><expan resp="#CT">Herrn</expan></choice> <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-11669811X http://d-nb.info/gnd/11669811X">Rüppel</persName> hat man Nachrichten von einem<lb/>
Vulkan, der sich in Kordofan befinden <hi rendition="#u">soll</hi>, und wenigstens 120<lb/>
<pb facs="#f0402" n="199v"/>
Meilen vom Meere abstehn würde. Aber bei weitem die gröste<lb/>
Entfernung, (und zwar historisch erwiesen) eines Vulkans vom<lb/>
Meere finden wir in dem Innern von Asien. <choice><abbr>H￼.</abbr><expan resp="#CT">Herr</expan></choice> <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-10082451X http://d-nb.info/gnd/10082451X">Klaproth</persName> machte<lb/>
die Entdekkung in den chinesischen Annalen, welche auch von<lb/>
<persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-100318371 http://d-nb.info/gnd/100318371">Abel-Rémusat</persName> bestätig wurde, dass sich unter 42½ Grad<lb/>
Nordbreite ein Feuerberg: Ko-tschang nicht weit von der Stadt<lb/>
Ku-tsche befinde, also 270 Meilen vom Meere, so weit als von<lb/>
Moskau bis <choice><sic>zumschwarzen</sic><corr resp="#textloop">zum schwarzen</corr></choice> Meere. Dieser Feuerberg ist nicht blos<lb/>
ein einzelner Ausbruch, sondern die Beschreibung von den<lb/>
Ausbrüchen der geschmolzenen Erdarten, der Steine <choice><orig>pp</orig><reg resp="#CT">pp.</reg></choice> sind so<lb/>
detaillirt, dass man an der Richtigkeit nicht zweifeln kann:<lb/>
man hätte dies sonst für ein Phänomen halten können,<lb/>
wie das der Boraxsäure<metamark>(?)</metamark> im Florentinischen: allein es ist<lb/>
ein eigner Vulkan, und es liesse sich vielleicht, um die<lb/>
Hypothese zu retten, annehmen, dass ein grosser See in der<lb/>
Nähe sich vorfände. So liegt nördlich von Teheran, der Vulkan<lb/>
<hi rendition="#u">Dunaweng<unclear reason="illegible" cert="low" resp="#CT">i</unclear></hi>, der nicht weit vom kaspischen Meere entfernt liegt.<lb/>
Doch überhaupt ist die Annahme einer grossen Wassermasse<lb/>
nicht nöthig zur Unterhaltung des unterirdischen Feuers,<lb/>
und wir müssen sagen, dass uns der erste Grund davon unbekant ist,<lb/>
<pb facs="#f0403" n="200r"/>
wenigstens kann ein Eindringen des Wassers in die Vulkane der<lb/>
Grund <hi rendition="#u">nicht</hi> sein.</p><lb/>
<p>Der Monte nuovo entstand 1538 in den phlegräischen Feldern<lb/>
bei Neapel: ich habe selbst Gelegenheit gehabt mich zu über-<lb/>
zeugen, dass er nichts ist als ein Schlakkenhügel, und ich ent-<lb/>
dekte auch einen sehr kleinen Ergus von Lava. Da nun ganz<lb/>
neuerlich in Ischia ein Erdbeben gewesen ist, so wäre es sehr<lb/>
möglich, dass das vulkanische Feuer sich auf kurze Zeit (viel-<lb/>
leicht auf einige Jahrhunderte) von dem Vesuv weg nach der<lb/>
Gegend des Epomeo zöge, von dem wir wissen, dass er 1302 einen<lb/>
heftigen Ausbruch gehabt hat. (Beste Beschreibung des Epo-<lb/>
meo von <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116817569 http://d-nb.info/gnd/116817569">L. von Buch</persName>.)</p><lb/>
<p>Höchst merkwürdig ist die Entstehung des mexikanischen<lb/>
Vulkans Xorullo, 1759. Er liegt in einer schönen Hochebne,<lb/>
wo Basalt und Trachyt in der Nähe sind, also auf vulkani-<lb/>
sche Mächte hindeuten. Früher waren hier reiche <choice><orig>Indigo</orig><reg resp="#CT">Indigo-</reg></choice><lb/>
und Kaffeepflanzungen, deren Pfleger in leichten Schilf-<lb/>
und Mooshütten wohnten. Sie hörten zuerst einen unterir-<lb/>
dischen Donner; sahen dass die Erde sich in Klüfte spaltete,<lb/>
aus welchen <choice><orig>Bimstein</orig><reg resp="#CT">Bimsstein</reg></choice>e und andre leichte Materien hervor-<lb/>
<pb facs="#f0404" n="200v"/>
geschleudert wurden (grade wie in der Beschreibung des Aus-<lb/>
bruches des Vesuv beim <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118595091 http://d-nb.info/gnd/118595091">Plinius</persName>) dazu geselte sich ein Aschen-<lb/>
regen: als mehrere Arbeiter bemerkten, dass ihre Strohhüte<lb/>
voller Asche wurden, riefen sie den andern zu, und die Ein-<lb/>
wohner flohen alle von der gefährlichen Ebne auf den nahe ge-<lb/>
legenen Hügel von Aguasaco, von wo auch ich das Phänomen<lb/>
betrachtet habe. Ich mas von <choice><orig>hieraus</orig><reg resp="#CT">hier aus</reg></choice> in der Ebne eine Erhebung<lb/>
von 280–300 Fus, wie eine Blase mit einer Spalte, worauf<lb/>
sich der <choice><sic>Kratir</sic><corr resp="#CT">Krater</corr></choice> von Xorullo und mit ihm <del rendition="#s">zugleich</del> 3 andre<lb/>
Vulkane erhoben hatten. Zugleich war damit ein grosser Lava-<lb/>
ausbruch verbunden gewesen. Das merkwürdigste aber ist,<lb/>
dass auf dieser vulkanischen Fläche sich 3–4000 kleine Kegel<lb/>
befinden, von 5–6 Fus Höhe, von den Eingebornen fornitos,<lb/>
die Öfen genant, welche immerfort rauchen: daher glaubt<lb/>
man in der Ferne, die Gegend sei bebaut, und der Rauch<lb/>
steige aus den Hütten der Dörfer.</p><lb/>
<p>Nicht immer haben die Vulkane, wenn sie zum reiferen<lb/>
Alter gelangt sind, dieselbe Thätigkeit: sondern die Erschei-<lb/>
nungen sind sehr ungleich. In dem Krater des Stromboli sind<lb/>
<pb facs="#f0405" n="201r"/>
ununterbrochen Erupzionen, und die Auswürfe von Flammen und<lb/>
glühenden Steinen, welche man vom Meere aus sehn kann,<lb/>
folgen sich beinahe regelmässig von 6–7 Minuten. Da man nun<lb/>
schon mehrere Jahrhunderte vor Chr. dieselben Erscheinungen ge-<lb/>
sehn hat, so läst sich denken, wie viele Millionen male die<lb/>
Erupzionen sich müssen wiederholt haben, und man kann dies<lb/>
nur: eine pulsirende Lichterscheinung nennen. Auch scheint es,<lb/>
dass die kleinen Vulkane häufigere Ausbrüche haben, als die<lb/>
grossen. Die ganz hohen in Amerika bleiben oft 60–70 Jahre<lb/>
ruhig, vielleicht weil eine grössere Kraft dazu gehört, die Lava<lb/>
so hoch zu heben; daher kommen denn auch bei ihnen die<lb/>
häufigen Seitenausbrüche, worauf sie viele Jahre ohne Rauch<lb/>
und Feuer bleiben. Doch mus man bedenken, dass in so be-<lb/>
deutenden Höhen der Rauch nicht so leicht sichtbar ist, weil<lb/>
er sich nicht sobald niederschlagen kann. Beim Vesuv sind<lb/>
die Rauchsäulen nichts als Wasserdämpfe, die sich aus der<lb/>
Athmosphäre niederschlagen, und auf d<subst><del rendition="#ow"><gap reason="illegible" unit="chars" quantity="1"/></del><add place="across">e</add></subst>m heissen Krater<lb/>
in Verdampfung übergehn: daher scheint es, als stiegen sie<lb/>
aus dem Krater.</p><lb/>
<pb facs="#f0406" n="201v"/>
<p>Meist haben die Vulkane die Gestalt von Domen, gleich viel<lb/>
ob mit oder ohne Öfnung. Der Chimboraço hat keine Öfnung<lb/>
doch entdekte ich einen kleinen niedrig-liegenden Seitenvulkan<lb/>
mit Lava, zum <subst><del rendition="#ow"><gap reason="illegible" unit="chars" quantity="1"/></del><add place="across">d</add></subst>eutlichen Beweise, dass die elastischen Däm-<lb/>
pfe nicht Kraft genug gehabt hatten, den Dom selbst zu<lb/>
sprengen, sondern sich eine Seitenöfnung gesucht.</p><lb/>
<p>Der höchste bekante Vulkan ist der Kotopaxi, nach meinen<lb/>
Messungen 17700 Fus, nach andern 17712, dann folgt der<lb/>
Kopatopeletl 16600 Fus.</p><lb/>
<p>Man stelt sich gewöhnlich die Vulkane steiler vor als<lb/>
sie sind. Wenn man die Höhe nach dem Verhältnis des<lb/>
<note place="left"><figure xml:id="tx00000406a"/><lb/>
</note>Grunddurchmessers berechnet, so findet sich eine merkwürdi-<lb/>
ge Übereinstimmung zwischen dem Vesuv, Aetna &amp; Pic<lb/>
von Teneriffa, wie 1:28<choice><sic>.</sic><corr resp="#CT">,</corr></choice> also die Höhe ist ungefähr <subst><del rendition="#s">ein</del><add place="intralinear"><hi rendition="#sup">1</hi></add></subst>/<hi rendition="#sub">30</hi><lb/>
des Umfangs: daher sind die Abhänge meist so sehr gering,<lb/>
kaum <subst><del rendition="#s">8</del><add place="intralinear">10</add></subst>–12 Grad.</p><lb/>
<p><note place="left"><figure xml:id="tx00000406b"/><lb/>
</note>Das Verhältnis der <hi rendition="#u">Höhe des Aschenkegels</hi> zur Höhe des Vul-<lb/>
kans ist sehr verschieden: je stärker die Erupzionen, um desto<lb/>
höher der Aschenkegel: beim Vesuv beträgt er ⅓ der ganzen<lb/>
Höhe, beim Pic <hi rendition="#sup">1</hi>/<hi rendition="#sub">22</hi>: beim Vesuv 200 Toisen, beim Pic 84. –</p><lb/>
<pb facs="#f0407" n="202r"/>
<fw place="top" type="sig">51.</fw><lb/>
<p>Nach <hi rendition="#u">sicheren Zeichen des Ausbruches</hi> hat man viel und<lb/>
vergebens gesucht; in Neapel glaubt man, dass der Vesuv im<lb/>
Herbst häufiger speie als sonst: aber man würde sich nur<lb/>
einen schwachen Begriff von der Stärke der vulkanischen<lb/>
Heerde machen, wenn man annähme, dass der Zustand unsrer<lb/>
Athmosphäre Einflus darauf haben könte, im Gegentheil ist<lb/>
<subst><del rendition="#s">anzunehmen</del><add place="superlinear">zu glauben</add></subst>, dass die vulkanischen Erscheinungen auf den<lb/>
Luftkreis einwirken. Indessen wird es beim Stromboli behauptet,<lb/>
und scheint durch alle Zeugnisse bestätigt, dass er wirklich im<lb/>
Winter heftiger speie als im Sommer: vielleicht ist bei diesem<lb/>
kleinen Vulkan ein Zunehmen der Kräfte durch Verdampfung<lb/>
denkbar, indem im Winter mehr Regen hineinfält als im Som̃er.</p><lb/>
<p>Beim Vesuv hat man jedoch ein sicheres Zeichen entdekt, es<lb/>
ist das Ausbleiben der Quellen von <hi rendition="#u">Resina</hi>, weil die grosse her-<lb/>
annahende Hize die Dämpfe verhindert, sich niederzuschlagen.<lb/>
Der Herzog <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-122861531 http://d-nb.info/gnd/122861531">della Torre</persName> hat in Resina und in Torre dell’ Annun-<lb/>
ziata viele Versuche darüber angestelt, und ihm verdanken wir das<lb/>
meiste was wir darüber wissen.<note resp="#BF" type="editorial">Vgl. <bibl>Della Torre, Giovanni Maria: Geschichte und Naturbegebenheiten des Vesuvs: von den ältesten Zeiten bis zum Jahr 1779. Übers. v. L. Altenburg 1783.</bibl> Online verfügbar: <ref target="http://www.mdz-nbn-resolving.de/urn/resolver.pl?urn=urn:nbn:de:bvb:12-bsb10134894-4">MDZ München, abgerufen am 14.01.2016</ref>.</note></p><lb/>
<p>Die <hi rendition="#u">Grösse des Kraters</hi> ist durchaus nicht bestimt, und ver-<lb/>
ändert sich auch durch Ausbrüche und Einstürze. Beim Pic von<lb/>
<choice><sic>von</sic><corr resp="#CT"/></choice> Teneriffa ist er von 300 Fus im Durchmesser. Beim Ätna ist er<lb/>
<pb facs="#f0408" n="202v"/>
nach den lezten Messungen <subst><del rendition="#ow"><unclear reason="illegible" cert="high" resp="#CT">s</unclear></del><add place="across">v</add></subst>iel kleiner als man glaubte. –<lb/>
Den grosten Krater fand ich beim Pichincha, an dessen Fusse<lb/>
Quito liegt: er hat 4200 Fus im Durchmesser: auf dem Rande desselben<lb/>
bilden sich wieder kleine Krater, welche das Umhergehn auf der<lb/>
<del rendition="#s">Spize d</del> scharfen Kante des Krater sehr erschweren: eben so wie beim<lb/>
Vulkan von Xorullo. Bei diesen kleinen <choice><sic>Krater</sic><corr resp="#CT">Kratern</corr></choice> geschickt der Ausbruch<lb/>
wie von einem neuen Zentralpunkt. Auch ist der Krater nicht immer<lb/>
becherartig (wie sein Name besagt) sondern oft unregelmässig. –<lb/>
Der Kratersee von Choruca in Mexiko ist wie mit hohen einzeln-<lb/>
stehenden Thürmen umgeben: dazwischen liegt ewiger Schnee, über<lb/>
den man nicht wagen darf, zu schreiten, da er in allen Tropenlän-<lb/>
dern nicht Konsistenz genug hat, um den Menschen zu tragen: man<lb/>
würde alsobald einbrechen, und vielleicht 3–400 Fus tief hinabsinken.<lb/>
Auf dem Pichincha ist derselbe Fall: daher blieb mir, als ich zu<lb/>
einer Ansicht des Kraters gelangen wolte, nichts anders übrig,<lb/>
als diese thurmähnlichen Felsen zu erklimmen, wobei ich zufällig<lb/>
ohne Führer war, diese Felsen haben oben nur 8–9 Fus Durchmes-<lb/>
ser, daher muste ich mich gleich zur Erde werfen, sobald ich oben<lb/>
angelangt war, um nicht herabzustürzen: aber zu trigonometrischen<lb/>
Messungen sind diese Spizen vortreflich geeignet: und ich fand da-<lb/>
durch den Diameter des Pichincha von 4200 Fus, bei einer Tiefe von<lb/>
3–4000 Fus. Eine der erhabensten Ansichten!</p><lb/>
</div></body></text></TEI>