<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><text><body><div type="session" n="3">   <head type="rightMargin"><choice><orig><hi rendition="#b #uu">3.</hi><space dim="horizontal"/> 10 <choice><abbr>Nov.</abbr><expan resp="#CT">November</expan></choice></orig><reg resp="#CT">3. Vorlesung, <ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/gliederung"><date when="1827-11-10">10. November 1827</date></ref></reg></choice></head><lb/>
<p>Den grösten Theil meines Lebens habe ich dem Studium<lb/>
der Geognosie, Meteorologie und Pflanzengeographie gewid-<lb/>
met, ich darf daher wohl hoffen, in diesen Theilen der Wis-<lb/>
senschaft Ihnen ein deutliches Bild davon aufzustellen.</p><lb/>
<pb facs="#f0024" n="10v"/>
<p>Wir müssen vor allem auf eine chemische und mechanische<lb/>
Heterogeneïtät in den Bestandtheilen der Erde aufmerk-<lb/>
sam machen: hienach wird darzustellen sein, wie die kon-<lb/>
stanten Assoziazionen der Gesteine eine Gebirgsart bilden,<lb/>
welche man mit derselben Mischung in allen Theilen<lb/>
der Erde wiederfindet. Die Gebirgsarten bilden Gruppen,<lb/>
welche man Formazionen nent: es ist <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118767089 http://d-nb.info/gnd/118767089">Werner</persName>’s un-<lb/>
sterbliches Verdienst, zuerst auf die Bildung der Forma-<lb/>
zionen aufmerksam gemacht zu haben, so finden<lb/>
sich z. B. immer beisammen:<lb/>
<list>   <item>Granit, Gneus, Glimmerschiefer,</item><lb/>
<item>Basalt, Mandelstein,</item><lb/>
<item>Steinkohle, Quarzporphyr, Sandstein.</item><lb/>
</list>   und dies nent man geognostische Reihen.</p><lb/>
<p>Die Geognosie ist nichts anderes als die wissenschaft-<lb/>
liche Betrachtung dieser Reihen von Gebirgsarten,<lb/>
<pb facs="#f0025" n="11r"/>
welche man entweder arithmetische oder periodische<lb/>
nennen könte, je nachdem die einzelnen Gebirgsarten<lb/>
sich ein- oder mehreremale hintereinander finden.</p><lb/>
<p>Es ist ein Triumph der Bergwissenschaft, dass durch<lb/>
Betrachtung dieser Reihen an manchen Stellen die<lb/>
Entdekkung des so unentbehrlichen Steinsalzes her-<lb/>
beigeführt worden ist.</p><lb/>
<p>In Hinsicht auf ihre äussere Gestaltung theilt<lb/>
man die Gebirgsarten in 3 Klassen ein:<lb/>
<list>   <item>1, plattenförmige. <choice><orig>zB.</orig><reg resp="#CT">z. B.</reg></choice> Kalkstein mit Versteine-<lb/>
rungen, und Süswasserthieren; ferner die terziären<lb/>
Bildungen, mit welchem Namen man diejenigen Flöz-<lb/>
gebirge bezeichnet, welche über der Kreide liegen.</item><lb/>
<item>2, fragmentarische, wohin der Sandstein gehört.</item><lb/>
<item>3, körnige, wie karrarischer Marmor, Granit,<lb/>
<pb facs="#f0026" n="11v"/>
Trachyt, (woraus der Chimboraço besteht) Porphyr.</item><lb/>
</list>   Bemerkt mus es werden, dass die Flözgebirge an man-<lb/>
chen Stellen ganz fehlen, <choice><orig>zB.</orig><reg resp="#CT">z. B.</reg></choice> in dem ganzen Theile von<lb/>
Nordamerika, welchen Captain <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118692844 http://d-nb.info/gnd/118692844">Franklin</persName> neuerlich durch-<lb/>
wandert hat: auch in jenen Gegenden am Orinoco, welche<lb/>
ich in grosser Ausdehnung durchzogen habe.</p><lb/>
<p>Das Organische in diesen Gesteinen hat sich nicht<lb/>
immer gleichmässig ausbilden können, doch bemerken<lb/>
wir hier ganz unzweifelhaft im Fortschreiten der<lb/>
Formazionen von unten herauf, von den Gräsern,<lb/>
Trilobyten, zu den Eidexen, welche mit unsern Kro-<lb/>
kodillen Ähnlichkeit haben, bis zu den Vögeln und<lb/>
Säugethieren hinauf.</p><lb/>
<p>Bei den beiden Schichten untergegangener Wälder<lb/>
mus hier erinnert werden, dass die tiefere Schicht<lb/>
<pb facs="#f0027" n="12r"/>
zwischen den Flöz- und Übergangsgebirgen liegt, und das<lb/>
unbekante Material zu den Steinkohlen geliefert hat,<lb/>
das aber ohne Zweifel aus Monokotyledonen bestand.<lb/>
die 2<choice><abbr><hi rendition="#sup #uu">￼</hi></abbr><expan resp="#CT"><hi rendition="#uu">te</hi></expan></choice> höhere Schicht liegt zwischen den terziären Bil-<lb/>
dungen und den Flözgebirgen, und hier finden sich unter<lb/>
den Dikotyledonen die meisten unsrer Waldbäume. Beide<lb/>
Schichten bilden, so zu sagen, grosse geognostische Ho-<lb/>
rizonte, nach denen sich der Forsch<subst><del rendition="#ow">ung</del><add place="across">er</add></subst> in allen Him-<lb/>
melstrichen sogleich orientiren, und die relative Stel-<lb/>
lung der vorgefundenen Gebirgsarten zu einander be-<lb/>
stimmen kann. Man kann sich dieselben als iso-<lb/>
chronisch in den entferntesten Weltgegenden entstan-<lb/>
den denken.</p><lb/>
<p>Früher glaubte man, dass die einzelnen Gebirgsarten<lb/>
durch gewisse Menstrua im Wasser aufgelöst ent-<lb/>
<pb facs="#f0028" n="12v"/>
halten gewesen, und aus demselben durch Niederschlag<lb/>
abgesezt worden: man sprach von Granitwasser, Gneus-<lb/>
wasser, und hatte, um es grade heraus zu sagen, sehr<lb/>
unchemische Ideen über ihre Entstehung gefast,<lb/>
wovon man jezt zurükgekommen ist: denn nicht über-<lb/>
all finden sich <choice><sic>Auflagerugen</sic><corr resp="#textloop">Auflagerungen</corr></choice>, sondern vielmehr Anla-<lb/>
gerungen der Gesteine. Granit liegt oft höher als die<lb/>
andern Gebirgsarten, oft findet man ihn <del rendition="#s">überhängend.</del><lb/>
auf gleicher Höhe mit denselben.</p><lb/>
<p>Es ist jezt keine Frage mehr, dass im Innern der<lb/>
Erde viele brennbare Stoffe existiren, welche in<lb/>
Verbindung mit den komprimirten glühenden Däm-<lb/>
pfen die Erdbeben herbeiführen. Wie wäre es sonst<lb/>
zu erklären, dass zu derselben Zeit, <add place="superlinear"><metamark/>ja in derselben Stunde </add>wo Lissabon durch<lb/>
ein Erdbeben unterging, das Meer an den Antillen<lb/>
<pb facs="#f0029" n="13r"/>
weit über seine Ufer hinausgetrieben wurde, und in<lb/>
Böhmen (ein durchaus konstatirtes Faktum) mehrere<lb/>
Heilquellen momentan versiegt sind.</p><lb/>
<p>Die jezige Erdrinde ist durch Säuren oxydirt worden,<lb/>
welche sich in der Luft befinden: wenn man eine kleine<lb/>
Kugel von Potassium <subst><del rendition="#ow">die</del><add place="across">in</add></subst> der Luft aufhängt, so wird sie<lb/>
sogleich ihren Glanz verlieren, indem ihre Oberfläche<lb/>
durch den Sauerstof der Athmosphäre oxydirt wird.<lb/>
Wahrscheinlich ist es, dass die körnigen Gebirgsarten<lb/>
das erste Produkt dieser Oxydazion gewesen sind: wo<lb/>
wir daher den Granit auf den Höhen finden, da müs-<lb/>
sen wir annehmen, dass er dorthin gehoben sei. Auf<lb/>
den geognostischen Karten sehn wir, dass Granit, Gneus,<lb/>
Glimmerschiefer sich in grossen elliptischen Formen<lb/>
über die andern erheben, wie dies sehr auffallend in den<lb/>
Gebirgen von Kornwall stattfindet: ja man findet<lb/>
<pb facs="#f0030" n="13v"/>
die Spalten der neueren Formazionen mit Granit gefült, wel-<lb/>
ches sich nur durch Heraufhebung erklären läst, wenn<lb/>
man nicht ein sonderbares echinus-artiges Aussehn<lb/>
der Erdoberfläche annehmen will. Der Granit hängt oft<lb/>
über, ja im südlichen Tyrol liegt Granit auf Kalkstein<lb/>
auf, und hat eine Penumbra von mehreren 100 Fus<lb/>
schwarzen Kalksteins gebildet. Diese Verwandlung<lb/>
läst sich in manchen Fällen auch durch die Kunst<lb/>
hervorbringen: <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-140325506 http://d-nb.info/gnd/140325506">Hall</persName> in England hat gewöhnlichen<lb/>
Kalkstein in karrarischen Marmor verwandelt, indem<lb/>
er ihn unter einem ungeheuren Drukke geschmolzen.<lb/>
Im südlichen Tyrol hat man mitten in Kalkschichten<lb/>
schöne schwarze Augitkrystalle entdekt, welche zu-<lb/>
gleich Thonschiefer und Grauwakke in die Höhe ge-<lb/>
hoben haben. Wenn wir also auf den höchsten Gebirgen<lb/>
Konchylien finden, so sind diese durch Hebung, keines-<lb/>
<pb facs="#f0031" n="14r"/>
<fw type="sig" place="top">4.</fw><lb/>
weges aber durch Niederschlag aus dem Wasser (wie man<lb/>
früher annahm) dahingekommen: so fand man auf den<lb/>
Liparischen Inseln Meerespflanzen im Tuff der Vulkane.<lb/>
Alles dies, man kan es jezt ohne Zandern ausprechen,<lb/>
geschah durch die Gewalt elastischer Dämpfe, welche<lb/>
auch vielleicht bei der Erzeugung der Metalle, wovon<lb/>
wir alle Gebirgsarten durchzogen finden, mitgewirkt<lb/>
haben.</p><lb/>
<p>Die gänzliche Revoluzion in den geognostischen Ideen<lb/>
ist von dieser Stadt selbst ausgegangen: wir verdanken<lb/>
sie dem Herrn <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116817569 http://d-nb.info/gnd/116817569">Leopold v. Buch</persName>, dem verdienstvolsten<lb/>
Geognosten, der alle Klimaten der Erde, von dem tropi-<lb/>
schen Himmel der kanarischen Inseln bis zu den<lb/>
nördlichsten Gegenden unsrer Zone mit gleichem rast-<lb/>
losen Eifer durchforscht hat.</p><lb/>
<p>Die zweite Stelle nimt die höchst wichtige Entdekkung<lb/>
ein, dass man mehrere Gesteine, wie Glimmer, Pyroxen <choice><orig>pp</orig><reg resp="#CT">pp.</reg></choice><lb/>
<pb facs="#f0032" n="14v"/>
künstlich darstellen könne: dies geschah durch einen<lb/>
unsrer ersten Krystallographen, Herrn <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-11858281X http://d-nb.info/gnd/11858281X">Mitscherlich</persName>,<lb/>
welcher diese Produkte in den Hochöfen erhalten hat.</p><lb/>
<milestone rendition="#hr" unit="section"/><lb/>
<p>Die Athmosphäre, welche unsern Erdball umgiebt,<lb/>
besteht aus Sauerstoff, Stikstof und einem unbedeu-<lb/>
tenden Theile Kohlenstof. Die Quantität Sauerstof<lb/>
scheint auf allen Höhen dieselbe zu sein, wie dies<lb/>
durch vielfältige Versuche erhärtet worden ist: ich<lb/>
holte Luft aus einer Höhe von 15000′, noch höher kam<lb/>
<choice><abbr>Hr.</abbr><expan resp="#CT">Herr</expan></choice> <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118716581 http://d-nb.info/gnd/118716581">Gay Lussac</persName> mit einem Luftballon; überall aber<lb/>
fand man dieselbe Menge Sauerstof.</p><lb/>
<p>Wir müssen uns denken, dass unser Luftmeer nach<lb/>
oben zu Wellen schlägt, und daher erklärt sich die<lb/>
Veränderung des Barometers im Grossen: ausser dieser<lb/>
hat man aber noch 2 Ebben und Fluten bemerkt,<lb/>
welche täglich wiederkehren: der erste höchste Stand<lb/>
<pb facs="#f0033" n="15r"/>
ist von 9–9¼ früh, der 2<choice><abbr><hi rendition="#sup #u">￼</hi></abbr><expan resp="#CT"><hi rendition="#sup #u">te</hi></expan></choice> um 11 Uhr Abends: diese<lb/>
Oszillation wird von Stürmen nicht unterbrochen, und<lb/>
steht auch nicht, wie die Meeresflut, mit dem Monde<lb/>
in Verbindung: eben so wenig hat die Wärme Einflus da-<lb/>
rauf, noch die Verhältnisse von Zenith und Nadir.<lb/>
In den Tropenländern <choice><sic>haben</sic><corr resp="#CT">habe</corr></choice> ich diesen Beobachtungen nur<lb/>
wenige Tage gewidmet, in Deutschland braucht man<lb/>
kaum 20 Tage, um die Mittelzalen in den Stunden zu<lb/>
finden.</p><lb/>
<p>Nicht minder als dies verdient die Quantität des<lb/>
Regens, welcher in den verschiedenen Zonen fällt, unsre<lb/>
Aufmerksamkeit. Man hat berechnet, dass unter den<lb/>
Tropen jährlich 120 Zoll Regen fallen, bei uns nur 15″<lb/>
und im südlichen England, wo es im Verhältnis sehr<lb/>
viel regnet, 30–35″.</p><lb/>
<p>Eine nicht minder wichtige Wissenschaft ist die Klima-<lb/>
tologie, wobei ich hier nur im allgemeinen bemerke, dass<lb/>
<pb facs="#f0034" n="15v"/>
das Klima nicht blos von dem mehr oder minder schrägen<lb/>
Auffallen der Sonnenstralen abhängig ist, sondern vorzüglich<lb/>
durch die Wechselverhältnisse zwischen Meer und Land<lb/>
<del rendition="#s"><gap reason="illegible" unit="chars" quantity="1"/></del> bestimt werde.</p><lb/>
<p>Die <subst><del rendition="#s">opaken</del><add place="superlinear">starren</add></subst> Theile sind vorzugsweise wärmeerzeugend.<lb/>
Alle westlichen Küsten unter gleichen Breiten sind<lb/>
wärmer als die östlichen, und man bemerkt einen auf-<lb/>
fallenden Wärmeunterschied zwischen Europa, Nordame-<lb/>
rika und China.</p><lb/>
<p>Europa verdankt sein gemässigtes Klima nur dem<lb/>
Umstande, dass es <list><item>1, nichts ist als die <add place="superlinear"><metamark/>West-</add>Küste des<lb/>
grossen alten Kontinentes</item><lb/>
<item>2, dass ihm im Süden ein grosser Kontinent, Afrika<lb/>
liegt: (so ist Asien kälter, da ihm dieser Kontinent<lb/>
fehlt, die Südwinde sind daselbst kälter, weil die Son-<lb/>
nenstralen auf dem Wasser nicht so erwärmt werden<lb/>
als auf d. Lande.)</item><lb/>
<pb facs="#f0035" n="16r"/>
<item>3, dass es nicht ganz gegen den Nordpol hinaufreicht,<lb/>
sondern dass zwischen ihm und dem <choice><abbr>Nd</abbr><expan resp="#CT">Nord</expan></choice>pol ein <hi rendition="#u">eisfreies</hi><lb/>
Meer sich befindet (welches wieder in Amerika und Asien<lb/>
fehlt) daher sind die <choice><abbr>Nd</abbr><expan resp="#CT">Nord</expan></choice>winde in Europa nicht so kalt<lb/>
als in jenen Erdtheilen, weil sie nicht über einen eisigen<lb/>
Kontinent, sondern über ein eisfreies Meer kommen</item><lb/>
<item>4, ausserdem gehn auch noch in diesem eisfreien<lb/>
Meere südliche Strömungen an den Küsten von Skan-<lb/>
dinavien aufwärts.</item><lb/>
</list></p>   </div></body></text></TEI>