<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><text><body><div type="session" n="54">   <head type="rightMargin"><choice><orig><hi rendition="#b">54.</hi><space dim="horizontal"/> 16 April.</orig><reg resp="#CT">54. Vorlesung, <ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/gliederung"><date when="1828-04-16">16. April 1828</date></ref></reg></choice></head><lb/>
<p><hi rendition="#u">Von der organischen Erdrinde.</hi></p><lb/>
<p>Manche Physiker denken sich die Erde selbst als belebt, durch<lb/>
Erdbeben erschüttert, respirirend in den Vulkanen <choice><orig>pp</orig><reg resp="#CT">pp.</reg></choice> ich bin dieser<lb/>
Ansicht fremd, und glaube, dass man das organische im Gegensaz<lb/>
um unorganischen betrachten mus, indem man unter dem lezten<lb/>
die magnetisch-elektrischen Kräfte, so wie die Luft- und Wasser-<lb/>
hülle, unter dem ersten die die Pflanzen und Thiere begreift.</p><lb/>
<p>Das organische ist für uns nur ein tellurisches: denn was man<lb/>
von Palmen <choice><orig>p</orig><reg resp="#CT">pp.</reg></choice> im Monde hat sehn wollen, ist zu unsicher, um darauf<lb/>
zu fussen: nicht sowohl wegen der Grösse der Organisazion: denn es<lb/>
giebt bei uns Gewächse von 250 Fus Höhe: allein da man im<lb/>
Monde die Grössen nur nach dem Schatten messen kann: so sieht<lb/>
man leicht ein, dass solche hohen Gewächse viel zu wenig Dikke haben,<lb/>
um einen hinlänglichen Schatten zu werfen.</p><lb/>
<p>Die organische Rinde um unsre Erde ist äusserst dünn; ein<lb/>
Hauch des Lebens über eine todte Masse ergossen, die 1720 Meilen<lb/>
im Durchmesser hat, eine sehr geringe Kruste auf dem grossen<lb/>
<pb facs="#f0678" n="337v"/>
unbelebten Kerne.</p><lb/>
<p>Wir bemerken, dass im Flüssigen und im unorganischen Erdkörper<lb/>
die Masse vorherscht, und wenn wir auch annehmen, dass alle Ge-<lb/>
birgsarten aus zerriebenen Krystallen bestehn: so ist doch auch<lb/>
im Krystall die Präponderanz der Masse nicht zu verkennen; –<lb/>
anders in den organischen Stoffen, hier ist die Masse von der Form<lb/>
besiegt; – wenn im Ozean und in der Luft, wo unablässige wilde<lb/>
Bewegung herscht, die Ordnung nur als Ausnahme erscheint:<lb/>
so ist im Pflanzenreiche das Gesez als Regel zu betrachten: wir<lb/>
können es verfolgen vom ersten Entfalten des Keims, das an eine<lb/>
bestimte Zeitepoche gebunden ist, bis zum Blühen und Verwelken <lb/>
der Pflanzen, und die alte Weltordnung der Vergangenheit bürgt<lb/>
uns für die Gesezmässigkeit der Zukunft, bürgt uns, dass nach<lb/>
1000 Jahren die Keime sich eben so entfalten werden, wie jezt.<lb/>
Aber auch in der Betrachtung dieser Einheit werden der Geognost,<lb/>
der die Lagerung und Bildung der Gesteine nachzuweisen sucht,<lb/>
und der Physiker, der den Zusammenhang der Naturkräfte mit<lb/>
dem organischen Leben darzu<subst><del rendition="#ow"><gap reason="illegible" unit="chars" quantity="2"/></del><add place="across">le</add></subst>gen strebt, von dem Eindruk<lb/>
des gewaltsam-Wechselnden mächtig ergriffen.</p><lb/>
<p>Die Weltbeschreibung hat es nicht mit der Anatomie und Phy-<lb/>
<pb facs="#f0679" n="338r"/>
siologie der Pflanzen zu thun, worum <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-104268190 http://d-nb.info/gnd/104268190">Link</persName>, <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-115526641 http://d-nb.info/gnd/115526641">Rudolphi</persName>, <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118726048 http://d-nb.info/gnd/118726048">Lamark</persName><lb/>
und <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116442921 http://d-nb.info/gnd/116442921">Delandolle</persName> sich so sehr verdient gemacht haben; dies sezt sie<lb/>
voraus; sondern nur mit der Geographischen Vertheilung <add place="superlinear">in </add>den <choice><sic>Kli-<lb/>
mate</sic><corr resp="#CT">Kli-<lb/>
maten</corr></choice>; sie behandelt nicht die Pflanzen und Thiere sondern die mit<lb/>
Pflanzen und Thieren bedekte Erde.</p><lb/>
<p>Eine Definizion, wie das Organische sich vom Unorganischen<lb/>
unterscheide, ist schwer zu finden, und die Bemühungen der<lb/>
Naturforscher waren bis jezt in dieser Hinsicht nicht glüklich;<lb/>
man kann eher durch ein Kriterion oder Experiment Wahrschein-<lb/>
lichkeit erhalten, als durch eine Definizion, und organische Stoffe<lb/>
solche nennen, welche <hi rendition="#u">nur so lange als sie ein Ganzes bilden, diesel-<lb/>
be chemische Mischung behalten</hi>; allein hiebei mus man 2 Be-<lb/>
dingungen nicht ausser Acht lassen: 1, <hi rendition="#u">müssen die äussern Um-<lb/>
stände immer dieselben bleiben</hi> 2, <hi rendition="#u">mus die Trennung der Theile in<lb/>
jeder Richtung gemacht werden können</hi>: denn eine Trennung nach<lb/>
<hi rendition="#u">einer</hi> Richtung sehn wir bei den Pflanzen beim pfropfen und<lb/>
kopuliren; daher herscht im Organischen mehr der Karakter<lb/>
der Individualität und Einheit, daher sagt man: organische Ver-<lb/>
bindung, wenn alle Theile zu einem Ganzen übereinstimmen. Schon<lb/>
<persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118650130 http://d-nb.info/gnd/118650130">Aristoteles</persName> gab im wesentlichen dieselbe Definizion. Damit ist<lb/>
<pb facs="#f0680" n="338v"/>
aber nicht gesagt, dass i<subst><del rendition="#ow">m</del><add place="across">n</add></subst> <subst><del rendition="#ow">O</del><add place="across">o</add></subst>rganischen Körpern nicht auch chemische<lb/>
Kräfte wirken solten, nur mus man annehmen, dass sie durch elek-<lb/>
tro-magnetische Erscheinungen, die wir nicht kennen, bedingt sind:<lb/>
denn wir sehn, dass der chemische Prozes angeht, sobald die Theile<lb/>
sich vom Ganzen trennen. Die einzelnen, auf diese Art bedingten<lb/>
Kräfte kann man Lebensthätigkeiten nennen, welches auf die ma-<lb/>
gnetischen und elektrischen Kräfte allein nicht passen würde: doch<lb/>
ist es nicht zu vermeiden, dass in diesen Begriffen oft Verwirrung<lb/>
entsteht. Nicht diese Kräfte selbst, sondern das Resultat der-<lb/>
selben nennen wir <hi rendition="#u">Leben</hi>: das Eingehn in ein andres Mischungs-<lb/>
verhältnis ist <hi rendition="#u">der Tod</hi>; dieser kann beim Ganzen und bei einzelnen<lb/>
Theilen stattfinden: so können die holzigen Theile von den Pflanzen<lb/>
getrent, und sehr lange in ihrem früheren Aggregatzustande er-<lb/>
halten werden, welches für die Kultur der Menschen von so gros-<lb/>
ser Wichtigkeit ist.</p><lb/>
<p>Es ist ferner ein Kennzeichen des Organischen, dass in ihm eine<lb/>
sukzessive Entwikkelung der Theile sichtbar ist, eine Abstam-<lb/>
mung derselben von einander, und eine bestimte Dauer oder<lb/>
Periodizität ihrer Erscheinung. Gewisse Elemente sind ihm<lb/>
fremd: von den 52 einfachen Körpern, welche die Chemie <choice><orig>bis-</orig><reg resp="#CT">bis</reg></choice><lb/>
<pb facs="#f0681" n="339r"/>
<fw type="sig" place="top">85.</fw><lb/>
jezt aufgefunden hat, stöst es manche aus, selbst wenn sie von<lb/>
aussen hinein gebracht werden; nur sehr wenige einfachen<lb/>
Stoffe gehn in das Band der organischen Körper ein; Kobalt<lb/>
und Nikkel hat man noch in keinem organischen Wesen ge-<lb/>
funden. In dieser Hinsicht ist die Lehre von den chemischen Pro-<lb/>
porzionen sehr wichtig. Man bemerkt, dass im Unorganischen<lb/>
sich fast nur Atome der ersten Ordnung finden, im Organischen<lb/>
dagegen sind sie meist ternäre und quaternäre, und <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118510185 http://d-nb.info/gnd/118510185">Berzelius</persName><lb/>
leitete daher den Unterschied der <choice><abbr>org.</abbr><expan resp="#CT">organischen</expan></choice> und <choice><abbr>unorg.</abbr><expan resp="#CT">unorganischen</expan></choice> Natur ab.<lb/>
Beide Organismen können indessen von demselben Reize stimu-<lb/>
lirt werden. Ich habe selbst die Versuche gemacht, dass Chlor<lb/>
oder Salzsäure den Sa<del rendition="#s">a</del>men der Pflanzen reizt. Wenn ein Sa<del rendition="#s">a</del>-<lb/>
menkorn der Kresse im Wasser in 37 Stunden einen Keim von<lb/>
½ Linien trieb: so konte ich es durch Chlor in 6 Stunden da-<lb/>
hin bringen: man hat daher dies Mittel in vielen Gärten ange-<lb/>
wandt, um alte Samen zum Keimen zu bringen; eben so wirkt<lb/>
es auf die Thiere. Opium und Arsenik sind, wie man in neu-<lb/>
eren Zeiten gefunden hat, eben so wirksam auf die Pflanzen als<lb/>
auf die Thiere. –</p><lb/>
<pb facs="#f0682" n="339v"/>
<p>Früher wurde es algemein angenommen, dass alles organische<lb/>
mit dem Lichte in Verbindung stehe, und <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-11857034X http://d-nb.info/gnd/11857034X">Lavoisier</persName> erklärte<lb/>
daher auf eine schöne Art den Mythus vom Prometheus.<lb/>
Im algemeinen ist es wahr, dass alle organischen Wesen das<lb/>
Licht lieben, allein es giebt Ausnahmen: man findet unter-<lb/>
irdische Pflanzen und Insekten bis zu einer grossen Tiefe unter<lb/>
der Oberfläche der Erde. Man glaubte, dass dies in den Berg-<lb/>
werken eine Folge des Zimmerholzes sei, mit dem diese Geschö-<lb/>
pfe heruntergebracht wären: allein während meines bergmän-<lb/>
nischen Lebens fand ich oft solche Pflanzen auf Strekken, wo<lb/>
gar kein Holz angewandt worden <subst><del rendition="#ow"><gap reason="illegible" unit="chars" quantity="3"/></del><add place="across">war</add></subst>. Ich war in der Gailen-<lb/>
reuter Höhle gegenwärtig, als ein Theil derselben durch<lb/>
Schiessen eröfnet wurde, und fand im Innern an den<lb/>
Wänden eine eigne Lichen-art, die ich auch beschrieben habe,<lb/>
wie Epheu rankend ausgebreitet. Mögen nun auch die Samen<lb/>
davon durch das tröpfelnde Wasser herabgekommen sein, so<lb/>
keimten und wuchsen sie doch dort unten in einer volkomnen<lb/>
Dunkelheit. Die grüne Farbe scheint nur durch eine <subst><del rendition="#ow">a</del><add place="across">A</add></subst>n-<lb/>
samlung von Wasserstof und Stikstof hervorgerufen zu<lb/>
<pb facs="#f0683" n="340r"/>
werden: so ist es gelungen, selbst bei Lampenlicht die Pflanzen<lb/>
schwach grün zu färben. Es finden sich auch grüne Pflanzen in<lb/>
einer Tiefe des Meeres, wo nach <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117622974 http://d-nb.info/gnd/117622974">Bouguer</persName>s photometrischen Ver-<lb/>
suchen gar kein Licht mehr hingelangen kann. Ich zog selbst<lb/>
eine Ulva, die ganz grün war, mit dem Senkblei aus einer<lb/>
Tiefe von 5–600 Fus. Die Rhamnoideen, Malvaceen und Citrus-<lb/>
arten haben in der Frucht einen gefärbten Keim, obgleich die Frucht<lb/>
gewis dicht genug ist, um kein Licht durchzulassen: die Färbung<lb/>
scheint hier mit eignen Gasarten zusammenzuhängen.</p><lb/>
<p>Etwas ähnliches finden wir bei manchen Thieren, z. B. den<lb/>
Eingeweidewürmern, von denen <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-115526641 http://d-nb.info/gnd/115526641">Rudolphi</persName> über 1100 Arten beschrie-<lb/>
ben hat, und was <subst><del rendition="#ow"><gap reason="illegible" unit="chars" quantity="2"/></del><add place="across">se</add></subst>hr merkwürdig ist, er hat gefunden, dass<lb/>
viele Spezies in unsern Rehen und Hirschen, in den Gazellen<lb/>
von Afrika und in den Kängurus von <choice><orig>NeuHolland</orig><reg resp="#CT">Neu-Holland</reg></choice> dieselben<lb/>
sind. Diese Thiere leben gewis in einem volständigen Dunkel.</p><lb/>
<p>In den ersten Anfängen ist das Vegetabilische vom Animali-<lb/>
schen wenig getrent. Man hat lange nicht gewust, wohin man<lb/>
die <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118793357 http://d-nb.info/gnd/118793357">Priestley</persName>sche Materie rechnen solte, einen grünen Schlamm,<lb/>
der sich auf den faulenden Wassern bildet. Jezt hat man mehrere<lb/>
<pb facs="#f0684" n="340v"/>
Stoffe darin gefunden, wie Konferven, die man zu den Pflanzen rech-<lb/>
net, Oszillatorien fadenartige Thiere, die eine eigenthümliche will-<lb/>
kührliche Bewegung haben, Infusorien Lamelli<subst><del rendition="#s" hand="#GP_pencil">t</del><add place="superlinear" hand="#GP_pencil">n</add></subst>en (von <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-100050395 http://d-nb.info/gnd/100050395">Bory de<lb/>
S<hi rendition="#sup #u">t</hi> Vincent</persName> beschrieben) ein <hi rendition="#u">Genus</hi><note place="right" hand="#GP_pencil">Gruppe<lb/>
</note> das <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116862831 http://d-nb.info/gnd/116862831">Latreille</persName> Gymnogenen nent.<lb/>
Es hat sich daher ein Streit zwischen den Physikern erhoben, ob ver-<lb/>
schiedene Wesen der Infusorien sich in eine gerade schlauchartige<lb/>
Pflanze vereinigen können. Bei dieser grossen Scheidung unter<lb/>
den Physiologen hatte<del rendition="#s">n</del> <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-12475743X http://d-nb.info/gnd/12475743X">Gir<subst><del rendition="#s">aud und </del><add place="superlinear">o</add></subst>Chantra<subst><del rendition="#ow">m</del><add place="across">n</add></subst></persName> die Idee, welche<lb/>
nachher auch von <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118643959 http://d-nb.info/gnd/118643959">Agard<add place="intralinear" hand="#GP_pencil">h</add></persName> und <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-102284504 http://d-nb.info/gnd/102284504">Hornschu<unclear reason="illegible" cert="high" resp="#CT"><add place="intralinear" hand="#GP_pencil">c</add></unclear>h</persName><del rendition="#s" hand="#GP_pencil">er</del> angenommen wurde:<lb/>
dass eine Pflanze nichts sei, als ein Zusammensezung von thieri-<lb/>
schen Stoffen, die sich in ihren Anfängen vereinigen und um die<lb/>
sich eine Haut bildet. Dagegen glauben andre trefliche Beo-<lb/>
bachter, wie <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-142837660 http://d-nb.info/gnd/142837660">Turpin</persName>, <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-11878787X http://d-nb.info/gnd/11878787X">Raspail</persName><del rendition="#s" hand="#GP_pencil">le</del> und <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118529250 http://d-nb.info/gnd/118529250">Ehrenberg</persName>, dass es nicht<lb/>
Gründe genug giebt, um mit Bestimtheit zu diesem Resul-<lb/>
tat zu kommen. Die Hauptursache der Täuschung liegt darin:<lb/>
dass eines Theils der erste Keim des organischen Lebens abgesondert<lb/>
existiren kann, dann aber: dass er auch Theile der zusammenge-<lb/>
sezten Körper ausmachen kann. <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117609331 http://d-nb.info/gnd/117609331">G. <unclear reason="illegible" cert="low" resp="#CT">A</unclear>. Müller</persName> hat auf einem Blatte<lb/>
eine Zusammenstellung <add place="superlinear"><metamark/>gemacht </add>von Vibrio tripunctatus, welches ein<lb/>
Thier ist, das man <add place="superlinear"><metamark/>wegen </add>seiner Ähnlich<unclear reason="illegible" cert="high" resp="#CT">keit</unclear> mit einem Schiffe N<subst><del rendition="#ow">o</del><add place="across">a</add></subst>vi-<lb/>
<pb facs="#f0685" n="341r"/>
cula genant; – und mit der Chantra<subst><del rendition="#ow">m</del><add place="across">n</add></subst>ia, deren Konkamerazionen<lb/>
mit den Stoffen das Vibrio angefült sind: wenigstens mit so ähnli-<lb/>
chen, dass man sie nicht mehr davon unterscheiden kann. Eben so ist<lb/>
es mit dem neuen Genus Girodella, welches früher Conferva hies. –<lb/>
Hieraus scheint hervorzugehn, dass die Schläuche er Organismen <add place="right" hand="#GP_pencil"><metamark/>entweder</add><lb/>
eine Komposizion ausmachen, oder einzeln existiren können.</p><lb/>
<p>Andre sehr merkwürdige Beobachtungen hat man an einer<lb/>
Wasserpflanze: <hi rendition="#u">Chara flexilis</hi> gemacht. Sie enthält Röhren wie Kom-<lb/>
partimente, in denen eigne Bewegung herscht. Kleine Körner<lb/>
steigen an der einen Seite der Röhre auf, an der a<subst><del rendition="#ow"><gap reason="illegible" unit="chars" quantity="1"/></del><add place="across">n</add></subst>dern herab,<lb/>
ohne sich zu berühren oder zu stören, die leitende Flüssigkeit<lb/>
in der sie sich befinden, ist ohne Scheidewand. Wenn man<lb/>
diese Kompartimente unterbindet, so schneidet sich die Le-<lb/>
bens-strömung ab, und es bildet <add place="superlinear"><metamark/>sich </add>eine neue Abtheilung mit<lb/>
einer neuen Bewegung. Wie lange diese Entdekkung vergessen<lb/>
blieb, sieht man daraus, dass sie schon 1774 von <hi rendition="#u"><persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117700045 http://d-nb.info/gnd/117700045">Corti</persName></hi> gemacht,<lb/>
und ausführlich beschrieben wurde:<note resp="#BF" type="editorial">Vgl. <bibl>Corti, Bonaventura: Osservazioni microscopiche sulla Tremella e sulla Circolazione del Fluido in una Pianta Acquajuola. Rocchi, Lucca 1774.</bibl> Online verfügbar: <ref target="http://www.mdz-nbn-resolving.de/urn/resolver.pl?urn=urn:nbn:de:bvb:12-bsb10301313-5">MDZ München, abgerufen am 29.06.2016</ref>.</note> später wurde sie von<lb/>
<persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117519669 http://d-nb.info/gnd/117519669">Fontana</persName> bestätigt;<note resp="#BF" type="editorial">Vgl. <bibl>Fontana, Felice: Lettre […] à M***. In: Observations sur la Physique, sur l’Histoire naturelle et sur les Arts. 7. Band (1776). Ruault, Paris 1776. S. 285–292.</bibl> Online verfügbar: <ref target="https://babel.hathitrust.org/cgi/pt?id=nyp.33433069056707;view=1up;seq=319">New York Public Library, abgerufen am 29.06.2016</ref>.</note> bei uns machte <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117416959 http://d-nb.info/gnd/117416959">Treviranus</persName> wieder darauf<lb/>
aufmerksam, und ganz neuerlich <hi rendition="#u"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118847570 http://d-nb.info/gnd/118847570">Amici</persName></hi> in Modena, der<lb/>
sich viel Verdienst um die Mikroskope erworben hat. Vor<lb/>
<pb facs="#f0686" n="341v"/>
wenigen Monaten hat ein sehr guter Physiologe, <choice><abbr>H￼.</abbr><expan resp="#CT">Herr</expan></choice> <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117542547 http://d-nb.info/gnd/117542547">Meyer</persName><lb/>
in Bonn, die Entdekkung gemacht, dass die Kügelchen der Chara<lb/>
eine eigne Bewegung haben, selbst wenn sie sich von derselben<lb/>
trenten: <subst><del rendition="#ow">d</del><add place="across">e</add></subst>twas ähnliches bemerkte er bei der Valisneria spi-<lb/>
ralis. Die Bewegung dieser Biosphären, (wie man die Kügel-<lb/>
chen nent) will man auch an den Blutkügelchen einiger<lb/>
Thiere wahrgenommen haben. Da ich neuerdings keine Versuche<lb/>
darüber gemacht habe, so lasse ich die Sache unentschieden.</p><lb/>
<p><choice><abbr>H￼.</abbr><expan resp="#CT">Herr</expan></choice> Professor <hi rendition="#u"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-104295139 http://d-nb.info/gnd/104295139">Schulze</persName></hi> in Berlin fand gleichfals im Ficus und<lb/>
Nerium Oleander eine Bewegung von Kugeln in abgesonderten<lb/>
Kanälen,<note resp="#BF" type="editorial">Vgl. <bibl>Schultz-Schultzenstein, Karl Heinrich: Ueber den Kreislauf des Saftes im Schöllkraute und in mehreren andern Pflanzen und über die Assimilation des rohen Nahrungsstoffes in den Pflanzen überhaupt: Mikroskopische Beobachtungen und Entdeckungen. Mit einer Vorrede des Herrn Professor’s Dr. Link und einer illum. Kupfertafel. Dümmler, Berlin 1822. Insbesondere S. 28–29.</bibl> Online verfügbar: <ref target="http://www.mdz-nbn-resolving.de/urn/resolver.pl?urn=urn:nbn:de:bvb:12-bsb10303258-8">MDZ München, abgerufen am 20.06.2016</ref> und <bibl>Schultz-Schultzenstein, Karl Heinrich: Die Natur der lebendigen Pflanze. Erweiterung und Bereicherung der Entdeckungen des Kreislaufs im Zusammenhange mit dem ganzen Pflanzenleben nach einer neuen Methode dargestellt. Reimer, Berlin 1823. Insbesondere §. 161 (S. 588–589). (= Die Pflanze und das Pflanzenreich. Bd. 1.)</bibl> Online verfügbar: <ref target="http://reader.digitale-sammlungen.de/de/fs1/object/display/bsb10303261_00648.html">MDZ München, abgerufen am 20.06.2016</ref>.</note> welche sowohl <choice><abbr>Hr.</abbr><expan resp="#CT">Herr</expan></choice> Prof. <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-104268190 http://d-nb.info/gnd/104268190">Link</persName>, als ich, deutlich wahr-<lb/>
genommen haben. <hi rendition="#u"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118519352 http://d-nb.info/gnd/118519352">Carus</persName></hi> fand sogar in den Libellen 2 verschie-<lb/>
dene Bewegungen 1, wie in der Chara in demselben Kanale auf-<lb/>
und<choice><sic>-</sic><corr resp="#CT"/></choice> absteigend 2, in verschiedenen Röhren auf- <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#CT">und</expan></choice> abwärts. Die<lb/>
Biosphären im Blute sind besonders von <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-11878787X http://d-nb.info/gnd/11878787X">Raspaille</persName> beobach-<lb/>
tet worden. <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-100828051 http://d-nb.info/gnd/100828051">Dumas</persName> behauptet sogar, dass <subst><del rendition="#ow"><gap reason="illegible" unit="chars" quantity="1"/></del><add place="across">m</add></subst>an nur einen<lb/>
Blutstropfen zu sehn brauche, um nach der Grösse der Kügel-<lb/>
chen zu entscheiden, welchem Thiere er angehöre: doch auch in<lb/>
der Form sind die Kügelchen verschieden: man findet sie ab-<lb/>
<pb facs="#f0687" n="342r"/>
geplattet auch linsenförmig. Das thierische Gewebe, nimt man<lb/>
demnach an, besteht nicht blos im Blute aus einer geronne-<lb/>
nen und einer gerinbaren Masse. <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-104211520 http://d-nb.info/gnd/104211520">Prochaska</persName> und <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118805193 http://d-nb.info/gnd/118805193">Sömmering</persName> fan-<lb/>
den die Kügelchen auch in der Muskelmasse. Bei Gerinnen scheint<lb/>
sich die Masse in zweierlei Stoffe zu sondern, in Blätchen und<lb/>
Fasern, je nachdem die Längen- oder Breitendimension vorherr-<lb/>
schend war; beide zusammen bilden das Zellgewebe.</p><lb/>
<p>Hieraus geht genugsam hervor, dass man in den Anfängen das<lb/>
vegetabilische von dem animalischen nicht absondern kann: wir<lb/>
müssen sagen, dass in den unteren Formen dieser Dualismus<lb/>
nicht existirt, und sich erst in den höheren Formen zu zeigen<lb/>
anfängt: denn alle Definizionen, welche man geben kann, um<lb/>
diesen Unterschied festzustellen, werden durch Ausnahmen<lb/>
widerlegt. – Wenn man sagt, dass eine wilkührliche Bewe-<lb/>
gung den Thieren eigen sei: so past dies darum nicht, weil wir<lb/>
viele Thiere sehn, welche sich nicht bewegen: dagegen bewegt<lb/>
sich das Hedysarum gyrans nicht blos im regelmässigen Auf-<lb/>
und Abstieg der Blätter, wenn sie von der Sonne beschienen werden:<lb/>
<pb facs="#f0688" n="342v"/>
sondern auch in der Nacht h<subst><del rendition="#ow">a</del><add place="across">e</add></subst>ben und senken sich die kleinen Blät-<lb/>
chen, welche am Stamme sizen, ohne dass wir einen äussern Grund<lb/>
dafür finden können. – <hi rendition="#u"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-130652865 http://d-nb.info/gnd/130652865">Hedwig</persName></hi> fand einen scheinbaren Grund<lb/>
der Theilung in den Fortpflanzungswerkzeugen, die bei den<lb/>
Pflanzen abfallend, <hi rendition="#u">decidua</hi> bei den Thieren bleibend <hi rendition="#u">permanentia</hi>,<lb/>
sind: allein er irte darin, dass er die Pflanze als ein Ganzes betrach-<lb/>
tete, während man dies nur von der Blüte sagen solte. Bei<lb/>
Pflanzen, wo die Geschlechter getrent sind, ist dies am auffallendsten,<lb/>
hier kann man unmöglich jede Pflanze ein Ganzes nennen. Die<lb/>
Gemmen mit den männlichen und weiblichen Genitalien sind oft<lb/>
weit entfernt von einander: daher mus man jede Pflanze als eine<lb/>
Zusammensezung von mehreren Gemmen betrachten, die ein<lb/>
Leben für sich haben: blühen, welken, und abfallen. – Man hat<lb/>
einen Unterschied aus der Chemie nehmen wollen, und gesagt,<lb/>
dass die Thiere Stikstof enthalten, die Pflanzen aber nicht: in-<lb/>
dessen kenne wir viele Thiere, welche keinen Stikstof enthalten.<lb/>
– Eben so wenig ist es richtig, dass die Nahrung der Pflanzen<lb/>
aus dem Unorganischen hergenommen sei, die der Thiere aus den<lb/>
Organischen: ich erinre nur an die Respirazion, eine Hauptnah-<lb/>
<pb facs="#f0689" n="343r"/>
<fw type="sig" place="top">86.</fw><lb/>
rung der höhern Thierklassen: da von der Mischung und Menge des<note place="right" hand="#GP_pencil"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118529250 http://d-nb.info/gnd/118529250">Ehrenberg</persName>: alles was<lb/>
sein Volumen ver-<lb/>
mindern kann ist<lb/>
ein Thier, alles an-<lb/>
dre sind Pflanzen<lb/>
</note><lb/>
Sauerstoffs Leben und Gesundheit derselben abhängt. – Man könte<lb/>
höchstens sagen, dass bei den höheren Pflanzen und Thieren sich ein<lb/>
Gegensaz im Verkehr mit dem Luftkreise findet, insofern bei den<lb/>
Pflanzen Kohlensäure zersezt, bei den Thieren aber hervorgebracht wird.</p><lb/>
<p>Die <hi rendition="#u">Masse</hi> des organischen Stoffes ist weit grösser im <subst><del rendition="#ow">v</del><add place="across">V</add></subst>egeta-<lb/>
bilischen als im Animalischen. Wenn man freilich einer Elephan-<lb/>
tenjagd auf Zeylon beiwohnte, wo 100 Elephanten aufeinander ge-<lb/>
schichtet werden: so dass Hügel von 30–40 Fus Höhe sich bilden<subst><del rendition="#ow">,</del><add place="across">;</add></subst> –<lb/>
oder wenn man in den kleinen Strömen, die sich in Südamerika in<lb/>
die Südsee ausmünden, Heerden von 50–60 Krokodillen herab-<lb/>
kommen sieht, wovon jedes 14–18 Fus lang, und wenn es auf den Füs-<lb/>
sen steht 2½ Fus hoch ist: so erstaunt man über die Masse des<lb/>
Animalischen: allein was ist selbst die ungeheure Masse der Mol-<lb/>
lusken im Vergleich mit den Urwäldern von Amerika und In-<lb/>
dien, wo viele Stämme 180 Fus Höhe und 5–6 Fus Dikke haben?<lb/>
so dass, wenn sie gefält werden, man einen Menschen hinter dem lie-<lb/>
genden Stamme nicht sehn kann. Welch’ eine Masse von Vegetabi-<lb/>
lien ist als Steinkohle von den unterirdischen Kräften in die Höhe<lb/>
gehoben. – Der Kontinent hat <del rendition="#s">eine grössre</del> mehr <subst><del rendition="#s">Thiere</del><add place="sublinear">Pflanzen</add></subst>, das Meer<lb/>
<pb facs="#f0690" n="343v"/>
eine grössere Masse von <subst><del rendition="#ow">Pflanzen</del><add place="intralinear">Thieren</add></subst>. Von den 50–60,000 bekan-<lb/>
ten und beschriebenen Pflanzenspezies, gehören nur 300–350 zu<lb/>
den Thalassophyten, und auch bei diesen ist die Anzahl der Indivi-<lb/>
duen geringer: dagegen findet man die gallertartigen Akalyphen<lb/>
in ungeheuren Massen im Meere.</p><lb/>
</div></body></text></TEI>