<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><text><body><div type="session" n="4">   <head type="rightMargin"><choice><orig><hi rendition="#b #uu">4.</hi><space dim="horizontal"/> 14 <choice><abbr>Nov.</abbr><expan resp="#CT">November</expan></choice></orig><reg resp="#CT">4. Vorlesung, <ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/gliederung"><date when="1827-11-14">14. November 1827</date></ref></reg></choice></head><lb/>
<p>Allerdings ist der Einfallswinkel der Sonnenstralen bei der<lb/>
Klimalehre von grosser Wichtigkeit, doch ist er es nicht allein,<lb/>
der die Temperatur eines Landes bestimt: je grösser dieser Winkel<lb/>
wird, um desto geringer ist der Unterschied, den er auf Wärme<lb/>
und Kälte hervorbringt: von 60–90° ist fast gar keine Verschiedenheit:<lb/>
daher haben die Länder unter dem Aequator bis 15° drüber und<lb/>
drunter fast ganz dasselbe Klima.</p><lb/>
<p>Im Ganzen hat der Ozean eine wärmere Temperatur, <subst><del rendition="#s">als</del><add place="superlinear">an</add></subst><lb/>
<pb facs="#f0036" n="16v"/>
seiner Oberfläche, als in der Tiefe. 1, weil nur die durchschei-<lb/>
nenden Theile sich leicht erwärmen 2, weil die kälteren Theile<lb/>
zu Boden sinken, die wärmeren aber aufsteigen. Wir müssen<lb/>
im Meere dreierlei Temperaturen annehmen.<lb/>
<list>   <item><p>1, von <hi rendition="#u">oben nach unten</hi> nimmt <subst><del rendition="#s">di</del><add place="intralinear">sie</add></subst> überall auf gleiche<lb/>
Weise ab, und in den Tiefen der Aequatorialmeere herrscht <add place="right">eine</add><lb/>
Polarkälte.</p></item><lb/>
<item><p>2, schon <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118534912 http://d-nb.info/gnd/118534912">Franklin</persName> machte die Beobachtung, dass auf den<lb/>
<hi rendition="#u">Untiefen</hi> das Wasser kälter sei, als ringsumher: man könte<lb/>
also mit dem Thermometer die Gefahr erraten: ich erkläre diese<lb/>
Kälte aus einer Mischung der obern und untern Schichten,<lb/>
welche durch die unter dem Wasser befindlichen Spizen von<lb/>
Inseln (nichts anderes sind die Untiefen) aus ihrem Gleich-<lb/>
gewichte gebracht werden.</p></item><lb/>
<item><p>3, die Temperatur der <hi rendition="#u">Strömungen</hi>, deren es im<del rendition="#s"><gap reason="illegible" unit="chars" quantity="1"/></del> Wasser<lb/>
wie in der Luft giebt, ist gleichfals von der allgemeinen<lb/>
unterschieden: ich erinre hier nur an den Golfstrom, der an<lb/>
der östlichen Küste von Südamerika in die Höhe steigend,<lb/>
durch die Bocca del Dragone schiest, dann in dem Meer-<lb/>
busen von Mexiko einen grossen Wirbel beschreibt, durch<lb/>
<pb facs="#f0037" n="17r"/>
die Bahama-strasse wieder herausfliest, und nun sich ge-<lb/>
gen die Küste von Irland wendet. Daher findet man nicht<lb/>
selten Tropenprodukte an die Küste von Schottland getrieben,<lb/>
und zwar ist dieses seit den ältesten Zeiten der Fall. Vor einem<lb/>
halben Jahrtausend, wurde Amerika durch <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118564994 http://d-nb.info/gnd/118564994">Kolumbus</persName> ent-<lb/>
dekt, vor einem Jahrtausend durch die Normannen, aber<lb/>
ein noch älteres Faktum hat uns <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118747681 http://d-nb.info/gnd/118747681">Corn. Nepos</persName> in einer seiner<lb/>
Biographien aufgezeichnet, wo es heist, dass ein keltischer<lb/>
König Inder erlangt habe, die durch Schifbruch an seine Küste<lb/>
verschlagen worden. Ohne Zweifel waren dies Eskimaux: denn<lb/>
unter Indern verstanden die Alten alle Völker von dunkler<lb/>
Hautfarbe: an Ost-indier ist in diesem Falle ohnehin nicht<lb/>
zu denken. Auch noch i<subst><del rendition="#ow">n</del><add place="across">m</add></subst> <subst><del rendition="#s">neuer Zeit</del><add place="superlinear">Mittelalter</add></subst> ist ein lebender Eski-<lb/>
maux in seinem Boote in Schottland angekommen, und das<lb/>
Boot wird noch jezt in der <add place="superlinear"><metamark/>uralten </add>Kirche eines kleinen Städtchens<lb/>
aufbewahrt.</p></item><lb/>
</list></p>   <milestone rendition="#hr" unit="section"/><lb/>
<p>Wir gehn nun zur Betrachtung der organischen Theile unseres<lb/>
Erdbodens über, und müssen hier zuerst anführen, dass über<lb/>
das Aufkeimen der organischen Materie, wie über alle Anfänge<lb/>
<pb facs="#f0038" n="17v"/>
der geschaffenen Welt, eine grosse Ungewisheit herrscht.<lb/>
Unendlich viel Versuche hat man über die sogenante <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118793357 http://d-nb.info/gnd/118793357">Priest-<lb/>
ley</persName>sche Materie, die Oszillatorien, Lamelliten, Infusorien <choice><orig>pp</orig><reg resp="#CT">pp.</reg></choice> <choice><sic/><corr resp="#CT">angestellt,</corr></choice><lb/>
und es hat noch nicht einmal bestimt werden können, ob<lb/>
diese Uranfänge sich in eine vegetabilische <subst><del rendition="#s">oder</del><add place="superlinear">und</add></subst> animalische<lb/>
Masse scheiden lassen, oder ob die animalische durch eine grosse<lb/>
Anhäufung von <choice><sic>vegetabilischen</sic><corr resp="#CT">vegetabilischer</corr></choice> entstehe. Dies ist der schwie-<lb/>
rigste Theil der Naturgeschichte, weil er nur auf mikro-<lb/>
skopischen Untersuchungen beruht, wobei der Übelstand<lb/>
eintrit, dass der eine etwas ganz anderes sieht, als der andre,<lb/>
und dass Laien fast gar nichts von dem sehn, was den Adepten<lb/>
deutlich ist: indessen können wir hier unbedingt den Män-<lb/>
nern trauen, die sich so lange mit diesen Gegenständen be-<lb/>
schäftigt haben. <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-100050395 http://d-nb.info/gnd/100050395">Bory de S<hi rendition="#sup #u">t</hi> Vincent</persName> hat in neuster<lb/>
Zeit der gröste Verdienst, und <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116862831 http://d-nb.info/gnd/116862831">Latreille</persName> hat in seiner<lb/>
Naturgeschichte diese mikroskopischen Thiere als ein<lb/>
4<hi rendition="#sup #uu">tes</hi> Naturreich aufgenommen.</p><lb/>
<p>Man glaubte früher, dass zur Hervorbringung jedes<lb/>
animalischen Lebens <hi rendition="#u">Licht</hi> erforderlich sei. <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-11857034X http://d-nb.info/gnd/11857034X">Lavoisier</persName><lb/>
erklärte daher auf eine geistreiche Art die Fabel des<lb/>
<pb facs="#f0039" n="18r"/>
<fw type="sig" place="top">5.</fw><lb/>
Prometheus, welche nur den Saz ausspricht; dass das Feuer<lb/>
organische Stoffe hervorruft. – Man hat sich indessen in<lb/>
der neusten Zeit überzeugt, dass auch ohne Licht ein orga-<lb/>
nisches Dasein Statt finden kann: die organischen Stoffe<lb/>
gehn tiefer als all’ unser Bergbau<metamark/>: beim Sprengen ist<lb/>
<note place="right"><metamark/>ein Gegenstand, mit dem ich mich in meiner frühsten Jugend beschäftigte.<lb/>
</note>   man auf unterirdische Höhlen gestossen, in welche durchaus<lb/>
kein Licht dringen konte, und die dennoch einige Flechten<lb/>
beher<add place="superlinear" hand="#GP_pencil"><metamark/>be<choice><sic/><corr resp="#CT">r</corr></choice></add>gten; in der Tiefe des Meeres, wohin fast so wenig<lb/>
ein Lichtstral dringt als in die Bergwerke, existiren<lb/>
grüne Vegetabilien: ich schöpfte in den antillischen Meeren<lb/>
aus einer sehr beträchtlichen Tiefe eine<del rendition="#s">n</del> Art von grü-<lb/>
nem Fucus. Man kent <choice><sic>bisj ezt</sic><corr resp="#textloop">bis jezt</corr></choice> 1000 Species von Einge-<lb/>
weidewürmern, welche zwar in einer sehr gleichmässigen<lb/>
Temperatur, aber durchaus ohne Licht leben; in dem neusten<lb/>
Werke von <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-115526641 http://d-nb.info/gnd/115526641">Rudolphi</persName> über die Thierklasse finden wir die<lb/>
höchst wichtige Entdeckung ausgesprochen, dass in denselben<lb/>
Organen derselben Thierklasse unter ganz verschiedenen<lb/>
Himmelstrichen sich dieselben Würmer finden, <choice><orig>zB.</orig><reg resp="#CT">z. B.</reg></choice><lb/>
<pb facs="#f0040" n="18v"/>
in den Eingeweiden des europäischen Rehes und der afri-<lb/>
kanischen Gazelle.</p><lb/>
<p>Kehren wir nun zu den <hi rendition="#u">Pflanzenanfängen</hi> in’s be-<lb/>
sondere zurük, so müssen wir zuerst auf den rothen<lb/>
Schnee des Polareises aufmerksam machen, welcher aus<lb/>
jenen nördlichen Regionen zu uns gebracht, mehrere<lb/>
Jahre in England ausgehalten hat. Man fand, dass die<lb/>
rothe Farbe von nichts anderem herrühre, als von klei-<lb/>
nen organischen Körnern: anfangs nante man sie:<lb/>
Uredo n<subst><del rendition="#ow">o</del><add place="across">i</add></subst>valis, später gab ihr der grosse <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118674455 http://d-nb.info/gnd/118674455">Brown</persName> den<lb/>
Namen: Tremella nivea: dies<add place="intralinear">er </add><subst><del rendition="#s">Thier</del><add place="superlinear">Pilz</add></subst> vegetirt tief unter<lb/>
dem Gefrierpunkt, und ist fast immer von Schnee ein-<lb/>
geschlossen; man entdekte nun auch <subst><del rendition="#s">dieselben Thiere</del><add place="superlinear">ähnliche Bildungen</add></subst><lb/>
an andern Orten in England und Frankreich, und eine<lb/>
andre Art, <add place="superlinear"><metamark/>von Usneen </add>welche sich in Quellen von 60–68° Reaumur<lb/>
Hize aufha<add place="intralinear">̈</add>lt<del rendition="#s">en</del>. Es giebt kaum einen grösseren Kontrast,<lb/>
als zwischen diesen mikroskopischen Gegenständen, als<lb/>
den Anfängen der vegetabilen und animalen Natur, und<lb/>
den Riesenprodukten der heissen Zone, unter denen sich<lb/>
<pb facs="#f0041" n="19r"/>
die Palmen der Tropenländern von 280–300′ Höhe auszeich-<lb/>
nen, welche also den meisten unsrer europäischen Kirch-<lb/>
thürme an Höhe gleichkommen. Ganz ungeheure Exem-<lb/>
plare fand <metamark/><subst><del rendition="#s">ich</del><add place="superlinear"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117651656 http://d-nb.info/gnd/117651656">Douglas</persName></add></subst> am Rio Columbia und <add place="superlinear"><metamark/>ich selbst </add>am Orénoco. Doch<lb/>
auch das nördliche Deutschland hat unter seinen Eichen<lb/>
und <add place="superlinear"><metamark/>Buchen </add>Produkte von einer sehr bedeutenden Grösse auf-<lb/>
zuweisen.</p><lb/>
<p>Bei der Vertheilung der Pflanzen ist nichts bewun-<lb/>
dernswürdiger, als die grosse <hi rendition="#u">Einheit der Natur</hi>, welche<lb/>
auch hier nach so bestimten Gesezen verfahren ist,<lb/>
dass man sogar ihre Operazionen der Rechnung hat un-<lb/>
terwerfen können, eine so grosse Übereinstimmung<lb/>
her<del rendition="#s">r</del>scht in der Verbreitung der einzelnen Spezies. Es ist<lb/>
hinlänglich, in einer bestimten Gegend die Zahl der Arten<lb/>
einer bestimten Gattung zu kennen, um daraus die über-<lb/>
raschendsten Resultate zu ziehn: indem man nämlich jene<lb/>
Zahl mit bestimten Quo<subst><del rendition="#ow">t</del><add place="across">z</add></subst>ienten multiplizirt, erhält man<lb/>
sehr genau nicht nur die Anzahl der Spezies der andern<lb/>
Gattungen, sondern auch die Zahl der Arten überhaupt, welche<lb/>
<pb facs="#f0042" n="19v"/>
in jener Gegend vorkommen. Noch ist hiebei die auffallende<lb/>
Erscheinung zu bemerken, dass diese numerischen Verhältnisse<lb/>
sich keinesweges nach der Zahl der einzelnen Pflanzenindivi-<lb/>
duen richten, sondern nach den Formen im allgemeinen.</p><lb/>
<p>Zur Karakteristik der Pflanzen gehört es ferner, dass<lb/>
sie nicht alle über den Erdball gleichmässig vertheilt<lb/>
sind, sondern dass jeder Form ihr bestimter Wohnplaz<lb/>
angewiesen ist: gewisse Familien könte man nordische,<lb/>
andre wieder tropische nennen, wobei jedoch nicht zu<lb/>
verkennen ist, dass die Gränzen <subst><del rendition="#s">nicht</del><add place="intralinear">nirgend</add></subst> scharf<lb/>
gezogen, sondern sehr in einander übergehend sind. Die<lb/>
Euphorbiaceen und Malvaceen nehmen nach dem Norden<lb/>
zu ab, – die Ericeen und andre werden nach dem Süden<lb/>
zu seltener. Auch in Hinsicht auf die <subst><del rendition="#s">Breiten</del><add place="superlinear">Längen</add></subst>grade<lb/>
herscht eine grosse Verschiedenheit in den verschiedenen<lb/>
Welttheilen: die Vegetazion von Nordamerika ist von<lb/>
der europäischen ganz verschieden; man hat versucht,<lb/>
in dieser Hinsicht gewisse Formenlinien zu ziehn, welche<lb/>
diesen Unterschied angeben sollen. Zu den seltnern For-<lb/>
<pb facs="#f0043" n="20r"/>
men in Nordamerika gehören die Labiaten und Cruciferen,<lb/>
die sich wieder bei uns in grosser Menge finden.</p><lb/>
<p>Es läst sich berechnen, dass die Masse der beschriebenen<lb/>
und bekanten Pflanzen sich auf 60,000 Spezies beläuft.<lb/>
<choice><sic>von</sic><corr resp="#CT">Von</corr></choice> der grösseren Menge, welche auf dem ganzen Erdboden<lb/>
sich befindet, läst sich nicht einmal eine Schäzung<lb/>
machen. Das gröste Herbarium auf der Welt hat <choice><abbr>Hr.</abbr><expan resp="#CT">Herr</expan></choice><lb/>
<persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116652292 http://d-nb.info/gnd/116652292">Lambert</persName> in England zusammengebracht, und in diesem<lb/>
finden sich <subst><del rendition="#s"><gap reason="illegible" unit="chars" quantity="2"/></del><add place="superlinear">allein</add></subst> 30,000 Phanerogamen. Das ganze Reich<lb/>
der Vegetabilien läst sich nicht in einzelne grosse Klas-<lb/>
sen theilen: denn die Natur kent dieselben nicht, und<lb/>
hat die feinsten Übergänge von einer in die andre: man<lb/>
hat daher in neuer Zeit mit grossem Rechte angefan-<lb/>
gen, diese gewaltige Masse von Gewächsen in kleinere<lb/>
Gruppen, in natürliche Familien zu theilen, bei denen es<lb/>
zwar auch schwer, aber doch eher möglich ist, die gemein-<lb/>
schaftlichen Kennzeichen zu bestimmen und festzuhalten.</p><lb/>
<p>Bei dem Pflanzenleben im grossen drängen sich uns<lb/>
<pb facs="#f0044" n="20v"/>
einige interessante Betrachtungen auf: einige Pflanzen<lb/>
leben vereinzelt, andre gesellig: einen grossen Unterschied<lb/>
bemerkt man zwischen dem alten und neuen Kontinente:<lb/>
während auf dem alten Kontinente unabsehbare Strekken<lb/>
Landes mit derselben Baumgattung, welche die Wälder<lb/>
bildet, bedekt sind, so wechselt diese Erscheinung sehr<lb/>
schnell in Amerika: am Orinoco besteht ein Wald auf<lb/>
jeder Quadratmeile aus andern Pflanzen, und es ist oft<lb/>
schwer, hier das Material der Wälder im Ganzen zu<lb/>
bestimmen. Es braucht hiebei kaum bemerkt zu werden,<lb/>
welchen entscheidenden Einflus diese starke Vegetazion<lb/>
auf die Kultur unter den Tropen <subst><del rendition="#s">eingewirkt</del><add place="superlinear">gehabt</add></subst> hat: wäh-<lb/>
rend wir in den Urwäldern ganze Völker von Jägern<lb/>
und Fischern auf derselben Stufe der Ausbildung<lb/>
sehn, so müssen wir nicht verkennen, dass das noma-<lb/>
dische Leben, welche wir in den Steppen von Hochasien,<lb/>
in Arabien, und an andern Stellen der alten Welt be-<lb/>
obachten durch die Abwesenheit von hohen Baum-<lb/>
stämmen bedingt werde.</p><lb/>
<pb facs="#f0045" n="21r"/>
<p>Es darf ferner nicht übergangen werden, dass da, wo die<lb/>
Vegetazion ärmer ist, sich eine scheinbare Mannigfaltig-<lb/>
keit zeigt, weil zwar der Formen im Ganzen weniger sind,<lb/>
sich aber Repräsentanten jeder Form überal vorfinden<lb/>
müssen.</p><lb/>
<p>Gehn wir nun zu den <hi rendition="#u">Thieranfängen</hi> in’s besondere über,<lb/>
so mus vorangeschikt werden, dass die Locumotivität der<lb/>
Thiere grösser ist als die der Pflanzen: bei diesen findet<lb/>
sie nur <hi rendition="#u">im Eie</hi> statt, bei jenen dauert sie das ganze Leben<lb/>
hindurch. Bei den unförmlichen Gestalten der Acephalen<lb/>
und Gasteropoden ist sie freilich nur sehr gering: denn<lb/>
diese scheinen von der Natur angewiesen zu sein, auf der<lb/>
Stelle zu bleiben, wo sie entstanden. Die Echinus oder<lb/>
Seeigel bewegen sich volkomner, indem sie lange weisse<lb/>
Fäden aus mehreren Öfnungen herausstrekken: dennoch<lb/>
sind sie nur Zoophyten. Eben wegen jener Locumotivität<lb/>
streifen die Thiere durch mehrere Klimaten, wovon wir auf-<lb/>
fallende Beispiele unter den Fischen finden: man trift<lb/>
dieselben Arten von den Inseln des grünen Vorgebirges bis<lb/>
zum Kap der guten Hofnung hinunter. Diese Erscheinung<lb/>
<pb facs="#f0046" n="21v"/>
läst sich aber sehr gut erklären, wenn man bedenkt, dass<lb/>
die Fische in den verschiedenen Tiefen des Meeres alle verschie-<lb/>
denen Temperaturen antreffen, mithin weniger an das<lb/>
Klima, welches grade an der Oberfläche herscht, gebunden sind.</p><lb/>
<list>   <item>Man zälte bis jezt 45000 Insekten,</item><lb/>
<item><hi rendition="#et">5000 Vögel</hi></item><lb/>
<item><hi rendition="#et">2000 Fische</hi></item><lb/>
<item><hi rendition="#et">700 Säugethiere.</hi></item><lb/>
</list><lb/>
<p>Die Säugethiere machen in den meisten Ländern ⅕ der Vögel<lb/>
aus: dies Verhältnis muss aber früher ein anderes gewesen<lb/>
sein. Vor der ersten grossen U<subst><del rendition="#ow">nn</del><add place="across">m</add></subst>wälzung unseres Planeten<lb/>
mus es mehr Säugethiere gegeben haben: der Grund aber,<lb/>
warum wir deren mehr in den Versteinerungen finden, liegt<lb/>
nicht allein darin, dass sie in grösserer Menge vorhanden<lb/>
waren, sondern offenbar auch in der grösseren Locumotivi-<lb/>
tät der Vögel, welche sich leichter retten konten. Verloren<lb/>
gegangen sind besonders solche Säugethiere, welche sich unsern<lb/>
Schweinen, Pferden und Elephanten nähern. Wir müssen hier<lb/>
wiederum die grosse Einheit der Natur bewundern, die <subst><del rendition="#s">einer</del><add place="intralinear">eine</add></subst><lb/>
solche Übereinstimmung in ihren Bildungen beobachtet, dass es<lb/>
uns möglich wird, aus einem einzelnen Organe auf alle übrigen,<lb/>
auf die ganze Gestalt des Thieres mit grosser Sicherheit zu schliessen.</p><lb/>
<pb facs="#f0047" n="22r"/>
<fw type="sig" place="top">6.</fw><lb/>
<p>Unter den Amphibien sind verloren gegangen der <hi rendition="#u">Megalosaurus</hi>,<lb/>
eine ungeheure Eidexe von der Höhe eines Ochsen, und von 60–70′<lb/>
Länge, während die grösten heutigen Krokodille, welche ich ge-<lb/>
messen habe, nur 22–24′ lang sind; der <hi rendition="#u">Pleisiosaurus</hi>, ein grosses<lb/>
Krokodil mit einem Schwanenhalse, der fast die halbe Länge des<lb/>
Körpers ausmacht: wir müssen uns denken, dass dieses gefährliche<lb/>
Thier am Ufer im Wasser gelegen, und von da aus mit dem lan-<lb/>
gen Halse seine Beute erhascht habe; der <hi rendition="#u">Ichthyosaurus</hi>, den<lb/>
man in den Juraformazionen antrift: er zeichnet sich durch<lb/>
seine grossen runden Fischaugen aus, während alle andern Kro-<lb/>
kodille kleine geschlizte Augen haben.</p><lb/>
<p>Es mus ferner in Betrachtung gezogen werden, dass auf den<lb/>
Südseeinseln sich fast lauter kleine mausartige Thiere finden,<lb/>
im indischen Ozean dagegen sehr grosse, <choice><orig>zB.</orig><reg resp="#CT">z. B.</reg></choice> ein Rhinozeros<lb/>
mit 2 Hörnern. Tief in Sumatra und in der Nähe von<lb/>
Paris fand man Tapirskelette, und so werden die entferntesten<lb/>
Länder auf diese Weise mit einander verbunden.</p><lb/>
<milestone rendition="#hr" unit="section"/><lb/>
<p>Das höchste Ziel aller Naturbeobachtung ist die Erkentnis unsrer<lb/>
eignen Natur, daher beschliesse ich das Naturbild, welches<lb/>
ich bis hieher zu entwerfen versucht habe, mit einer Darstel-<lb/>
<pb facs="#f0048" n="22v"/>
lung der Menschenraçen. Ob es wirklich einen spezifischen Unter-<lb/>
schied in der Menschennatur gebe, lasse ich noch dahin gestelt<lb/>
sein, und bemerke nur, dass man zu der Eintheilung in Racen<lb/>
die verschiedenartigsten <subst><del rendition="#s">Gegenstände</del><add place="superlinear">Merkmale</add></subst>, wie: Knochenbau, Haut-<lb/>
farbe, Dermoïdalsystem, Haare <choice><orig>pp</orig><reg resp="#CT">pp.</reg></choice> gewählt hat.</p><lb/>
<p><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118677578 http://d-nb.info/gnd/118677578">Cuvier</persName> nimt 3 Menschenraçen an: eine weisse, gelbe und schwarze.<lb/>
<persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116208503 http://d-nb.info/gnd/116208503">Blumenbach</persName> hat diesen noch 2 hinzugefügt.</p><lb/>
<p>Wie unbestimt alle diese Eintheilungen sind, will ich nur an<lb/>
einem Beispiele zeigen: im Alterthume hielt man die<lb/>
Aethiopen für ein einziges grosses <metamark/><choice><orig><add place="superlinear">Neger</add>Volk</orig><reg resp="#CT"><add place="superlinear">Neger-</add>Volk</reg></choice> von derselben Bildung:<lb/>
krauses Haar, <choice><orig>ein gequetschte</orig><reg resp="#CT">eingequetschte</reg></choice> Nase, unangenehm aufgeworfene<lb/>
Lippen waren die Kennzeichen desselben: in neuerer Zeit ent-<lb/>
dekte man aber Negervölker, welche keinesweges diese Merk-<lb/>
male zeigten, deren Bildung sich vielmehr schon der euro-<lb/>
päischen näherte.</p><lb/>
<p>Man kam nun auf einen Ein<supplied reason="damage" resp="#CT">thei</supplied>lungsgrund, der allerdings<lb/>
viel für sich zu haben scheint, nämlich auf die Sprachverschie-<lb/>
denheit. Meines Bruders, <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118554727 http://d-nb.info/gnd/118554727">W. v. Humboldt</persName>: philosophische<lb/>
Untersuchungen über die Vertheilung der Sprachen auf der ganzen<lb/>
Erde beweisen indessen die Gleichheit der körperlichen Anlagen<lb/>
bei den verschiedenartigen Völkern, so dass zuweilen in einer<lb/>
<pb facs="#f0049" n="23r"/>
und derselben Race die gröste Sprachver<del rendition="#s">wirrung</del>schiedenheit herscht,<lb/>
während in den Sprachen der entferntesten Völker sich Analogien<lb/>
finden: so bemerkt man eine Sprachähnlichkeit zwischen den Kopten,<lb/>
den Bewohnern von Kongo und den Vaskischen Völkern.<note resp="#BF" type="editorial">Vgl. <bibl>Humboldt, Wilhelm von: Über die Kawi-Sprache auf der Insel Java: nebst einer Einleitung über die Verschiedenheit des menschlichen Sprachbaues und ihren Einfluß auf die geistige Entwickelung des Menschengeschlechts. 3 Bde. Berlin 1836–1839.</bibl> Online verfügbar: <ref target="http://babel.hathitrust.org/cgi/pt?id=hvd.32044086552593">Band 1, Harvard University, abgerufen am 08.01.2015</ref>, <ref target="http://babel.hathitrust.org/cgi/pt?id=hvd.32044098903545">Band 2, Harvard University, abgerufen am 08.01.2015</ref>, <ref target="http://babel.hathitrust.org/cgi/pt?id=hvd.32044098903867">Band 3, Harvard University, abgerufen am 08.01.2015</ref>.</note></p><lb/>
<p>Bei andern <subst><del rendition="#ow">V</del><add place="across">E</add></subst>intheilungen sind die Namen der Unterschei-<lb/>
dungsmerkmale sehr unbestimt gewählt. So braucht <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116863498 http://d-nb.info/gnd/116863498">Meiners</persName><lb/>
den Ausdruk volkomne und unvolkomne Racen, und rechnet die<lb/>
Chinesen, troz ihrer uralten und ausgebreiteten Kultur, die<lb/>
Inder, troz ihrer Poesie und Philosophie zu den unvolkomnen:<lb/>
doch hat er in seinen lezten Jahren diese Meinung geändert.</p><lb/>
<p>Man mus also auch hier, wie dies bereits in der Zoologie<lb/>
und Botanik geschehn ist, die allgemeinen Eintheilungen<lb/>
verlassen, und sich nur an die Betrachtung kleinerer Gruppen<lb/>
halten, bei denen man die Merkmale eher fixiren kann.</p><lb/>
<milestone rendition="#hr" unit="section"/><lb/>
<p>Wir haben also im Ganzen folgende 6 Abtheilungen durchzugehn.<lb/>
<list>   <item>1, Astronomie.</item><lb/>
<item>2, Geognosie. Betrachtung der festen Erdrinde.</item><lb/>
<item>3, Klimatologie <choice><orig>―</orig><reg resp="#CT">〃 〃</reg></choice> flüssigen Hüllen. (Meer &amp; Luft)</item><lb/>
<item>4, Geographie der Pflanzen.</item><lb/>
<item>5, <choice><orig>―</orig><reg resp="#CT">〃 〃</reg></choice> Thiere.</item><lb/>
<item>6, Betrachtungen über die <hi rendition="#u">Menschenraçen</hi>.</item><lb/>
</list></p><lb/>
<milestone rendition="#hr" unit="section"/><lb/>
</div></body></text></TEI>