<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><text><body><div type="session" n="16">   <head type="rightMargin"><choice><orig><hi rendition="#b">16.</hi><space dim="horizontal"/> 29. <choice><abbr>Dez.</abbr><expan resp="#CT">Dezember</expan></choice></orig><reg resp="#CT">16. Vorlesung, <ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/gliederung"><date when="1827-12-29">29. Dezember 1827</date></ref></reg></choice></head><lb/>
<p>Bei den algemeinen Be<subst><del rendition="#s">trach</del><add place="superlinear">merk</add></subst>ungen über unsre Sternenlinse<lb/>
müssen wir 1, die Entfernung der Fixsterne von der Erde selbst<lb/>
betrachten 2, die Gruppirung der Gestirne unter einander, ferner<lb/>
die Frage zu erörtern suchen, ob die Milchstrasse durch Projek-<lb/>
zion oder wirklich durch Zusammenstellung von Sternen ent-<lb/>
standen ist. Wir kommen dabei auf ganz einfache Schlüsse: so<lb/>
ist es klar, dass wenn alle Sterne uns gleich nahe wäre, so müsten<lb/>
sie auch unter sich von ungleicher Grösse sein: wahrscheinlicher<lb/>
<pb facs="#f0168" n="82v"/>
ist es, dass sie uns nicht gleich nahe, aber auch nicht alle<lb/>
gleich gros sind. Sterne 1<choice><abbr><hi rendition="#sup">￼</hi></abbr><expan resp="#CT"><hi rendition="#sup">ter</hi></expan></choice> <choice><abbr>Gr.</abbr><expan resp="#CT">Grösse</expan></choice> können einen ungeheuren Durchmes-<lb/>
ser haben, aber es wird auch kleinere geben: nach der Wahr-<lb/>
scheinlichkeitsrechnung mus man eine mittlere Grösse der<lb/>
Sterne annehmen, und dann werden die entfernteren die klei-<lb/>
neren sein: wenn 17 Sterne zusammen stehn, so ist die Wahr-<lb/>
scheinlichkeit 50,000:1, dass sie einander wirklich näher<lb/>
sind, und sich nicht blos auf diese Weise projiziren.</p><lb/>
<p><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118841920 http://d-nb.info/gnd/118841920">Herschel</persName> machte die erste Stern-aichung, indem er mit seinem<lb/>
grossen Teleskope den Himmel fegte, und in einem kleinen<lb/>
Viereck, welches durch Diaphragmen gebildet wurde, die Sterne<lb/>
zälte: er wählte zu dieser Operazion die längeren und kürzeren<lb/>
Visionsradien unserer Sterneninsel, und fand, dass die Sternen-<lb/>
menge, welche an der Milchstrasse am dichtesten ist,<lb/>
immer mehr abnimt, je weiter man sich von derselben<lb/>
entfernt, und an den Polen derselben am dünsten <subst><del rendition="#s">ist</del><add place="intralinear">erscheint</add></subst>:<lb/>
er fand in einem Quadrat von 4 Min. Durchmesser nah<supplied reason="damage" resp="#CT">e</supplied> an<lb/>
der Milchstrasse 550–600 Sterne, entfernt davon kaum 5–6.<lb/>
<pb facs="#f0169" n="83r"/>
Sie ist daher höchstwahrscheinlich Folge der Projektion: überdies<lb/>
wäre es ein <subst><del rendition="#s">höchst</del><add place="superlinear">sehr</add></subst> wunderbarer Zufall, <subst><del rendition="#s">dass</del><add place="superlinear">wenn</add></subst> unsre kleine Erde,<lb/>
und unser ganzes unbedeutendes Planetensystem grade so in<lb/>
die Mitte des All gestelt wären, dass jene Massen von zusam-<lb/>
mengerükten Sternen einen grösten Kreis um uns beschreiben<lb/>
solten. Die Pole der Milchstrasse fallen in die an sich armen<lb/>
Sternbilder der Wage und des Wassermannes, oder genauer<lb/>
in das Haupthaar der Berenike beim <hi rendition="#u">Arktur</hi>, und in die<lb/>
Bildhauerwerkstatt beim <hi rendition="#u"><choice><sic>Fomahaut</sic><corr resp="#CT">Fomalhaut</corr></choice></hi>; – ferner sieht man<lb/>
bei jedem wirklichen Sternhaufen, so zu sagen einen innern<lb/>
Grund der sternanhäufenden Kraft; jeder derselben ist nach<lb/>
innen zu dichter als nach aussen, und man hat kein Bei-<lb/>
spiel, dass er am Rande dichter wäre, als in der Mitte: bei der<lb/>
Milchstrasse aber sind grosse und kleine Sterne miteinander<lb/>
verbunden. Die grosse Axe unserer Sternlinse beträgt 800<lb/>
Siriusweiten, die kleine nur 140–150. <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118841920 http://d-nb.info/gnd/118841920">Herschel</persName> glaubte anfangs<lb/>
dass unsre Sternschicht von sternleeren Räumen umgeben sei,<lb/>
indem er den reinen Himmel dahinter zu sehn meinte:<lb/>
<pb facs="#f0170" n="83v"/>
später fand er aber Nebelflekke, welche nicht blos unserer<lb/>
Sterneninsel nahe zu stehn scheinen, sondern vielleicht so-<lb/>
gar mit ihr in Berührung stehn: hierüber aber läst sich<lb/>
schwerlich Gewissheit erlangen, alles bleibt Wahrscheinlichkeit.<lb/>
Unser Planetensystem liegt zwischen dem Adler und Sirius,<lb/>
<add place="left">aber <del rendition="#s"><gap reason="illegible" unit="words" quantity="1"/></del> nicht in d. Mitte: sondern </add>in einer Entfernung wie 5:3; wenn unsre Linse 800 Siriusweiten<lb/>
im Durchmesser hat: so haben wir von uns in der Richtung<lb/>
nach dem Adler 500; nach dem Sirius nur 300. <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118841920 http://d-nb.info/gnd/118841920">Herschel</persName><lb/>
beobachtete die Bifurkazion und mehrere auslaufende<lb/>
Trümmer der Milchstrasse, und schlos daraus, dass die Linse<lb/>
sich in einem Zustande der Verwüstung befinden müsse. –</p><lb/>
<p>Lange ehe <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118841920 http://d-nb.info/gnd/118841920">Herschel</persName> so glüklich war, die Milchstrasse in<lb/>
einzelne Sterne aufzulösen, wurde diese Idee von mehreren<lb/>
ausgesprochen. <persName resp="#BF" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118577077 http://d-nb.info/gnd/118577077">Manilius</persName> im Astronomicon hat eine<lb/>
Stelle darüber; auf dem spekulativen Wege kam <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118559796 http://d-nb.info/gnd/118559796">Kant</persName><lb/>
darauf, in seiner allgemeinen Naturgeschichte 1755, in<lb/>
<persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118568876 http://d-nb.info/gnd/118568876">Lambert</persName>’s kosmologischen Briefen ist sie 1766 ausgesprochen,<lb/>
<pb facs="#f0171" n="84r"/>
<persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118841920 http://d-nb.info/gnd/118841920">Herschel</persName> bestätigte sie durch seine Entdekkungen 1790.</p><lb/>
<p>Die Milchstrasse, Galaxias, Via lactea, bei den Arabern<lb/>
der Flus, von den Mönchen die Jakobstrasse genant, theilt<lb/>
sich bei β vom Schwan in 2 Arme, eben in jener Gegend, wo<lb/>
wir oben die grossen Revoluzionen am Himmel bemerkt haben;<lb/>
ein auslaufender Zipfel findet sich bei den Füssen der Zen-<lb/>
tauren; sie hat eine Breite von 2–17°, und erscheint am<lb/>
schönsten zwischen Orion und dem südlichen Schiffe, am<lb/>
schwächsten beim südlichen Kreuz in der Nähe der beiden<lb/>
grossen schwarzen Flekke. Eine grosse Zone von Nebel-<lb/>
flekken geht durch die Jungfrau, das Haupthaar der Bere-<lb/>
nike, durchschneidet die Milchstrasse nicht weit von der<lb/>
Kassiopeia, und geht herunter bis nach der Bildhauerwerk-<lb/>
statt. Diese Zone hat uns vielleicht manche Sterne ent-<lb/>
zogen, welche früher zur Milchstrasse gehörten.</p><lb/>
<p><hi rendition="#u">Bewegung der Sterne.</hi></p><lb/>
<p>Wir bemerken bei allen Fixsternen eine eigne Bewegung, welche<lb/>
<pb facs="#f0172" n="84v"/>
unabhängig ist von der Projekzion und von der Aberrazion des Lich-<lb/>
tes: unabhängig von der Nutazion der Erdaxe, und von der Prae-<lb/>
zession der Aequinokzien: ausserdem verändern die Sterne ihre Stelle<lb/>
untereinander, indem unser ganzes Sonnensystem sich gegen ω<lb/>
Herculis fortbewegt: dies wäre also Folge der Translazion: allein<lb/>
andere Bewegungen gehören den Fixsternen selbst zu, wie sich<lb/>
aus den Ortsbestimmungen der Sterne untereinander ergiebt.<lb/>
Ich untersuchte bei meinem Aufenthalte auf der südlichen Halb-<lb/>
kugel die seit <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-119174596 http://d-nb.info/gnd/119174596">Lacaille</persName> nicht beobachteten Sterne, und bestimte<lb/>
ihre Veränderungen; <persName resp="#CT" ref="http://viaf.org/viaf/197242413">Fallow</persName>, der seit einiger Zeit auf Kosten der<lb/>
englischen Regierung am Kap der guten Hofnung beobachtet,<lb/>
bestätigte meine Resultate volkommen. Aus denselben ergiebt<lb/>
sich, dass die Sterne erster Grösse auf der südlichen Halbkugel<lb/>
nur eine sehr kleine eigne Bewegung haben, welche kleiner als<lb/>
die des Arktur und Sirius ist: so ist auch Aldebaran auf<lb/>
unsrer Hemisphäre sehr schwach an Bewegung; und es scheint<lb/>
dies von den Massenverhältnissen der Sterne untereinander<lb/>
abzuhängen.</p><lb/>
<pb facs="#f0173" n="85r"/>
<p>Die absolute Entfernung der Fixsterne von uns und untereinander<lb/>
ist uns nicht bekant: allein wir kennen die unteren Gränzen der<lb/>
Entfernung, und können damit uns begnügen: da es hier, wie in<lb/>
der Statistik keine absolut-richtigen Zahlen giebt, aber dennoch<lb/>
die Berechnungen <subst><del rendition="#s">w</del><add place="superlinear">r</add></subst>ichtig sind, insofern sie annähernd den wahren<lb/>
Werth angeben. Wir müssen hier kurz der <hi rendition="#u">Parallaxe</hi> der Sterne<lb/>
gedenken. Wenn wir nämlich nach jedem beliebigen Fixsterne<lb/>
aus den entgegengesezten Punkten der Erdbahn Gesichtlinien<lb/>
ziehn, so geben diese nicht die mindeste Konvergenz. Hieraus<lb/>
läst sich berechnen, dass die nächsten Fixsterne wenigstens 4<lb/>
Billionen Meilen entfernt sein müssen. Um dies näher zu be-<lb/>
leuchten, mag folgende Dedukzion dienen: der optische Ort eines<lb/>
Gegenstandes C ist der Punkt einer hinter C liegende Fläche,<lb/>
der uns durch C verdekt wird; verändert nun das Auge seinen Stand-<lb/>
punkt, so ist es klar, dass auch C auf einen andern Punkt der hinter<lb/>
ihm liegenden Fläche fallen wird, und die Quantität, warum sich<lb/>
der optische Ort von C verändert, wird uns das Maas seines Ab-<lb/>
standes vom Auge geben: da nun bei den Fixsternen der opti-<lb/>
sche Ort sich durchaus nicht verändert, wir mögen sie nun von<lb/>
<pb facs="#f0174" n="85v"/>
<note place="left"><figure xml:id="tx00000174a"/><lb/>
</note> dem einen oder dem andern Endpunkte der Erdbahn <add place="superlinear">aus </add>betrachten, (also<lb/>
von den beiden Enden einer Basis von 40<choice><sic>,</sic><corr resp="#CT"/></choice> Millionen Meilen) so<lb/>
kann man mit Gewisheit berechnen, dass sie uns <hi rendition="#u">nicht näher</hi><lb/>
stehn können als 4 Billionen Meilen: daher ist <hi rendition="#u">Parallaxis</hi> (von <foreign xml:lang="ell">παραλλάδδω</foreign>,<lb/>
<foreign xml:lang="lat">alternare</foreign>, abwechseln) der Abstand 2er optischen Orte, und daher sagt<lb/>
man: die Parallaxe der Fixsterne ist Null, weil ihr optischer Ort<lb/>
sich nie verändert, wir mögen uns auf der Erdbahn befinden, wo<lb/>
wir wollen; – Ausser dieser Parallaxe der Erdbahn giebt es eine<lb/>
<hi rendition="#u">Horizontal-parallaxe</hi>, welche sich auf Sonne, Mond und die<lb/>
Planeten bezieht, und welche gleich ist: dem Winkel, unter welchem<lb/>
z. B. vom Monde aus der Durchmesser der <subst><del rendition="#s">Erdbal</del><add place="intralinear">Erdkugel</add></subst><lb/>
gesehn wird: da dieser sich recht gut messen läst, so ist bei<lb/>
Beobachtung von Monddistanzen zur Bestimmung der Länge<lb/>
nöthig, dieselben geozentrisch zu machen, <subst><del rendition="#s">dass s</del><add place="intralinear">das heist,</add></subst> sie auf<lb/>
den Mittelpunkt der Erde zu reduziren.</p><lb/>
<p>An unsern grossen Repetizionskreisen können wir weniger als<lb/>
1 Sekunde in Bogen unterscheiden, und doch beträgt die<lb/>
Parallaxe der Erdbahn, oder die Konvergenz 2er Linien, welche aus<lb/>
entgegen gesezten Punkten der Erdbahn nach einem Fixsterne<lb/>
<pb facs="#f0175" n="86r"/>
<fw type="sig" place="top">22.</fw><lb/>
gezogen werden, noch nicht 1 Sek. daher kann man die untere Gränze<lb/>
der Fixsterne auf 200,000 Erdweiten bestimmen. Diese Unbe-<lb/>
weglichkeit der Fixsterne diente im Anfange als ein mächti-<lb/>
ger Grund gegen das Kopernikanische System, indem man<lb/>
von der ungeheuren Entfernung der Fixsterne keinen Begrif<lb/>
hatte: später entdekte man die Aberrazion des Lichtes, und<lb/>
hielt diese für die Parallaxe: <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-129767441 http://d-nb.info/gnd/129767441">Corbeau</persName> <metamark>(?)</metamark> schrieb sogar über<lb/>
diesen Gegenstand ein kleines Werk: Copernicus triumphans.<lb/>
Später veranlaste die Parallaxe einen langen Streit zwischen<lb/>
2 englischen Astronomen: <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-11763137X http://d-nb.info/gnd/11763137X">Brinkeley</persName> in Dublin beobachtete mit<lb/>
einem sehr guten Instrumente <del rendition="#s"><unclear reason="illegible" cert="low" resp="#CT">l</unclear></del> Lyrae und Deneb im Schwan:<lb/>
er wolte eine Parallaxe von 1½ Sek. gefunden haben: allein<lb/>
seine Arbeit wurde völlig vernichtet durch die Bemühungen<lb/>
von <hi rendition="#u"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116265671 http://d-nb.info/gnd/116265671">Pond</persName></hi> in Greenwich, wo ich mich einiger Pendelbeobachtungen<lb/>
wegen grade befand, als er seine Arbeit anfing. Er hatte ein<lb/>
sehr gutes Fernrohr von 12 <add place="superlinear"><metamark/>Fus </add>Brennweite, an einem von den übrigen<lb/>
Gebäuden abgesonderten Orte aufgerichtet, damit es so wenig<lb/>
Störungen als möglich erleiden mögte: dies war genau gegen den<lb/>
Zenith gestelt, und er beobachtete Sterne von der verschieden-<lb/>
<fw type="catch" place="bottom">ster</fw>
<pb facs="#f0176" n="86v"/>
sten Lichtstärke: sein Resultat war: dass die Parallaxe noch<lb/>
nicht 0,2 Sek. beträgt.</p><lb/>
<p>Auch der <hi rendition="#u">Durchmesser</hi> der Fixsterne ist uns nur der unteren<lb/>
Gränze nach bekant: das beste Mittel dazu bieten uns die<lb/>
Okkultazionen von Sternen durch den Mond: es entspricht<lb/>
nämlich <subst><del rendition="#ow"><unclear reason="illegible" cert="low" resp="#CT">k</unclear></del><add place="across">e</add></subst>iner Sekunde im Bogen eine halbe Zeitsekunde: hätte<lb/>
also der Stern mehr als eine Bogensekunde im Durchmesser, so<lb/>
würde die Okkultazion auch beinahe eine Zeitsekunde einnehmen:<lb/>
nach allen Beobachtungen aber <hi rendition="#u">verschwindet der Stern augen-<lb/>
bliklich</hi>: also kann er nicht eine Sekunde im Durchmesser<lb/>
haben. (<choice><sic>das</sic><corr resp="#CT">Das</corr></choice> Kleben des Sternes an der Mondfläche hängt hie-<lb/>
mit nicht zusammen: es beruht auf der Deviazion der<lb/>
Lichtstralen.) Zwar hat <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118841920 http://d-nb.info/gnd/118841920">Herschel</persName> die <hi rendition="#u">Veja</hi> als eine kleine<lb/>
Scheibe von ⅓ Sek. Durchmesser gesehn, und hienach wäre<lb/>
ihr wahrer <choice><abbr>Durchm.</abbr><expan resp="#CT">Durchmesser</expan></choice> 34 mal grösser als der der Sonne.</p><lb/>
<p>Zu den ersten, welche diese Untersuchungen eröfneten,<lb/>
gehören <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118639749 http://d-nb.info/gnd/118639749">Huygens</persName> und <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118720066 http://d-nb.info/gnd/118720066">Halley</persName>, seitdem sind die Beobachtun-<lb/>
gen der Fixsterne ein Gegenstand der winkelmessenden<lb/>
Astronomie geworden: die photometrischen Messungen haben<lb/>
<pb facs="#f0177" n="87r"/>
nur wenig dazu beitragen können, und sind erst später ausgebildet.</p><lb/>
<p>Schon <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118645714 http://d-nb.info/gnd/118645714"><hi rendition="#u">Aristarch</hi> von Samos</persName> wuste, dass die Erde um die Sonne<lb/>
geht, und dass die Fixsterne feststehn, wie die Sonne. <choice><abbr>S.</abbr><expan resp="#CT">Siehe</expan></choice> den<lb/>
Arenarius des <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118503863 http://d-nb.info/gnd/118503863">Archimedes</persName>, der keine blosse Spielerei ist sondern<lb/>
ein Versuch, wie man grosse Zalen anschaulich ausdrükken kön-<lb/>
ne: – <hi rendition="#u"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118801732 http://d-nb.info/gnd/118801732">Thales</persName></hi> sprach die Meinung aus, dass die Fixsterne<lb/>
Sonnen wären. – <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118710621 http://d-nb.info/gnd/118710621"><hi rendition="#u">Heraclides</hi> Ponticus</persName> hatte die richtige<lb/>
Meinung, dass die Fixsterne Welten wären, wie die unsrige,<lb/>
und aus Luft, Erde und Wasser bestehn, welches um so merk-<lb/>
würdiger ist, da man im Alterthume jenen <choice><sic>himlichen</sic><corr resp="#CT">himlischen</corr></choice> Kör-<lb/>
pern gewöhnlich nur die leichteste, die Feuersubstanz zuschrieb. –<lb/>
Bei den <hi rendition="#u">Pythagoräern</hi> finden wir sogar eine Stelle über das<lb/>
Rotiren der Sterne.</p><lb/>
<milestone rendition="#hr" unit="section"/><lb/>
<p>Wir kennen also, (um alles zusammenzufassen, was wir über<lb/>
<choice><sic>unser</sic><corr resp="#CT">unsre</corr></choice> Sterneninsel wissen,) die Existenz der Sterne und<lb/>
Nebelflekke: <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118841920 http://d-nb.info/gnd/118841920">Herschel</persName> hat hier entschiedenes Verdienst: sein<lb/>
<choice><orig>40 füssiges</orig><reg resp="#CT">40-füssiges</reg></choice> Fernrohr ist wegen der ungeheuren Lichtstärke<lb/>
von dem grösten Nuzen gewesen, allein es giebt die Umrisse<lb/>
nicht genau genug an: daher konte er auch die Trabanten<lb/>
<pb facs="#f0178" n="87v"/>
des Uranus durch dasselbe nicht finden. Wir kennen ferner<lb/>
die untere Gränze der Sternenzahl: von 1–7<choice><abbr><hi rendition="#sup">￼</hi></abbr><expan resp="#CT"><hi rendition="#sup">ter</hi></expan></choice> <choice><abbr>Gr.</abbr><expan resp="#CT">Grösse</expan></choice> giebt es an<lb/>
120,000. – auch von der Farbe derselben sind wir unterrichtet:<lb/>
die Gestalt der Sterne ist uns völlig unbekant, dagegen kennen<lb/>
wir die Gruppirung derselben, und die Bewegung dieser Stern-<lb/>
gruppen: wir kennen ferner das minimum ihrer Entfernung<lb/>
und ihrer Durchmesser: wir unterscheiden planetarische und<lb/>
kometenartige Weltkörper: ungewis ist die Projekzion und<lb/>
die Gränze unserer Linse; ungewis: ob alle Nebelflekke ent-<lb/>
fernter sind, als Sterne der 6–7<choice><abbr><hi rendition="#sup">￼</hi></abbr><expan resp="#CT"><hi rendition="#sup">ten</hi></expan></choice> <choice><abbr>Gr</abbr><expan resp="#CT">Grösse</expan></choice>: ungewis: die Dimension<lb/>
unserer Sternschicht selbst.</p><lb/>
</div></body></text></TEI>