<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><text><body><div type="session" n="61"><head type="leftMargin"><choice><orig>25 Apr. <space dim="horizontal"/><hi rendition="#b">61.</hi></orig><reg resp="#CT">61. Vorlesung, <ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/gliederung"><date when="1828-04-25">25. April 1828</date></ref></reg></choice></head><lb/>
<p>Schon das Wort <hi rendition="#u">Race</hi> muste bei diesen Untersuchungen auf eine Ver-<lb/>
mengung hinleiten, da es, von den Thieren hergenommen, den Begriff<lb/>
der Abstammung <subst><del rendition="#ow">ein</del><add place="across">inv</add></subst>olvirt, und man komt in Versuchung, auf For-<lb/>
schungen dieser Art das Wort des alten französischen Philosophen<lb/>
<persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118583573 http://d-nb.info/gnd/118583573">Montaigne</persName> anzuwenden: der Mensch irret leicht, weil er viel Neu-<lb/>
gierde, schlechte Augen, und einen beschränkten Gesichtskreis hat. —<lb/>
<pb facs="#f0773" n="385r"/>
Das Zusammentreffen mehrerer Karaktere kann allein <del rendition="#s">auf</del> zur zwek-<lb/>
mässigen Aufstellung von Gruppen führen, wie man sie jezt in der<lb/>
Zoologie und Botanik angenommen hat.</p><lb/>
<p>Es ist eine eigne Erscheinung, dass die Zeit der <hi rendition="#u">Pubertät</hi> in den verschie-<lb/>
denen Zonen selbst bei denselben Völkerstämmen verschieden ist: die Zeit<lb/>
der <hi rendition="#u">Gestazion</hi> aber überall genau dieselbe.</p><lb/>
<p>Schon die Alten kanten die Vermischung der Racen z. B. bei den <del rendition="#s"><subst><del rendition="#ow"><gap reason="illegible" unit="chars" quantity="6"/></del><add place="across">Lybyern</add></subst></del><lb/>
Libyern und Phoeniziern, Eingebornen und Freindlingen, voraus die<lb/>
Libophoenizier entstanden, ganz wie unsere Mestizen in Amerika. –</p><lb/>
<p>Alles, was wir über de Abstammung von <hi rendition="#u">einem</hi> Paare bei allen<lb/>
Völkern erfahren, bezieht sich auf Lokalmythen, und kann uns nicht<lb/>
als etwas allgemeines gelten.</p><lb/>
<p>Schon die alten Philosophen unterschieden den Urtypus von der<lb/>
Einwirkung des Klima: est durans origins vis. <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118620452 http://d-nb.info/gnd/118620452">Tacit.</persName> Agricola.<lb/>
Bei der Verachtung der Alten gegen alle Fremden oder Barbaren, ist<lb/>
es kein Wunder, dass sie uns in volkomner Unkentnis der fremden<lb/>
Sprachen gelassen haben.</p><lb/>
<p>Es gab ganze Familien mit 7 Fingern. <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118663208 http://d-nb.info/gnd/118663208">Bilfinger</persName> und <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118731998 http://d-nb.info/gnd/118731998">Maupertuis</persName>.</p><lb/>
<p>In Ungarn kömt noch jezt ein Hausschwein mit ungetheilten Hufen<lb/>
vor, von dem schon <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118650130 http://d-nb.info/gnd/118650130">Aristoteles</persName> <del rendition="#s">sp</del> sagt, dass es in Kleinasien sich finde. —</p><lb/>
<pb facs="#f0774" n="385v"/>
<p><note place="left" hand="#GP_pencil">Syringa <add place="superlinear">(chinensis) </add>Marli<lb/>
</note>Die <hi rendition="#u" hand="#GP_pencil">Siringa Varin</hi> <metamark>?</metamark> zwischen der <choice><abbr>S.</abbr><expan resp="#CT">Syringa</expan></choice> persica und vulgaris, entstand<lb/>
vor 20 Jahren in Rouen im Garten des <choice><abbr>H￼.</abbr><expan resp="#CT">Herrn</expan></choice> <persName resp="#BF" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-135852102 http://d-nb.info/gnd/135852102">Varin</persName>, von dem sie benant wurde.</p><lb/>
<p>Dass die Typen feststehn, sieht man daran, dass Neger, wenn sie<lb/>
nach dem Norden kommen, und Weisse, wenn sie nach Süden gehn, alle<lb/>
ihre Karaktere beibehalten. Die Erzählung von Portugiesen, welche<lb/>
in Angola schwarz geworden sein sollen, ist eine Fabel. Einige Phi-<lb/>
losophen haben die sonderbare Meinung, dass alle Neger mit einer be-<lb/>
ständigen Leberkrankheit behaftet wären, wodurch das schwarze<lb/>
Pigment auf dem Malpighischen Netze niedergeschlagen würde.<lb/>
Allein <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117302023 http://d-nb.info/gnd/117302023">Thénard</persName>’ und <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116254270 http://d-nb.info/gnd/116254270">Dupuytren</persName>’s Versuche haben gezeigt, dass in<lb/>
<note place="left"><foreign xml:lang="ell">ὁ ἴκτερος</foreign>, Gelbsucht.<lb/>
</note>den ikterischen Krankheiten keine Galle abgesezt wird.</p><lb/>
<p>Dass das Klima keinen vorherschenden Einflus habe, sieht man an den<lb/>
Pescherä’s des Feuerlandes von kaum 4 Fus Höhe, neben den kolossalen<lb/>
Patagoniern von 5 Fus 6–8 Zoll, den Karaiben am obern Orinoko, einem<lb/>
sehr schönen Menschenstamme nicht unähnlich. Die Hottentotten<lb/>
haben nach <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-100190014 http://d-nb.info/gnd/100190014">Lichtenstein</persName> nur 4 Fus Höhe, und leben neben den schlanken<lb/>
und schönen Kaffern. In Schottland sind die Lowlanders blauäugig<lb/>
und blond, die Highlanders schwarzäugig wie alle Kelten.</p><lb/>
<p>Da wir am meisten auf die Extreme aufmerksam sind, so würden<lb/>
wir ohne die Neger vielleicht gar nicht auf die Idee von den<lb/>
verschiedenen Menschenracen gekommen sein. Bei den Thieren sehn<lb/>
<pb facs="#f0775" n="386r"/>
wir, dass genau dieselbe Spezies ganz verschiedene Farben hat, dass also<lb/>
bei ihnen das Pigment der Haut nicht von <hi rendition="#u">der</hi> Wichtigkeit ist, wie bei<lb/>
uns. Die Hauptunterschiede der Racen hat man gesucht:</p><lb/>
<list>   <item>1, in dem Pigment der Haut.</item><lb/>
<item>2, in den Haaren.</item><lb/>
<item>3, in der Richtung der <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-119291827 http://d-nb.info/gnd/119291827">Kamper</persName>schen Gesichtslinie.</item><lb/>
<item>4, in den Sprachen.</item><lb/>
</list><lb/>
<p>Nach dem Pigmente der Haut hat man die Menschen getheilt in<lb/>
weisse, gelbe, rothe, schwarze. Bei den Griechen, wenn sie nach <del rendition="#s">Aegy</del><lb/>
Kanopus hinüberschiffend durch Aegypten nach Nubien kamen, muste<lb/>
die Idee entstehn, dass nach dem Aequator zu die Farbe der Haut<lb/>
immer dunkler werde. <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118501828 http://d-nb.info/gnd/118501828">Alexander</persName>s Expedizion trug noch zu dieser<lb/>
Meinung bei; <subst><del rendition="#ow"><gap reason="illegible" unit="chars" quantity="1"/></del><add place="across">do</add></subst>ch warfen <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118992791 http://d-nb.info/gnd/118992791">Aristobulos</persName> und <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-102401063 http://d-nb.info/gnd/102401063">Oneisikritos</persName> schon die Frage<lb/>
auf, warum die östlich wohnenden Inder nicht so dunkel wären, als<lb/>
die westlichen. Man hat jezt gefunden, dass in Indien einzelne Ka-<lb/>
sten schwärzer sind, als die andern, und zwar nicht blos die niederen,<lb/>
zur Arbeit verdamten: <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118501828 http://d-nb.info/gnd/118501828">Alexander</persName> fand schwarze Ichthyophagen im<lb/>
Süden von Iran am persischen Meerbusen. <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118595083 http://d-nb.info/gnd/118595083">Plinius</persName> sagt: dass die Men-<lb/>
schen von der Sonne gefärbt werden;<note resp="#BF" type="editorial">Vgl. <bibl>Plinius Secundus, Gaius: Historiae Mundi Libri XXXVII. Hrsg. von Jacques Dalechamps. Lyon 1587, Liber VI,19, S. 118.</bibl> Online verfügbar: <ref target="http://reader.digitale-sammlungen.de/de/fs1/object/display/bsb10140848_00170.html">MDZ München, abgerufen am 08.01.2015</ref>.</note> <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118517252 http://d-nb.info/gnd/118517252">Buffon</persName>: l’homme porte la<lb/>
livrée du climat.</p><lb/>
<p>Nach den Haaren hat man die Menschen getheilt <subst><del rendition="#ow">:</del><add place="across">1</add></subst><add place="intralinear">,</add> in <del rendition="#s"><gap reason="illegible" unit="chars" quantity="2"/></del> solche mit<lb/>
<pb facs="#f0776" n="386v"/>
schlichten Haaren. Dies sind die Amerikaner, wo die Haare beständig<lb/>
benezt zu sein scheinen, so glatt hängen sie herab. 2, mit lokkigen<lb/>
Haaren, dies ist die kaukasische Race. 3, mit krausen, wolligen<lb/>
Haaren, die Neger: allein in allen 3 Stämmen giebt es Ausnahmen.</p><lb/>
<p>Nach der <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-119291827 http://d-nb.info/gnd/119291827">Kamper</persName>schen Faziallinie glaubte man am besten die<lb/>
Menschenähnlichkeit der Affen, und die Affenähnlichkeit der Men-<lb/>
schen zurükweisen zu können. Wenn man von den obern Schneide-<lb/>
zähnen eine Linie nach der Stirn, eine andre nach dem Ohre zieht,<lb/>
so giebt die Grösse des Winkels das Maas für die höhere <choice><sic>odere</sic><corr resp="#CT">oder</corr></choice><lb/>
n<subst><del rendition="#ow">u</del><add place="across">i</add></subst>edere Stufe der Menschenklasse. Man hat kürzlich einige Köpfe<lb/>
von Neuseeländern erhalten, deren Gesichtswinkel nur 68–65°<lb/>
betrug: dies können aber Ausnahmen sein, von denen man nicht<lb/>
auf das ganze Volk schliessen darf.</p><lb/>
<p>Nach den Sprachen glaubten schon die Alten die Völker klassifi-<lb/>
ziren zu müssen. Aus dem <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118549855 http://d-nb.info/gnd/118549855">Herodot</persName> ist die Geschichte des <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-122053125 http://d-nb.info/gnd/122053125">Psamme-<lb/>
tich</persName> bekant, der das Experiment mit den neugebornen Kindern<lb/>
machte: dar Wort βέκος ist aber nicht phrygisch, sondern semitisch.<lb/>
Ich beziehe mich auf die Untersuchungen meines <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118554727 http://d-nb.info/gnd/118554727">Bruders</persName> über den<lb/>
Zusammenhang aller Sprachen auf der Erde in einem noch unge-<lb/>
drukten Werke.<note resp="#BF" type="editorial">Vgl. <bibl>Humboldt, Wilhelm von: Über die Kawi-Sprache auf der Insel Java: nebst einer Einleitung über die Verschiedenheit des menschlichen Sprachbaues und ihren Einfluß auf die geistige Entwickelung des Menschengeschlechts. 3 Bde. Berlin 1836–1839.</bibl> Online verfügbar: <ref target="http://babel.hathitrust.org/cgi/pt?id=hvd.32044086552593">Band 1, Harvard University, abgerufen am 08.01.2015</ref>, <ref target="http://babel.hathitrust.org/cgi/pt?id=hvd.32044098903545">Band 2, Harvard University, abgerufen am 08.01.2015</ref>, <ref target="http://babel.hathitrust.org/cgi/pt?id=hvd.32044098903867">Band 3, Harvard University, abgerufen am 08.01.2015</ref>.</note> – – – – – – – –</p><lb/>
<pb facs="#f0777" n="387r"/>
<p>Es kann uns hier genügen, mit <hi rendition="#u"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118677578 http://d-nb.info/gnd/118677578">Cuvier</persName></hi> 3 grosse Abtheilung anzu-<lb/>
nehmen. <subst><del rendition="#s"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116208503 http://d-nb.info/gnd/116208503">Blumenbach</persName></del><add place="superlinear"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118517252 http://d-nb.info/gnd/118517252">Buffon</persName></add></subst> machte 7, welche <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116208503 http://d-nb.info/gnd/116208503">Blumenbach</persName> nachher auf 5<lb/>
reduzirte. <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118677578 http://d-nb.info/gnd/118677578">Cuvier</persName> nimt eine <hi rendition="#u">weisse</hi>, <hi rendition="#u">gelbe</hi> und <hi rendition="#u">schwarze</hi> Race an.</p><lb/>
<p>1, bei der weissen Race ist die höchste Zivilisazion des Abendlan-<lb/>
des, die edelsten Werke der Denkkraft, die schönsten Gebilde der<lb/>
Kunst. In ihr haben sich 3 Religionen gebildet: die Mosaische,<lb/>
das Christenthum und der Islam. Sie hat die Typen ihrer Schön-<lb/>
heit in den Zirkassiern und Georgiern, früher in den Hellenen.<lb/>
Der Name: kaukasische Race ist nicht glüklich gewählt. Die<lb/>
jezigen Bewohner des Kaukasus ausser den Osseten, sind mit<lb/>
den Lappen und Finnen verwandt, wie die Alanen und Meder.<lb/>
Die grosse Menge der Völkerschaften im Kaukasus ist nicht etwas<lb/>
ausserordentliches: denn in jedem Gebirgslande, dass eine grosse Heer-<lb/>
strasse der Völker bildet, sind einzelne Stämme sizen geblieben.<lb/>
So giebt es in Mexiko, dem Kaukasus des neuen Kontinentes, 40<lb/>
verschiedene Sprachen. Wenn in der alten Welt der Völkerstrom von<lb/>
<choice><abbr>O.</abbr><expan resp="#CT">Osten</expan></choice> nach <choice><abbr>W.</abbr><expan resp="#CT">Westen</expan></choice> so nahm er in der neuen seinen Weg von <choice><abbr>N.</abbr><expan resp="#CT">Norden</expan></choice> nach <choice><abbr>S</abbr><expan resp="#CT">Süden</expan></choice>.<lb/>
Vom Gilastrom gingen die Azteken aus. Den Übergang über den<lb/>
Isthmus von Panama können wir nicht historisch nachweisen, wir<lb/>
können den Zug nur bis Nicaragua verfolgen.</p><lb/>
<pb facs="#f0778" n="387v"/>
<p>Den Namen Kaukasier kann man nur gelten lassen, wie in der Bota-<lb/>
nik den Namen Rosaceen um Citrusarten. Die Einwanderungen aus<lb/>
Asien gingen nicht durch den Kaukasus, sondern nördlich und südlich<lb/>
davon weg. Zu den Kaukasiern gehören alle Europäer, die Magiaren, (Un-<lb/>
garn) Lappen und Tschuden. Einzelne Gruppen lassen sich leichter<lb/>
herausheben.</p><lb/>
<p>In Europa findet sich die kleinste Masse von Völkern, kaum 5 <choice><abbr>od.</abbr><expan resp="#CT">oder</expan></choice> 6.<lb/>
<choice><sic>i</sic><corr resp="#CT">I</corr></choice>n den slavischen Sprachen hat man jezt Ähnlichkeit mit dem Sans-<lb/>
krit gefunden: das lettische stamt so unmittelbar daraus her, als<lb/>
das griechische: dennoch müssen wir Slaven und Kelten unterschei-<lb/>
den. Vom Westen anfangend, finden wir zuerst die Vasken (Iberer)<choice><sic/><corr resp="#CT">,</corr></choice><lb/>
Kelten, durch Vermischung von beiden Keltiberier) Germanen, Finnen,<lb/>
Tschuden (unter denen die Ungarn ein sehr schöner Menschenschlag<lb/>
sind.) in Italien ein altes Gemisch von Hellenen, Oskern, Tyrrhenern<lb/>
und Etruskern: endlich Slaven und Letten, die nach Preussen einwan-<lb/>
derten. <choice><abbr>S.</abbr><expan resp="#CT">Siehe</expan></choice> <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117472387 http://d-nb.info/gnd/117472387">Vogt</persName> Geschichte von Preussen. Tschuden und Finnen nent<lb/>
man auch wohl einen uralischen Stamm, weil man nach den alten<lb/>
Träumereien alles auf die Gebirge zurükführen wolte, auf denen<lb/>
(bei der aus den sinkenden Wasser abtroknenden Erde,) die ersten<lb/>
Menschen sich wieder vorfanden. Zu den Tschuden gehören die<lb/>
Hunnen, welche <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-124343481 http://d-nb.info/gnd/124343481">De Guignes</persName> noch fälschlich für die Hiognu hält,<lb/>
<pb facs="#f0779" n="388r"/>
<fw type="sig" place="top">97.</fw><lb/>
da doch leztere, die sich selbst Tis nennen, von türkischem Ur-<lb/>
sprung sind. Diese Hunnen geben uns durch ihre Verheerungen<lb/>
freilich keine gute Idee von den Tschuden. <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118679686 http://d-nb.info/gnd/118679686">Dionys. Periegetes</persName><lb/>
nennen sie zuerst: <foreign xml:lang="ell">Οὔνοι</foreign>. <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118891472 http://d-nb.info/gnd/118891472">Jornandes</persName> sagt von ihnen: oculi eorum,<lb/>
sicut puncti. Der Bischof v. Clermont, <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118797069 http://d-nb.info/gnd/118797069">Sidonius v. Apollonia</persName><lb/>
im 5<choice><abbr><hi rendition="#sup #u">￼</hi></abbr><expan resp="#CT"><hi rendition="#sup #u">ten</hi></expan></choice> Jahrh. erwähnt, dass sie nasenlos wären. Die Mütter<lb/>
verdrükken nämlich den Kindern die Nasen, damit das Helm-<lb/>
visier bequemer übergezogen werden könne. Die Hunnen sind<lb/>
nicht mit den Mongolen zu verwechseln, auch gränzen sie nicht<lb/>
einmal aneinander sondern die Türken liegen dazwischen. –<lb/>
Zu den Finnen gehören die Magiaren oder Ungarn, aber wahr-<lb/>
scheinlich mit Türken gemischt, welches allemal die Racen<lb/>
verschönert hat; in Indien findet man sehr schöne Gemälde<lb/>
des grossen Moguls. Ferner rechnen die systematisirenden<lb/>
Philosophen zu den Kaukasiern noch die Türken, Abyssinier,<lb/>
Inder, Araber und Perser, welches freilich eine sehr weite<lb/>
Gränze für diese Abtheilung stekt. —</p><lb/>
</div></body></text></TEI>