<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><text><body><div type="session" n="51">   <head type="leftMargin"><choice><orig>11 April. <space dim="horizontal"/><hi rendition="#b">51.</hi></orig><reg resp="#CT">51. Vorlesung, <ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/gliederung"><date when="1828-04-11">11. April 1828</date></ref></reg></choice></head><lb/>
<p>Der Mythos vom Phaeton erwekte bei den Alten die falschen<lb/>
Begriffe, als ob es nach den obern Luftschichten zu wärmer<lb/>
wäre: doch haben wir eine Stelle vom <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118613200 http://d-nb.info/gnd/118613200">Seneca</persName> über die rela-<lb/>
tive Kleinheit der Berge in Verhältnis zur ganzen Erde,<lb/>
worin er deutlich ausspricht, dass die obere Luft kälter sei.<lb/>
<hi rendition="#u"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118595237 http://d-nb.info/gnd/118595237">Plutarch</persName></hi> in der kleinen Schrift über die Ursachen der Kälte,<lb/>
und <hi rendition="#u"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118621793 http://d-nb.info/gnd/118621793">Theophrast</persName></hi> über die Winde: sahen sehr wohl die Wirkung<lb/>
des Luftkreises auf die Temperatur ein. <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118618806 http://d-nb.info/gnd/118618806">Strabo</persName> erkante den<lb/>
Einflus, den die Höhe des Bodens auf die Kultur hat: er<lb/>
<pb facs="#f0635" n="316r"/>
bemerkt, dass auf der Hochebene zwischen dem <choice><sic>Taunus</sic><corr resp="#CT">Taurus</corr></choice> und Ar-<lb/>
gäus in Kleinasien kein Oel wächst, obgleich es 4° nördlicher<lb/>
bei Sinope wieder gedeiht.</p><lb/>
<p>Das Licht geht durch Glas, aber nicht die stralende Wärme,<lb/>
oder doch, nach <persName resp="#SB">Laroche</persName>’s Versuchen erst bei sehr <choice><sic>höher</sic><corr resp="#CT">hoher</corr></choice> Temperatur.</p><lb/>
<p><persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118750372 http://d-nb.info/gnd/118750372">Rumford</persName> war der irrigen Meinung, dass die Wärme im Was-<lb/>
ser durch Bewegung seiner Theile <add place="superlinear"><metamark/>von unten </add>entstehe: dagegen sprechen<lb/>
<persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-11948496X http://d-nb.info/gnd/11948496X">Pictet</persName>’s und <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117669849 http://d-nb.info/gnd/117669849">Leslie</persName>’s Versuche: sie erwärmten Wasser, indem sie<lb/>
eine heisse Metalplatte <space dim="horizontal"/> darüber hielten: hier fand also<lb/>
eine Bewegung von oben nach unten statt.</p><lb/>
<p>Die <choice><abbr>Temp.</abbr><expan resp="#CT">Temperatur</expan></choice> der obern Schichten hängt von der der darunterlie-<lb/>
genden Erdoberfläche ab: daher wird man in einer Höhe von<lb/>
7000 Fus eine andere <choice><abbr>Temp.</abbr><expan resp="#CT">Temperatur</expan></choice> finden, je nachdem man sich über dem<lb/>
Meere, über einem <subst><del rendition="#ow"><unclear reason="illegible" cert="low" resp="#CT">K</unclear></del><add place="across">h</add></subst>ohen Gebirge, oder dem Innern von Afrika<lb/>
befindet.</p><lb/>
<p>Wenn das Meer plözlich um 4000 Fus sänke, so würden<lb/>
alle Länder an demselben kälter werden, weil sie nun zu Bergen<lb/>
oder Hochebnen geworden wären: doch würde sich dies mehr an<lb/>
<pb facs="#f0636" n="316v"/>
den Küsten als im Innern äussern.</p><lb/>
<p>Bei den Bergen müssen wir 2 Umstände beachten 1, sie<lb/>
sind die Ursach von Wärme, weil sie bei Tage mehr Wärme-<lb/>
stralen absorbiren: 2, auch von Kälte, indem sie bei Nacht<lb/>
mehr Wärme ausstralen: daher sind sie bei Tage wärmer, und bei<lb/>
Nacht kälter, und haben auf ihrer Spize oft hängende Wolken von<lb/>
niedergeschlagenen Wasserdünsten.</p><lb/>
<p>Die Wärmeabnahme von der Erdoberfläche nach oben ist nicht<lb/>
allein wichtig für die Astronomie, sondern auch für die<lb/>
Barometerformeln: selbst die besten und neusten sezen bei die-<lb/>
ser Abnahme eine arithmetische Progression voraus, die eigent-<lb/>
lich nicht statt findet: um diese Abnahme zu prüfen, hat man:</p><lb/>
<list>   <item><p>1, die Reisen auf hohe Berge, welche aber allein keine grosse<lb/>
Sicherheit geben würden.</p></item><lb/>
<item><p>2, die mittlere Temperatur von Orten, die am Gebirge liegen,<lb/>
welches bei uns meist nur elende Dörfer sind, unter den<lb/>
Tropen aber liegen Städte von 50–60000 Einwohnern auf 10000 Fus<lb/>
Höhe. Ich habe zuerst am westlichen Abhange der Anden die<lb/>
Temperatur aufsteigend von 500 zu 500 Toisen eruirt.</p></item><lb/>
<pb facs="#f0637" n="317r"/>
<item><p>3, die aërostatischen Reisen: die von <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-11618860X http://d-nb.info/gnd/11618860X">Biot</persName> und <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118716581 http://d-nb.info/gnd/118716581">Gay Lussac</persName> gaben<lb/>
ein Resultat, das mit dem meinigen übereinstimte, doch ist<lb/>
man auch hier nicht ganz sicher, weil zufällige Winde in diesen<lb/>
Höhen die Temperatur verändern können. Sehr gut wäre es,<lb/>
wenn man Stazionen in der Luft haben könte, und wirklich<lb/>
hat <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116048166 http://d-nb.info/gnd/116048166">Parry</persName> am Pole durch kleine Drachen die Temperatur erforscht:<lb/>
auch könte man kleine Luftbälle an Schnüren bis 3000 Fus<lb/>
in die Höhe gehn lassen, welche grade ein Maximum- und mi-<lb/>
nimum-Thermometer tragen könten.</p></item><lb/>
<item><p>4, durch die Wärme der Quellen auf hohen Bergen: doch ist<lb/>
hier nicht sicher, die <choice><abbr>Temp.</abbr><expan resp="#CT">Temperatur</expan></choice> zu hoch anzugeben, da die Quellen<lb/>
sehr tief heraufkommen können.</p></item><lb/>
<item><p>5, man hat auch die Temperatur der Höhlen auf Bergen<lb/>
vorgeschlagen: dies ist aber trüglich und gänzlich falsch,<lb/>
weil aus dem Innern eine kalte Luft herausströmt. <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118684310 http://d-nb.info/gnd/118684310">Fourier</persName><lb/>
zeigte überdies, dass die isothermen Schichten nach dem<lb/>
Innern der Erde zu nicht in Bezug auf das Niveau des Mee-<lb/>
res stehn, sondern auf den Bergen höher, in den Flächen<lb/>
tiefer liegen, nach ihrem Abstande von der Erdoberfläche; ich<lb/>
<pb facs="#f0638" n="317v"/>
habe in Mexiko Bergwerke untersucht, welche auf 12000 Fus<lb/>
Höhe lagen, und fand in ihnen eine eben so hohe Temperatur<lb/>
als in andern Bergwerken auf der Ebne.</p></item>   </list><lb/>
<p>Die Beobachtungen an den Abhängen der Berge sind sicherer,<lb/>
als man glauben solte. Trotz der lokalen Perturbazionen wird<lb/>
der ganze Abhang des Gebirges von dem ganzen Luftmeere ge-<lb/>
badet. Wenn man 700 Fus für 1° R. annimt: so fand ich 32<lb/>
Punkte am Abhange der Andes, deren mittlere Temperatur<lb/>
der der entsprechenden Ebnen bis auf 1° R. gleich ist; nur<lb/>
bei 6 Punkten war der Unterschied 1,5° R. Die Städte in<add place="right"> den</add><lb/>
<subst><del rendition="#s">Amerika</del><add place="superlinear">Andes</add></subst> welche auf 8000 Fus Höhe liegen, sind gewöhnlich<lb/>
der Bequemlichkeit wegen, auf kleinen Hochebnen von einigen<lb/>
Meilen Durchmesser gebaut, und haben deshalb eine etwas hö-<lb/>
here Temperatur als Städte, die in gleichen Höhen am Ab-<lb/>
hange des Gebirges liegen, weil die Ebnen mehr Wärme<lb/>
absorbiren: doch ist der Unterschied äusserst gering. Wenn<lb/>
die Ebnen sich zu weiten Thälern ausdehnen, so wird auch<lb/>
ihr Einflus <hi rendition="#u">als Ebne</hi> auf die <choice><abbr>Temp.</abbr><expan resp="#CT">Temperatur</expan></choice> grösser. – Die Wärme-ab-<lb/>
nahme an den Kordilleren ist nicht gleich; zwischen 3000 <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#CT">und</expan></choice><lb/>
<pb facs="#f0639" n="318r"/>
7000 Fus ist sie sehr gering: denn hier liegt grade die erste<lb/>
Wolkenschicht, welche vom Meere aufsteigt, am Gebirge, und<lb/>
bringt, da sie wie ein Aërostat sich hebt, eine wärmere Luft-<lb/>
schicht von unten mit.</p><lb/>
<p>Spricht man die Resultate in Zahlen aus: so mus man<lb/>
unter den Tropen 700 Fus steigen, damit das Thermometer<lb/>
um 1° R. falle; nach meinen Untersuchungen. <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118804790 http://d-nb.info/gnd/118804790">Saussure</persName>,<lb/>
<persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118787802 http://d-nb.info/gnd/118787802">Ramond</persName>, <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117668729 http://d-nb.info/gnd/117668729">Daubuisson</persName> bestimmen diese Höhe zwischen dem<lb/>
45 und 47° <choice><abbr>Nd</abbr><expan resp="#CT">Nord</expan></choice>breite im Sommer auf 5<subst><del rendition="#s">0</del><add place="superlinear">2</add></subst>0 Fus, im Winter auf<lb/>
700. <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118726536 http://d-nb.info/gnd/118726536">Laplace</persName> fand es sonderbar, dass die Wärmeabnahme<lb/>
unter den Tropen geringer sei, als bei uns: weil man bis<lb/>
dahin annahm, auch die Refrakzion sei unter den Tropen<lb/>
geringer. Nach meinen Beobachtungen und denen von <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118903217 http://d-nb.info/gnd/118903217">Mas-<lb/>
keline</persName> auf Jamaika <metamark>?</metamark> (die <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117123544 http://d-nb.info/gnd/117123544">Oltmans</persName> in Rechnung brachte)<lb/>
fand ich, dass die Refrakzion unter 10° ganz gleich sei unter<lb/>
der Tropen und in der gemässigten Zone, und <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118726536 http://d-nb.info/gnd/118726536">Laplace</persName> gab<lb/>
nun eine Formel, um aus der Strahlenbrechung die Wär-<lb/>
meabnahme zu berechnen. Hienach konte man bestim-<lb/>
<pb facs="#f0640" n="318v"/>
men, dass bei der Gradmessung von <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117679100 http://d-nb.info/gnd/117679100">Schwanenberg</persName>, die in einer<lb/>
Kälte von −24° <add place="superlinear"><metamark/>R</add> angestelt wurde, im Winter die Wärme-<lb/>
abnahme für einen Grad Réaumur nicht 700 sondern<lb/>
900 Fus betragen habe. Bei den Barometerformeln mus<lb/>
man zur Berechnung der Höhe die Temperatur der überein-<lb/>
anderliegenden Schichten haben, und hier komt die Hypo-<lb/>
these, dass sie in einer arithmetischen Reihe fortschrei-<lb/>
te, der Wahrheit noch am <del rendition="#s">nächten</del> nächsten, obgleich es<lb/>
sicherer wäre, durch sehr genaue astronomische Beobach-<lb/>
tungen und Berechnungen der Refrakzion die Temperatur<lb/>
zu bestimmen.</p><lb/>
<p>Unter den Tropen, wo von Jahreszeiten fast gar nicht<lb/>
die Rede ist, <del rendition="#s"><gap reason="illegible" unit="chars" quantity="3"/></del> scheint es am besten die Temperatur<lb/>
des ganzen Jahres mit der von einzelnen Monaten an<lb/>
andern Orten zu vergleichen; so ist es volkommen an-<lb/>
schaulich, wenn man sagt: am Orinoco ist die mittlere<lb/>
Temperatur gleich der des Monats August in Rom; in<lb/>
dem schönen Klima der Chinarinde, bei Loxa, Popayan <choice><orig>pp</orig><reg resp="#CT">pp.</reg></choice><lb/>
<pb facs="#f0641" n="319r"/>
<fw type="sig" place="top">80.</fw><lb/>
auf 6000 Fus über dem Meere ist die <choice><abbr>mittl.</abbr><expan resp="#CT">mittlere</expan></choice> <choice><abbr>Temp.</abbr><expan resp="#CT">Temperatur</expan></choice> gleich<lb/>
der des Monats August in Berlin, was uns zwar hier sehr<lb/>
heis scheinen würde, was aber dort, wo man an so viel hö-<lb/>
here Wärmegrade gewöhnt ist, eine angenehme Kühlung<lb/>
heissen kann<subst><del rendition="#ow">,</del><add place="across">:</add></subst> in Quito, was 8000 Fus hoch liegt, ist die <choice><abbr>mittl.</abbr><expan resp="#CT">mittlere</expan></choice><lb/>
<choice><abbr>Temp.</abbr><expan resp="#CT">Temperatur</expan></choice> gleich der des Anfang’s Mai in Berlin; auf den Pa-<lb/>
ramos (wovon die Etymologie nicht recht klar ist) oder Hoch-<lb/>
ebnen, wo die Bäume nicht mehr fortkommen, sondern nur<lb/>
niedriges myrthen-artiges Gestrüp von 3–4 Fus Höhe, wo<lb/>
die <choice><abbr>Temp.</abbr><expan resp="#CT">Temperatur</expan></choice> in der Nacht oft bis −2° R. herabsinkt, und<lb/>
die Mönche den Leuten erzählen, sie müsten sich geisseln,<lb/>
um nicht zu erfrieren; auf dieser Höhe von 11000 Fus<lb/>
über dem Meere ist die <choice><abbr>mittl.</abbr><expan resp="#CT">mittlere</expan></choice> <choice><abbr>Temp.</abbr><expan resp="#CT">Temperatur</expan></choice> gleich der von Ber-<lb/>
lin +7° <choice><orig>R</orig><reg resp="#CT">R.</reg></choice>, oder wie das Ende des April in Berlin. – In<lb/>
der Tropenzone ist auf 6000 Fus Höhe die <choice><abbr>mittl.</abbr><expan resp="#CT">mittlere</expan></choice> <choice><abbr>Temp.</abbr><expan resp="#CT">Temperatur</expan></choice><lb/>
von Kalabrien, unter 46° <choice><abbr>NBr.</abbr><expan resp="#CT">Nordbreite</expan></choice> die von Lapland.</p><lb/>
<p>Es entsteht nun die Frage, wie hoch mus man<lb/>
unter einer <del rendition="#s">beli</del> gegebenen Breite senkrecht aufsteigen,<lb/>
<pb facs="#f0642" n="319v"/>
um eine beliebige Temperatur zu finden. Hier mus zuerst<lb/>
die <choice><abbr>Temp.</abbr><expan resp="#CT">Temperatur</expan></choice> der untern Schneegränze bestimt werden, und diese<lb/>
ist nicht = 0°, wie <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117669849 http://d-nb.info/gnd/117669849">Leslie</persName> meinte, sondern unter dem Ae-<lb/>
quator +1,5° R. unter 48° <choice><abbr>NB.</abbr><expan resp="#CT">Nordbreite</expan></choice> −3; unter 69° <choice><abbr>NB</abbr><expan resp="#CT">Nordbreite</expan></choice> (nach<lb/>
den Beobachtungen von <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116817569 http://d-nb.info/gnd/116817569">L. v. Buch</persName>) −6° R.</p><lb/>
<p>Die Höhe der Berge ist schon früh mit den Breiten-<lb/>
graden verglichen worden, und ich müste hier zuerst<lb/>
den Kardinal <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118658115 http://d-nb.info/gnd/118658115">Bembo</persName> in seiner Ätnareise nennen; auch<lb/>
<persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117628905 http://d-nb.info/gnd/117628905">Tournefort</persName> bemerkte, als er den Ararat bestieg, dass die<lb/>
Vegetazion sich nach der Höhe über der Meeresfläche än-<lb/>
dere, dass am Fusse die Pflanzen Kleinasiens, auf der mitt-<lb/>
leren Höhe die von Frankreich, auf der Spize die lapp-<lb/>
ländische Flora sich zeigten; obgleich ihn hier die Ähn-<lb/>
licheit der Formen täuschte. In neuer Zeit hat man<lb/>
diese Vergleichung sehr genau nach den <choice><abbr>Temp.</abbr><expan resp="#CT">Temperaturen</expan></choice> durch-<lb/>
geführt, besonders an den ersten 3000 Fus der Alpen. –<lb/>
Im Winter entsprechen 300 Fus Höhe einem Breitengra-<lb/>
de oder 15 Meilen nach Norden. Wenn man daher die<lb/>
<pb facs="#f0643" n="320r"/>
Schneekoppe besteigt, so ist dies soviel, als ob man 17° oder<lb/>
250 Meilen nach Norden fortgerükt wäre, also von de<subst><del rendition="#ow">r</del><add place="across">m</add></subst><add place="right"> Fusse der</add><lb/>
Schneekoppe bis Lapland unter 68° <choice><abbr>NBr</abbr><expan resp="#CT">Nordbreite</expan></choice>. Nimt man die<lb/>
<choice><abbr>mittl.</abbr><expan resp="#CT">mittlere</expan></choice> <choice><abbr>Temp.</abbr><expan resp="#CT">Temperatur</expan></choice> von Schlesien auf +7° <choice><orig>R</orig><reg resp="#CT">R.</reg></choice> an, so ist ein Grad<lb/>
gleich 600 Fus: mithin wird die <choice><abbr>Temp.</abbr><expan resp="#CT">Temperatur</expan></choice> auf der Schneekop-<lb/>
pe um 8° geringer sein, also −1° R. und dies ist grade<lb/>
dieselbe Temperatur, welche <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116817569 http://d-nb.info/gnd/116817569">L. v. Buch</persName> zu Enondekies <metamark>?</metamark><lb/>
im nördlichen Skandinavien beobachtete. Im Sommer<lb/>
verändert sich das Verhältnis, und es gehn auf 300 Fus<lb/>
senkrechte Höhe nur 10 Meilen nach Norden. Durch diese<lb/>
Wahrnehmung wurde <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116442921 http://d-nb.info/gnd/116442921">Decandolle</persName> in seiner schönen Schrift<lb/>
über die Verbreitung der Pflanzen irre geleitet: denn die<lb/>
Kultur der Pflanzen steigt höher <choice><sic>hinauf<add place="superlinear"><metamark>2</metamark></add> an den Bergen<add place="superlinear"><metamark>1</metamark></add></sic><corr resp="#GP">an den Bergen hinauf</corr></choice><lb/>
als sie sich nach Norden in den Ebnen ausbreitet, weil<lb/>
auf den Bergen die Luft reiner, und die Intensität der<lb/>
<del rendition="#s">Luft</del> Wärme grösser ist. Die reinen Sonnenstralen können<add place="right"> dort</add><lb/>
mehr Hize im Parenchyma der Pflanzen erregen, als<lb/>
<pb facs="#f0644" n="320v"/>
in einer niedrigen mehr mit Dünsten gefülten Region. –<lb/>
In 2400 Fus Höhe wächst im südlichen Frankreich noch<lb/>
Wein, während er 4° nördlicher nicht mehr vorkomt: hier<lb/>
entsprächen also, nach der Kultur des Weines 300 Fus<lb/>
Höhe nur 7 Meilen nördlicher Fortrükkung.</p><lb/>
<p><hi rendition="#u">Von der Schneegränze.</hi></p><lb/>
<p>Die Schneegränze hat schon früh die Einbildungskraft<lb/>
der Menschen beschäftigt, indem sie ein sinnlicher Be-<lb/>
weis der kalten Zone über unsern Köpfen ist. Der<lb/>
Hagel war kein so schlagender Beweis, da man nicht<lb/>
wissen konte, wodurch die plözliche Kälte entstanden<lb/>
sein mochte. – Einen schönen Kontrast der Landschaft<lb/>
findet man an der Westseite der Andes, wo Palmen-<lb/>
und Pisang-blätter sich gegen die Schneemassen pro-<lb/>
jiciren. Auch erkante man früh an der Schneegränze<lb/>
die höheren und höchsten Berge, indem sie ein Ni-<lb/>
veau macht, das sehr wenig abweicht. Schon vorher, ehe<lb/>
<persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118778390 http://d-nb.info/gnd/118778390">La Condamine</persName> und <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117622974 http://d-nb.info/gnd/117622974">Bouguer</persName> den Chimboraço trigonome-<lb/>
<pb facs="#f0645" n="321r"/>
trisch gemessen, und seine Höhe bestimt hatten, wusten die<lb/>
Umwohner, dass er der höchste Berg sei, weil er seinen<lb/>
Gipfel am tiefsten in die Region des ewigen Schnees<lb/>
eintaucht: allein solch’ ein Schlus wäre nur unter den<lb/>
Tropen<add place="superlinear"><metamark/> richtig</add>, <subst><del rendition="#ow">s</del><add place="across">w</add></subst>o eine so grosse Einförmigkeit und Übereinstim-<lb/>
mung in allen Naturphänomenen sichtbar sind. Die<lb/>
Schneegränze ist hier so beständig, dass der Schnee an dem<lb/>
einen Berge nicht um 80 Toisen höher liegt, als an dem<lb/>
andern. Wenn man daher Zeichnungen, wo dies dargestelt<lb/>
ist, nach unsern Ländern bringt, so finden es die meisten<lb/>
Beschauer unnatürlich, und glauben, es sei ein Versehn<lb/>
gemacht worden. Schon in den Pyrenäen würde ein Schlus<lb/>
nach der Schneegränze nicht richtig sein: denn hier gehn<lb/>
tiefe Schluchten und Thäler hinab, und bringen den Schnee<lb/>
in tiefere Regionen, als wo er eigentlich anfangen sollte<subst><del rendition="#ow">–</del><add place="across">;</add></subst><lb/>
denn hier sind zu viel Lokalperturbazionen vorhanden. –</p><lb/>
<p>Die Alpen, der Paropamisus, der Kaukasus haben<lb/>
meist nur an ihre<subst><del rendition="#ow">m</del><add place="across">n</add></subst> Westa<del rendition="#s">̈</del>bhängen Schnee: daher konten<lb/>
<pb facs="#f0646" n="321v"/>
die Alten nichts über die Schneegränze wissen: auch findet<lb/>
sich keine einzige Stelle, welche deutlich darüber Auskunft<lb/>
gäbe. In dieser Hinsicht ist die Entdekkung von Amerika<lb/>
so sehr wichtig, wovon die gleichzeitigen Schriftsteller,<lb/>
besonders <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-12116117X http://d-nb.info/gnd/12116117X">Acosta</persName>, Zeugnis ablegen. Man sah hier zuerst in<lb/>
dem neuen Kontinent eine Bergkette, welche sich vom 52° Süd-<lb/>
breite bis zum 60° <choice><abbr>Ndbr</abbr><expan resp="#CT">Nordbreite</expan></choice>, dem Eliasberge in Kamtschatka,<lb/>
gegenüber, erstrekte, und überal dieselbe Schneegränze hatte;<lb/>
die man in den verschiedenen Breiten zu bestimmen bemüht<lb/>
war. Es ist ein Irthum, der durch den Pater <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-100378803 http://d-nb.info/gnd/100378803">Bartolomeo</persName> <metamark>?</metamark> in <lb/>
viele Geographien gekommen ist, dass der Descabe<subst><del rendition="#ow">z</del><add place="across">ç</add></subst>ado höher<lb/>
sei als der Chimboraço: man schlos dies an der Wahrneh-<lb/>
mung, dass der Descabeçado höher in die Schneegränze hinauf-<lb/>
reiche: bedachte aber nicht, dass er unter 35° <choice><abbr>Südbr.</abbr><expan resp="#CT">Südbreite</expan></choice> in Chili<lb/>
liegt, wo die Schneegränze weit tiefer hinabgeht: er ist nicht<lb/>
über 9000 Fus hoch.</p><lb/>
<p><hi rendition="#u">Von den Gletschern und Eisgrotten.</hi></p><lb/>
<p>Die Gletscher sind Schnee-eis in grossen Massen, welche sich<lb/>
<pb facs="#f0647" n="322r"/>
in die <add place="superlinear"><metamark/><choice><sic>Queer </sic><corr resp="#CT">Queer-</corr></choice></add>Thäler hinab geschoben haben. Wenn man sie genau un-<lb/>
tersucht: so findet man, dass es Schnee ist, in welchen Wasser ein-<lb/>
drang, und darin gefror. Ihr Anblik ist der eines bewegten<lb/>
Meeres, das plözlich erstarte: auf der Oberfläche finden sich<lb/>
Unebenheiten von der grösten Verschiedenheit. An ihrem obern<lb/>
Anfange hängen die Gletscher allerdings mit der untern Schnee-<lb/>
gränze zusammen, aber <subst><del rendition="#s">an</del><add place="superlinear">mit</add></subst> ihrer untern Seite erstrekken sie<lb/>
sich oft weit tiefer: in Chamounix findet sich d<subst><del rendition="#ow">er</del><add place="across">ie</add></subst> untere Grän-<lb/>
ze der Gletscher schon auf 3000 Fus Höhe. Man hat bemerkt,<lb/>
dass sie nicht an derselben Stelle bleiben, sondern, wenn auch<lb/>
nur langsam, vor und zurük gehn. Man glaubte früher, d<subst><del rendition="#ow">ie</del><add place="across">a</add></subst>s <add place="superlinear"><metamark/>Vorrükken </add>gesche-<lb/>
he, indem das Schnee-eis gefriere, und sich dabei ausdehne: al-<lb/>
lein <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118531093 http://d-nb.info/gnd/118531093">Escher</persName> zeigte, dass das Vorrükken grade im Sommer Statt<lb/>
finde, wo es nicht friert. <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118804790 http://d-nb.info/gnd/118804790">Saussure</persName> gab davon die richtige Er-<lb/>
klärung. Im Sommer, wo die Erde sich mehr erwärmt, schmilzt<lb/>
der untere Theil des Gletschers, der auf dem Bo<subst><del rendition="#s">g</del><add place="superlinear">d</add></subst>en aufliegt,<lb/>
und fliest ab: dadurch bilden sich grosse Bogen von Eis,<lb/>
die zusammenstürzen, und dadurch einen Theil des Gletschers<lb/>
vorschieben.</p><lb/>
<pb facs="#f0648" n="322v"/>
<p>Auf der Oberfläche der Gletscher bildet sich eine sonderbare<lb/>
Erscheinung: runde Löcher gehn wie kleine Brunnen tief in<lb/>
das Eis hinab. Diese rühren von einem eignen Spiele des Was-<lb/>
sers her, das grade wie im Bohrer wirkt. Denken wir uns, dass<lb/>
auf der Oberfläche des Eises sich eine kleine Lache befindet: so<lb/>
erreicht das Wasser bei +4° <choice><orig>R</orig><reg resp="#CT">R.</reg></choice> das maximum seiner Dichtigkeit,<lb/>
sinkt zu Boden und wird etwas von dem Eise wegschmelzen: da-<lb/>
bei erkaltet es aber wieder, vielleicht bis −2°, wird dann leichter,<lb/>
und steigt in die Höhe: erwärmt sich an der Luft und Sonne<lb/>
bis +4° und sinkt zu Boden; so bildet sich durch dieses<lb/>
Spiel ein konisches Loch von bedeutender Tiefe.</p><lb/>
<p>Die Eisgrotten hängen noch viel weniger mit der Schnee-<lb/>
gränze zusammen, als die Gletscher, am Ural findet<lb/>
man sie viel tiefer. Sie bilden Luftquellen, aus denen eine<lb/>
sehr kalte Luft strömt, die <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118804790 http://d-nb.info/gnd/118804790">Saussure</persName> im Sommer von +3°<lb/>
R. fand. Das Eis entsteht durch senkrechte Öfnungen, wo<lb/>
hinein die kalte Winterluft dringt, und nicht wieder zu-<lb/>
rük kann. Man findet <hi rendition="#u">Gletscher</hi> vom Himalaya bis Grön-<lb/>
land: aber in Peru und Chili habe ich sie nirgends entdekken<lb/>
<pb facs="#f0649" n="323r"/>
<fw type="sig" place="top">81.</fw><lb/>
können; es ist wahrscheinlich, dass die gleichmässige Tropen-<lb/>
temperatur ihr Entstehn hindert. Nur am westlichen Abhange<lb/>
des Chimboraço findet sich eine analoge Erscheinung, ein unter-<lb/>
irdisches Eis: wenn man in einer <choice><orig>Bimstein</orig><reg resp="#CT">Bimsstein</reg></choice>- oder Sand-lage 3–4<lb/>
Fus tief gräbt: so findet man eine grosse Masse gefrorner<lb/>
Hagelkörner, 80 Toisen unter der Schneegränze.</p><lb/>
<p>Die <hi rendition="#u">untere</hi> Schneegränze ist eine sehr verwikkelte Erschei-<lb/>
nung: sie ist keiner isothermen Linie von 0° R. parallel, son-<lb/>
dern weicht ganz davon ab; sie hängt auch nicht von der mitt-<lb/>
leren <choice><abbr>Temp.</abbr><expan resp="#CT">Temperatur</expan></choice> des Jahres ab: sondern von der Krümmung der <hi rendition="#u">iso-<lb/>
theren</hi> Linie, der Linie gleicher Sommerwärme; ist also durch<lb/>
die Jahreszeiten bedingt: die isotheren Linien entfernen sich<lb/>
noch mehr von den Parallelkreisen, als die isothermen; dies<lb/>
wird durch ein Beispiel sehr deutlich, wenn man bedenkt, dass<lb/>
Moskau und der Ausflus der Loire dieselbe Sommerwärme<lb/>
haben, obgleich sie 11 Breitengrade aus einanderliegen.</p><lb/>
</div></body></text></TEI>