<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><text><body><div type="session" n="28">   <head type="rightMargin"><choice><orig><hi rendition="#b #uu">28.</hi><space dim="horizontal"/> 9 <choice><abbr>Febr.</abbr><expan resp="#CT">Februar</expan></choice></orig><reg resp="#CT">28. Vorlesung, <ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/gliederung"><date when="1828-02-09">9. Februar 1828</date></ref></reg></choice></head><lb/>
<p>Die verschiedenen Tiefen, in denen man keine Veränderungen mehr be-<lb/>
merkt, sind genauer folgende:<lb/>
<list>   <item><metamark/><subst><del rendition="#s">bei</del><add place="superlinear">unter</add></subst> 2½ Fus keine Veränderung in 24 Stunden</item><lb/>
<item><choice><orig>—</orig><reg resp="#CT">〃</reg></choice> 20 <choice><orig>— — —</orig><reg resp="#CT">〃 〃 〃</reg></choice> in einem Jahre.</item><lb/>
</list>   daher kann man durch ein Bohrloch von 20 Fus Tiefe in einer Stunde<lb/>
die mittlere Temperatur des Ortes finden.</p><lb/>
<p>Die Caves de l’Observatoire sind 80 Fus tief.<note place="right">unter der Seine oder der<lb/>
Schwelle des Observatoire?<lb/>
</note></p><lb/>
<p>Herr <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118847767 http://d-nb.info/gnd/118847767">Arago</persName> und ich, wir haben in den Gärten des Observatoriums<lb/>
an einem sehr heissen Tage Versuche gemacht, indem wir mehrere<lb/>
Thermometer in die Erde einsenkten; es war am 20. Julius 1825, wo das<lb/>
<choice><abbr>Therm.</abbr><expan resp="#CT">Thermometer</expan></choice> im Schatten 26½° R. zeigte, und der Sand sich bis auf 42° er-<lb/>
hizte, (unter den Tropen habe ich den Sand bis auf 52° beobachtet.)</p><lb/>
<list>   <item><choice><sic>das</sic><corr resp="#CT">Das</corr></choice> <choice><abbr>Therm.</abbr><expan resp="#CT">Thermometer</expan></choice> zeigte in 1½ Fus Tiefe 22½° R.<lb/>
</item>   <item><choice><orig>— " —</orig><reg resp="#CT">〃 〃 〃 〃</reg></choice> 10 <choice><orig>— —</orig><reg resp="#CT">〃 〃</reg></choice> 11½° <choice><orig>—</orig><reg resp="#CT">〃</reg></choice></item><lb/>
<item><choice><orig>— " —</orig><reg resp="#CT">〃 〃 〃 〃</reg></choice> 20 <choice><orig>— —</orig><reg resp="#CT">〃 〃</reg></choice> 9½° <choice><orig>—</orig><reg resp="#CT">〃</reg></choice></item><lb/>
</list>   <p>Wenn die Rotazion uns Translazion der Erde zunähme, so<lb/>
würde der Punkt, wo man keinen Unterschied der Temperaturen<lb/>
<pb facs="#f0310" n="153v"/>
mehr wahrnimt, näher an der Oberfläche der Erde zu liegen kom-<lb/>
men: die Dauer der Veränderungen bestimt die Schnelligkeit<lb/>
dieser Ab- und Zunahme: je kürzer die Tage und Jahreszeiten<lb/>
werden, um desto weniger <del rendition="#s">Zeit</del> hat die Oberfläche der Erde<lb/>
Zeit, die Veränderungen welche in der angränzenden Luft vor-<lb/>
gehn, anzunehmen. Die Theorie giebt, dass die Zeiten der<lb/>
Temperaturveränderungen sich verhalten wie die Quadrate<lb/>
der Entfernungen: die täglichen Veränderungen verhalten sich<lb/>
zu den jährlichen wie 1:19 (welches ungefähr das Quadrat<lb/>
aus 365 ist) oder: ein Ort, wo man die jährlichen Oszilla-<lb/>
zionen nicht mehr bemerken soll, muss 19 mal tiefer liegen,<lb/>
als einer, wo man die täglichen nicht mehr wahrnimmt. –<lb/>
Die Empirie giebt uns zwei Mittel, dies zu erforschen und<lb/>
zu bestätigen:<lb/>
<list>   <item>1, die Beobachtungen in der Grubenluft und in den Gruben-<lb/>
quellen: allein diese sind gefährlich, in dem die Grubenluft<lb/>
immer komprimirt ist, und die Grubenquellen kein gutes<lb/>
Resultat geben, insofern sie meist aus den oberen Strekken<lb/>
<pb facs="#f0311" n="154r"/>
<fw place="top" type="sig">39.</fw><lb/>
herabfliessen, also die Temperatur der oberen Schichten, und nicht<lb/>
der unteren angeben. Hieran hat <choice><abbr>Hr.</abbr><expan resp="#CT">Herr</expan></choice> <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116817569 http://d-nb.info/gnd/116817569">v. Buch</persName> die scharfsinnige<lb/>
Bemerkung geknüpft, dass das Eindringen der Wärme in den<lb/>
Erdkörper durch das Eindringen der Flüssigkeit selbst ge-<lb/>
schieht, welche ihre obere Temperatur mitbringen, und dass<lb/>
diesem Grunde die wohlthätige Erscheinung zuzuschreiben sei,<lb/>
dass im Ganzen die innere Erdwärme gegen den Nordpol hin<lb/>
grösser ist, als bei uns, und vielleicht selbst unter dem Ae-<lb/>
quator.</item><lb/>
<item>2, die Beobachtungen der Quellen selbst, und dies ist das beste<lb/>
und sicherste Mittel. Je heisser eine Quelle ist, desto tiefer<lb/>
kömt sie herauf.</item><lb/>
</list></p>   <p>Schon den Alten war die Theorie der Vulkane<add place="superlinear"> bekant</add>,<metamark/> womit sie<lb/>
eine poetische <del rendition="#s">und</del> Idee von der Werkstatt des Hephaistos<lb/>
und dem Pyriphlegeton verbanden. <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118594893 http://d-nb.info/gnd/118594893">Plato</persName> hat eine Kentnis<lb/>
von der Zentralwärme. <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118524844 http://d-nb.info/gnd/118524844">Descartes</persName>, <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118571249 http://d-nb.info/gnd/118571249">Leibnitz</persName>, <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118720066 http://d-nb.info/gnd/118720066">Halley</persName> haben Unter-<lb/>
suchungen darüber angestelt: am meisten aber beschäftigte sich<lb/>
<pb facs="#f0312" n="154v"/>
<hi rendition="#u"><persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-11931035X http://d-nb.info/gnd/11931035X">Méran</persName></hi> damit, von dem 2 Mémoires in den Annalen der Aka-<lb/>
démie stehn: das erste vom Jahr 1720, das 2<choice><abbr><hi rendition="#sup #u">￼</hi></abbr><expan resp="#CT"><hi rendition="#sup #u">te</hi></expan></choice> von 1765.<note resp="#BF" type="editorial">Tatsächlich sind drei Mémoires erschienen (Jg. 1719, 1723, 1765). Vgl. <bibl>Mairan, Jean Jacques de: Memoire: Sur la Cause generale du Froid en Hiver, &amp; de la Chaleur en Eté. In: Histoire de l’Académie Royale des Sciences. Jg. 1719. Selbstverlag, Paris 1721. S. 104–135.</bibl> Online verfügbar: <ref target="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k54262447/f249">Gallica (BnF), abgerufen am 18.05.2016</ref>; <bibl>Mairan, Jean Jacques de: Eclaircissement: Sur le Memoire de la Cause generale du Froid en Hiver, &amp; de la Chaleur en Eté. Mem. 1719. page 104. In: Histoire de l’Académie Royale des Sciences. Jg. 1721. Selbstverlag, Paris 1723. S. 8–17.</bibl> Online verfügbar: <ref target="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5425624j/f123">Gallica (BnF), abgerufen am 18.05.2016</ref>; <bibl>Mairan, Jean Jacques de: Nouvelles Recherches: Sur la Cause générale du chaud en Été &amp; du Froid en Hiver, en tant qu’elle se lie à la Chaleur interne &amp; permanente de la Terre; En Supplément &amp; Correction au Mémoire qui fut donné sur ce Sujet dans le Volume de 1719, page 104. In: Histoire de l’Académie Royale des Sciences. Jg. 1765. Selbstverlag, Paris 1768. S. 143–266.</bibl> Online verfügbar: <ref target="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k3563c/f313">Gallica (BnF), abgerufen am 18.05.2016</ref></note> (man<lb/>
wird nicht leicht von einem Gelehrten 2 Mémoires finden, die so<lb/>
weit auseinander liegen.) Da aber zu seiner Zeit der analytische<lb/>
Kalkul noch sehr unvollkommen war, so hat er viele <choice><sic>falschen</sic><corr resp="#CT">falsche</corr></choice><lb/>
Resultate: so glaubte er berechnet zu haben, dass für Paris<lb/>
die Quantität Wärme, welche aus dem Zentrum strömt für<lb/>
ein Jahr 400 mal grösser sei, als die Sonnenwärme, die er:<lb/>
<foreign xml:lang="fra">été solaire</foreign> nante. <hi rendition="#u"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118568876 http://d-nb.info/gnd/118568876">Lambert</persName></hi> hat schöne Versuche hierüber<lb/>
angestelt; eben so <hi rendition="#u"><persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-100141498 http://d-nb.info/gnd/100141498">Jean Sanac</persName></hi> <metamark>(?)</metamark> in den Vogesen; <hi rendition="#u"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118804790 http://d-nb.info/gnd/118804790">Saussure</persName></hi><lb/>
mit viel grösserer Schärfe in Bex und dann auf seiner<lb/>
Reise; <hi rendition="#u"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117528552 http://d-nb.info/gnd/117528552">Fox</persName></hi> und <hi rendition="#u"><persName resp="#CT" ref="https://viaf.org/viaf/6414856">Bolt</persName></hi> <metamark>(?)</metamark> in den Bergwerken von Devonshire;<lb/>
hier bemerkte man, wie die Luft durch die Wärme der obern<lb/>
Athmosphäre alterirt wird, weil ein beständiger Luftwech-<lb/>
sel stat findet: da durch Wärme die Luft verdünt wird und<lb/>
in die Höhe steigt, so solte man glauben, dass die Kälte<lb/>
(wenn man so sagen darf) weniger leicht in die Tiefen ein-<lb/>
<pb facs="#f0313" n="155r"/>
dringt: allein hiebei scheint kein Unterschied zu sein. Das<lb/>
beste Mittel bleiben immer die Bohrlöcher, welche der verdienstvolle<lb/>
<choice><abbr>Hr.</abbr><expan resp="#CT">Herr</expan></choice> <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-11889448X http://d-nb.info/gnd/11889448X">v. Trebra</persName> schon vor langer Zeit in Sachsen angewendet hat: er<lb/>
fand in einer Tiefe von 90 Lachter +9° R.<del rendition="#s"> <metamark>?</metamark></del><lb/>
<hi rendition="#et">in 130 <choice><orig>—</orig><reg resp="#CT">〃</reg></choice> +12° <choice><orig>—</orig><reg resp="#CT">〃</reg></choice></hi></p><lb/>
<p><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117668729 http://d-nb.info/gnd/117668729">Dubuisson</persName> trieb ein Bohrloch bis auf 1000 Fus, und<choice><sic/><corr resp="#CT"> in</corr></choice> einigen Schach-<lb/>
ten von England kam man so tief, dass die Temperatur +20° R.<lb/>
betrug, während die mittlere <choice><abbr>Temp.</abbr><expan resp="#CT">Temperatur</expan></choice> von Freiberg nur +6° ist. In<lb/>
Peru auf einer Höhe von 11,000 Fus, deren mittlere <choice><abbr>Temp.</abbr><expan resp="#CT">Temperatur</expan></choice> +5 bis 6° war,<add place="right"> (ungefähr wie Berlin)</add><lb/>
fuhr ich an, und fand in dem Bergwerke die <choice><abbr>Temp.</abbr><expan resp="#CT">Temperatur</expan></choice> von +15°; in<lb/>
Mexiko auf 6000 Fus Höhe, <del rendition="#s">de</del> wo die mittlere <choice><abbr>Temp.</abbr><expan resp="#CT">Temperatur</expan></choice> +12–13° war,<lb/>
befuhr ich einen Schacht von 1450 Fus Tiefe, der zu den tiefsten bekan-<lb/>
ten gehört, und fand unten eine Quelle von +27° R.</p><lb/>
<p>In ganz neuer Zeit ungefähr vor 1–2 Jahren hat <choice><abbr>Hr.</abbr><expan resp="#CT">Herr</expan></choice> <hi rendition="#u"><persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-102458561 http://d-nb.info/gnd/102458561">Cordier</persName></hi> ein<lb/>
schäzbares Mémoire herausgegeben, worin er die relative Tiefe<lb/>
mit dem Zunehmen der Wärme vergleicht: allein die Bedingun-<lb/>
gen sind so mannigfaltig, und veränderlich, dass man man <choice><orig>bis-</orig><reg resp="#CT">bis</reg></choice><lb/>
jezt noch zu keinem Resultate hat kommen können; indes<lb/>
<pb facs="#f0314" n="155v"/>
läst sich vergleichungsweise sagen, dass die Kälte nach dem Innern<lb/>
der Erde zu weit schneller abnimt, als die Wärme, wenn man sich<lb/>
von der Oberfläche der Erde erhebt: man braucht oft nur 80 Fus tief<lb/>
zu steigen, und die Wärme wird um 1° zunehmen; in der Luft dagegen<lb/>
mus man sich 650 Fus erheben, wenn die Wärme um 1° abnehmen soll.<lb/>
in Paris hat man in einer Tiefe von 85 Fus eine Temperatur, die<lb/>
konstant auf +9°,4 R. stehn bleibt, während die mittlere <choice><abbr>Temp.</abbr><expan resp="#CT">Temperatur</expan></choice> des<lb/>
Ortes +8°,5 R. ist.</p><lb/>
<p>Die ersten Versuche über die Quellen machte <hi rendition="#u"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-15978512X http://d-nb.info/gnd/15978512X">Roebuck</persName></hi> 1775, ein engli-<lb/>
scher Physiker, dessen Arbeiten in den Philosophical transactions<lb/>
stehn.</p><lb/>
<p>Wir unterscheiden bei den Quellen 2erlei Arten.<lb/>
<list><item>1, solche die ihre Temperatur nicht verändern</item><lb/>
<item>2, <choice><orig>––––––––</orig><reg resp="#CT">〃</reg></choice> bei denen man kleine Oszillazionen der Monate bemerkt.</item></list><lb/>
In der Reise von <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116817569 http://d-nb.info/gnd/116817569">Buch</persName> und <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117560952 http://d-nb.info/gnd/117560952">Wahlenberg</persName> ist es zuerst bemerkt,<lb/>
dass im Norden eine grössere Erdwärme herscht als bei uns, und<lb/>
dass dies den Quellen zuzuschreiben sei. Wir sehn, dass es am Nord-<lb/>
kap und an der Hudsonsbay immer fliessende Quellen giebt.</p><lb/>
<p>In Schweden vom 56 bis 66° Nordbreite nimt die Wärme der Quellen<lb/>
um 3 bis 4° zu. <choice><abbr>Hrn.</abbr><expan resp="#CT">Herrn</expan></choice> <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-119059452 http://d-nb.info/gnd/119059452">Erman</persName>s Untersuchungen am Luisenbrunnen<lb/>
<pb facs="#f0315" n="156r"/>
haben gezeigt, dass bei uns die <choice><abbr>Temp.</abbr><expan resp="#CT">Temperatur</expan></choice> der Quellen noch etwas grösser<lb/>
ist als die mittlere <choice><abbr>Temp.</abbr><expan resp="#CT">Temperatur</expan></choice> des Orts: in Süddeutschland, unter 50°<lb/>
<choice><abbr>Nd.</abbr><expan resp="#CT">Nord</expan></choice>breite tritt der Punkt ein, wo die beiden <choice><abbr>Temp.</abbr><expan resp="#CT">Temperaturen</expan></choice> ganz gleich sind.<lb/>
Nach Italien zu werden die Quellen kälter als die <choice><abbr>mittl.</abbr><expan resp="#CT">mittlere</expan></choice> <choice><abbr>Temp.</abbr><expan resp="#CT">Temperatur</expan></choice> und<lb/>
besonders auffallend ist dies auf den kanarischen Inseln, wie wir<lb/>
aus dem treflichen Werke des <choice><abbr>Hrn.</abbr><expan resp="#CT">Herrn</expan></choice> <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116817569 http://d-nb.info/gnd/116817569">v. Buch</persName> wissen. Ein ähnliches Phä-<lb/>
nomen beobachtete ich unter den Tropen, in der grossen Höhle<lb/>
del Guacharo, welche von einer eignen species von unterirdischen<lb/>
Vögeln, einer Art von Caprimulgus bewohnt wird: hier hatten<lb/>
Wasser und Luft eine niedrige Temperatur als aussen vor der<lb/>
Höhle.</p><lb/>
<p>Im allgemeinen kann man feststellen, dass die Schichten, welche<lb/>
ungleich vom Zentrum der Erde entfernt sind, nicht immer eine<lb/>
verschiedene Temperatur haben; oder: die isothermen Schichten<lb/>
folgen allen Undulazionen der Erdoberfläche, und die Quellen<lb/>
nehmen nur <subst><del rendition="#s">die</del><add place="superlinear">ihre</add></subst> Temperatur nach der relativen Höhe der Schichten,<lb/>
nicht nach ihrer absoluten über dem Meere, an.</p><lb/>
<p><choice><abbr>Hr.</abbr><expan resp="#CT">Herr</expan></choice> <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116817569 http://d-nb.info/gnd/116817569">v. Buch</persName> nahm an, dass zum Theil der Grund davon in der<lb/>
Periode der Regenzeit liegen könne. In allen Gegenden, wo sie statt<lb/>
<pb facs="#f0316" n="156v"/>
findet, <add place="superlinear"><metamark/>nämlich unter den Tropen </add>fält sie in den Winter, und dauert nie über den Mai<lb/>
hinaus: die Wasser haben also eine niedrige Temperatur, indem<lb/>
sie in die Erde eindringen, und erkälten mithin unter den Tropen<lb/>
die von ihnen berührten Erdschichten: dagegen könte im Norden<lb/>
vielleicht die Schneedekke dazu beitragen, die Wärme festzuhalten,<lb/>
indem der Schnee einer der schlechtesten Wärmeleiter ist, den wir<lb/>
kennen. Indem wir annehmen, dass die isothermen Schichten<lb/>
nicht in derselben Entfernung vom Zentrum der Erde liegen, so<lb/>
müssen schon deshalb die nördlichen Länder <del rendition="#s">im</del> unter der Oberfläche<lb/>
wärmer sein als die Tropen.</p><lb/>
<p>Wir haben noch einiges von den Eismassen zu sagen, welche man<lb/>
nahe an der Oberfläche der Erde gefunden. <hi rendition="#u"><persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-11903705X http://d-nb.info/gnd/11903705X">Gmelin</persName></hi> hat alles aus<lb/>
den Archiven in Rusland gesammelt, aber die Facta <del rendition="#s">ist</del> sind nicht<lb/>
zuverlässig, genug: so ist einer Erzälung auch nicht zu trauen,<lb/>
nach welcher in der Nähe von Irkutzk von den Kosaken ein<lb/>
Brunnen gegraben wurde, bei dem sie in der Tiefe von 100 Fus<lb/>
auf Eismassen gestossen sein sollen, die sie verhinderten, in der<lb/>
Arbeit weiter fortzufahren.</p><lb/>
<p>Sicher ist das Factum, welches uns <choice><abbr>Capt.</abbr><expan resp="#CT">Captain</expan></choice> <hi rendition="#u"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118692844 http://d-nb.info/gnd/118692844">Franklin</persName></hi> mittheilt: auf<lb/>
<pb facs="#f0317" n="157r"/>
seiner Reise nach dem Coppermine- und Mackenzie-flusse traf<lb/>
er in der gar nicht bedeutenden Breite von 65½ Grad in einer Tiefe<lb/>
von 3 Fus auf grosse Eismassen. Wo diese Massen zu Tage anstehn,<lb/>
und nie wegschmelzen, kann es sogar eine Vegetazion auf ihnen<lb/>
geben, da ihre mittlere <hi rendition="#u">Sommer</hi>temperatur +5 bis 6° R. ist. <choice><abbr>Hr.</abbr><expan resp="#CT">Herr</expan></choice> v.<lb/>
<hi rendition="#u"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118520040 http://d-nb.info/gnd/118520040">Chamisso</persName></hi> hat uns eine schöne Beschreibung davon gegeben. <hi rendition="#u"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-119013266 http://d-nb.info/gnd/119013266">Seguier</persName></hi> <metamark>?</metamark><lb/>
fand auf den Eismassen Erde, worin Pflanzen sehr gut hätten<lb/>
fortkommen können.</p><lb/>
<p>Noch mus <subst><del rendition="#s">bemerkt</del><add place="superlinear">angeführt</add></subst> werden, dass <hi rendition="#u"><choice><abbr>Hr.</abbr><expan resp="#CT">Herr</expan></choice> <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116817569 http://d-nb.info/gnd/116817569">v. Buch</persName></hi> die scharfsinnige<lb/>
Bemerkung machte, dass Quellen, welche Kohlensäure enthalten,<lb/>
3 bis 4° R. wärmer sind, als andre: dies findet sich nicht nur in der<lb/>
Wetterau, zwischen Lahn und Main, sondern an vielen andern Orten:<lb/>
da man nun wahrgenommen, dass alle vulkanischen Explosionen<lb/>
mit der Entbindung von einer ungeheuren Menge von Kohlensäure<lb/>
verknüpft sind, so führte dies auf den Schlus, dass jene Quellen, welche<lb/>
Kohlensäure enthalten, wohl näher an den vulkanischen Heerden<lb/>
im Innern der Erde liegen könten: daher also ihre höhere Temperatur.</p><lb/>
<p>Eng verbunden mit den Erscheinungen der Erdwärme ist der<lb/>
<hi rendition="#u">Erdmagnetismus</hi>.</p><lb/>
<pb facs="#f0318" n="157v"/>
<p>Wir können uns hier nicht darauf einlassen, seine Natur genauer<lb/>
zu untersuchen, sondern wir wollen nur über die geographische<lb/>
Vertheilung dieser Kräfte etwas beibringen. Indessen müssen einige<lb/>
allgemeinen Notizen über die neusten höchst wichtigen Entdekkungen<lb/>
vorausgeschikt werden, obgleich die Hauptmomente in das Gebiet<lb/>
der Physik gehören.</p><lb/>
<p>Die älteste Beobachtung war die, dass der Magnetismus dem<lb/>
Eisen und den Eisenerzen <hi rendition="#u">allein</hi> angehöre; man glaubte aber, dass<lb/>
die höheren Schichten der Erde nicht so magnetisch wären, als<lb/>
die tieferen: dann kam auf die Entdekkung, dass das Eisen mit<lb/>
Kohle gemengt (als Stahl) den Magnetismus viel länger behalte,<lb/>
als sonst; man mengte das Eisen mit Schwefel und Phosphor,<lb/>
und brachte eine Mischung hervor, welche den Magnetismus sehr<lb/>
lange Zeit festhält. Bald fand man, dass Nikkel und Kobalt<lb/>
eben so gut zu Magnetnadeln dienen könne, als Eisen. Die <choice><abbr>Hrn.</abbr><expan resp="#CT">Herren</expan></choice><lb/>
<hi rendition="#u"><persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118745468 http://d-nb.info/gnd/118745468">Ritter</persName></hi> und <hi rendition="#u"><persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-11651230X http://d-nb.info/gnd/11651230X">Richter</persName></hi> wolten auch Mangan und Chrom hieher ziehn,<lb/>
aber die Sache ist noch ungewis.</p><lb/>
<p>Endlich machte <hi rendition="#u"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118847767 http://d-nb.info/gnd/118847767">Arago</persName></hi> die grosse Entdekkung, dass <hi rendition="#u">alle Körper<lb/>
transitorisch von magnetischen Kräften sollizitirt werden können</hi>:<lb/>
<pb facs="#f0319" n="158r"/>
<fw type="sig" place="top">40.</fw><lb/>
Die Veranlassung war folgende: wir befanden uns zusammen in<lb/>
Greenwich, um <hi rendition="#u" hand="#GP_pencil">Pendelbeobachtungen</hi> zu machen und <choice><abbr>Hr.</abbr><expan resp="#CT">Herr</expan></choice> <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118847767 http://d-nb.info/gnd/118847767">Arago</persName><lb/>
lies eine Nadel in einem hölzernen Kasten schwingen, welche<lb/>
früher in Paris geschwungen hatte: er bemerkte dass sie stark<lb/>
retardirte, und kam sogleich auf den Gedanken, dass der hölzerne<lb/>
Kasten attraktorisch darauf wirken müsse, welches sich vollkom-<lb/>
men bestätigte. Er verfolgte nun diese Entdekkung, und lies Kup-<lb/>
ferringe um den schwingenden Magnet machen, welche ihn alsobald<lb/>
zum Stillstand brachten: es war dasselbe, als ob er ihn im Wasser<lb/>
oder in einer andern hemmenden Flüssigkeit hätte schwingen<lb/>
lassen: wenn die Nadel ohne die Kupferringe 62 Oszillazionen<lb/>
machte: so konte sie mit denselben nach 20 <choice><abbr>Osz.</abbr><expan resp="#CT">Oszillazionen</expan></choice> zum Stillstand<lb/>
gebracht werden: ja die Nähe von <hi rendition="#u">irgend einem</hi> Körper äussert<lb/>
einen hemmenden Einflus auf die Nadel, welches man sich so<lb/>
erklären mus, dass die Nadel in einem jeden Körper transitorisch<lb/>
einen Pot erregt, der <del rendition="#s">dann</del> auf sie hemmend zurükwirkt, sobald<lb/>
sie in Bewegung ist, und sie in Bewegung sezt, wenn sie vorher<lb/>
ruhte. Hängt man eine Nadel an einem Faden auf, und bringt<lb/>
darunter eine Scheibe an, die man schnell dreht, so wird in der Scheibe<lb/>
ein Pol erregt: dieser wirkt auf die Nadel zurük, und nach einiger<lb/>
<pb facs="#f0320" n="158v"/>
Zeit sieht man, dass sie zu schwingen anfängt. Um zu zeigen, dass<lb/>
dies nicht etwa von der Erschütterung der Luft herkomme, kann<lb/>
man eine gläserne Tafel über der drehenden Scheibe befestigen, die<lb/>
Erscheinung bleibt dieselbe. Auf diese Weise hat man in Wasser, sogar<lb/>
in Eis Magnetismus erregt.</p><lb/>
<p><hi rendition="#u"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118670239 http://d-nb.info/gnd/118670239">Coulon</persName></hi> verfertigte schon vor 20 Jahren Nadeln von Holz und El-<lb/>
fenbein, und lies sie neben Magnetnadeln schwingen: allein er<lb/>
kam zu keinem Resultat, und <hi rendition="#u"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118847767 http://d-nb.info/gnd/118847767">Arago</persName></hi> gebührt mit vollem Rechte<lb/>
die Entdekkung des transitorischen <choice><abbr>Mgntsmus</abbr><expan>Magnetismus</expan></choice>.</p><lb/>
<p><hi rendition="#u"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116461357 http://d-nb.info/gnd/116461357">Hansteen</persName></hi> in Norwegen hat bemerkt, dass Magnetnadeln verschie-<lb/>
den schwingen, je nachdem er sie an den Nord- oder Südseite<lb/>
der Bäume aufstellte, ja die Richtung der Bäume soll einen Ein-<lb/>
flus auf die Nadel gehabt haben.</p><lb/>
<p>Vor allen mus aber <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118786784 http://d-nb.info/gnd/118786784">Oerstädt</persName>’s schöne Entdekkung <add place="superlinear"><metamark/>v. 1820</add> erwähnt wer-<lb/>
den, die: Wärme, Elektrizität und Magnetismus in Verbindung<lb/>
brachte: er stellte eine Magnetnadel vor die <persName resp="#BF" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-119292556 http://d-nb.info/gnd/119292556">Volta</persName>ische Säule, und<lb/>
fand, wenn er die Kette schlos, dass die Nadel affizirt wurde:<lb/>
dies war verschieden, je nachdem er sie über oder unter den galva-<lb/>
nischen Strom brachte.</p><lb/>
<p><persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118645048 http://d-nb.info/gnd/118645048">Ampère</persName> fand: <del rendition="#s">dass</del> wenn 2 elektrische Ströme gegen einander ge-<lb/>
<pb facs="#f0321" n="159r"/>
leitet werden, dass ein kupferner Draht ganz dieselbe Bewegung<lb/>
macht, wie die Magnetnadel. Man machte auf diese Weise<lb/>
Magnete, indem man Metalldrähte in einer Schraubenlinie um<lb/>
einen Kupferdraht wand, wobei nicht zu übersehn ist, dass<lb/>
wenn man rechts herum windet, der Nordpol oben ist, wenn<lb/>
links herum, unten. Durch <hi rendition="#u"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116250836 http://d-nb.info/gnd/116250836">Poggendorf</persName></hi>’s und <hi rendition="#u"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118795775 http://d-nb.info/gnd/118795775">Schweigger</persName></hi>’s Multi-<lb/>
plikator ist man dahin gekommen, die Erscheinungen bedeutend<lb/>
zu verstärken, und <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116106875 http://d-nb.info/gnd/116106875">Bec<subst><del rendition="#s">k</del><add place="superlinear">qu</add></subst><metamark/>érell</persName> sprach es aus, dass bei jeder<lb/>
chemischen Veränderung ein elektro-magnetischer Prozes statt-<lb/>
findet: er machte selbst viele Versuche darüber, und entdekte durch<lb/>
die Magnetnadel so kleine Quantitäten von Säuren, <del rendition="#s">das</del> als man<lb/>
durch Reagenzien nie würde haben auffinden können.</p><lb/>
<p><hi rendition="#u"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117654698 http://d-nb.info/gnd/117654698">Seebeck</persName></hi> machte die glänzende Entdekkung des Thermomagne-<lb/>
tismus: er fand dass man Elektrizität und Magnetismus durch<lb/>
Wärme erregen kann; und danach könte man nicht ohne Wahr-<lb/>
scheinlichkeit schliessen, dass in der verschiedenen Erwärmung<lb/>
der Erdoberfläche der Grund zur <hi rendition="#u">Erd</hi>elektrizität zu suchen sei.<lb/>
Das vulkanische Feuer selbst mag die Spannung der <choice><abbr>Erdelektr.</abbr><expan resp="#CT">Erdelektrizität</expan></choice><lb/>
modifiziren, und ihm kann es beigemessen werden, dass der magne-<lb/>
<pb facs="#f0322" n="159v"/>
tische Aequator, der ohnehin nicht mit dem Erdaequator zusam-<lb/>
menfält, sondern sich um ihn schlängelt, im Vorrükken begrif-<lb/>
fen ist.</p><lb/>
<p>Dass die Sonnenstralen in leuchtende <subst><del rendition="#ow">i</del><add place="across">u</add></subst>nd wärmeerzeugende zer-<lb/>
fallen, hatte<del rendition="#s">n</del> man schon früher ge<subst><del rendition="#s">funden</del><add place="superlinear">wust</add></subst>: allein <hi rendition="#u"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-101697406 http://d-nb.info/gnd/101697406">Morecchini</persName></hi> in<lb/>
Rom fand: dass das violette Licht auch chemische Stralen enthält,<lb/>
durch deren Einflus unmagnetisches Eisen magnetisch wird. Lady<lb/>
<hi rendition="#u"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117476560 http://d-nb.info/gnd/117476560">Sommerville</persName></hi> und <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117433144 http://d-nb.info/gnd/117433144">Wollaston</persName> wiederholten diese Versuche in England.<lb/>
Je nachdem das Licht polarisch oder unpolarisch ist erhält man<lb/>
den Nord- oder Südpol: doch scheint ein<del rendition="#s">e</del> besonders glüklicher<lb/>
Einflus der Sonnenstralen dazu zu gehören: denn diese Versuche<lb/>
sind nur selten geglükt.</p><lb/>
<p>Man glaubte früher, dass die<del rendition="#s">se</del> magnetischen Kräfte, welche<lb/>
in allen eben angeführten Erscheinungen thätig sind, sich sehr<lb/>
hoch über die Oberfläche der Erde erhöhen. Ich habe auf<lb/>
einer Höhe von 15000 Fus über dem Meere magnetische<lb/>
Versuche angestelt, aber durchaus keine Veränderung wahr-<lb/>
genommen. <hi rendition="#u"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118716581 http://d-nb.info/gnd/118716581">Gay Lussac</persName></hi>, der sich bis 21500 Fus erhoben hat,<lb/>
lies in dieser Höhe Magnetnadeln schwingen, die ich vorher mit<lb/>
<pb facs="#f0323" n="160r"/>
ihm in Paris sehr genau geprüft hatte, und fand ganz<lb/>
dieselbe Zahl von Schwingungen, wie unten: er schlos daraus,<lb/>
dass also auch die magnetische Spannung dieselbe sein müsse.<lb/>
Allein <choice><abbr>Hr.</abbr><expan resp="#CT">Herr</expan></choice> <hi rendition="#u"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116615168 http://d-nb.info/gnd/116615168">Kupfer</persName></hi> in Kasan hat gezeigt, dass die Wärme<lb/>
Einflus auf die Schwingungen habe, und sie <subst><del rendition="#s">beschleunige</del><add place="superlinear">verringere</add></subst>; unten<lb/>
in Paris hatten wir +27° R. <choice><abbr>Hr.</abbr><expan resp="#CT">Herr</expan></choice> <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118716581 http://d-nb.info/gnd/118716581">Gay Lussac</persName> hatte oben −9° R.<lb/>
wenn also wirklich die magnetische Spannung oben und unten<lb/>
dieselbe war, so hätte der Temperatur-unterschied allein,<lb/>
die Nadel <metamark/><subst><del rendition="#s">affiziren</del><add place="superlinear"><del rendition="#s"> retar </del>beschleunigen</add></subst> müssen: es läst sich also grade aus der<lb/>
gleich grossen Zahl der Schwingungen schliessen, dass die<lb/>
Intensität der magnetischen Kräfte in einer so grossen<lb/>
Höhe abgenommen habe.</p><lb/>
</div></body></text></TEI>