<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><text><body><div type="session" n="29">   <head type="rightMargin"><choice><orig><hi rendition="#b">29.</hi><space dim="horizontal"/> 13. <choice><abbr>Febr.</abbr><expan resp="#CT">Februar</expan></choice></orig><reg resp="#CT">29. Vorlesung, <ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/gliederung"><date when="1828-02-13">13. Februar 1828</date></ref></reg></choice></head><lb/>
<p>Meine Versuche wurden angestelt in der Höhe von 14000 Fus.<lb/>
in der Grotte von <hi rendition="#u">Antisana</hi>, und indem ich sie mit denen von<lb/>
Quito verglich, fand ich, dass die magnetische Spannung etwas<lb/>
schwächer geworden war, ungefähr wie 23 : 21; indessen können auch<lb/>
die umgebenden Trachyt-massen die Intensität der Spannung<lb/>
vermehrt haben. <hi rendition="#u"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-119059452 http://d-nb.info/gnd/119059452">Erman</persName></hi> machte eine Reihe von interessanten<lb/>
Versuchen in Bergwerken, und fand nach dem innern der Erde zu<lb/>
<pb facs="#f0324" n="160v"/>
durchaus kein Zunehmen der magnetischen Spannung: allein die<lb/>
umgebenden Gesteinmassen können hier manche Änderung her-<lb/>
vorgebracht haben. <hi rendition="#u"><persName resp="#SB">Trouton</persName></hi> in England glaubte lange, dass in<lb/>
der Finsternis die magnetische Kraft nicht so gros sei, als<lb/>
im Hellen: allein die Versuche, welche <hi rendition="#u"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-119408007 http://d-nb.info/gnd/119408007">Cassini</persName></hi> in den Caves<lb/>
de l’Observatoire anstelte, haben gezeigt, dass auch bei Lam-<lb/>
penschein die magnetische Spannung ganz dieselbe sei, als<lb/>
oben im Sonnenlicht: Woher die Elektrizität entstanden sei,<lb/>
ist hier nicht zu untersuchen: ich will nur die Meinungen<lb/>
darüber anführen: einige haben geglaubt, die Erstarrung<lb/>
der Erdrinde habe die elektrischen Kräfte hervorgebracht:<lb/>
so wie man annimt, dass die primitive Wärme dadurch er-<lb/>
zeugt worden sei; – andre glaubten nach den Versuchen von<lb/>
<persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-101697406 http://d-nb.info/gnd/101697406">Morecchini</persName> und der Miss <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117476560 http://d-nb.info/gnd/117476560">Sommerville</persName>, dass sie durch die<lb/>
Sonnenstralen erzeugt werde: dann würde sie sich aber nur<lb/>
an der Oberfläche der Erde finden; – <hi rendition="#u"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117654698 http://d-nb.info/gnd/117654698">Seebek</persName></hi> hat in seinem<lb/>
treflichen Mémoire über den Thermo-magnetismus ange-<lb/>
nommen, dass das vulkanische Feuer die Ursache davon sei,<lb/>
<pb facs="#f0325" n="161r"/>
so wie er in einem metallnen Ringe durch ungleiche Erwär-<lb/>
mung Magnetismus hervorbrachte: so erregt das unterir-<lb/>
dische Feuer den Erdmagnetismus, indem es die Schichten des<lb/>
Gesteins und der Metalle ungleich erwärmt: so w<metamark/><subst><del rendition="#s">ie</del><add place="superlinear">ürde</add></subst> sich auch<lb/>
das Wandern der magnetischen Linien erklären lassen, wenn<lb/>
das Feuer an einem Orte bald stärker bald schwächer ist;<lb/>
grade umgekehrt glaubte <hi rendition="#u"><persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118645048 http://d-nb.info/gnd/118645048">Ampère</persName></hi> in Frankreich, dass alle Wär-<lb/>
me eine Folge der Elektrizität sei.</p><lb/>
<p>Wir gehn nun zu den Erscheinungen selbst über, deren es<lb/>
dreierlei giebt.<lb/>
<list>   <item>1, die magnetische Abweichung.</item><lb/>
<item>2, <choice><orig>— — —</orig><reg resp="#CT">〃 〃</reg></choice> Neigung.</item><lb/>
<item>3, <choice><orig>— — —</orig><reg resp="#CT">〃</reg></choice> Intensität der magnetischen Kraft.</item><lb/>
</list></p>   <p>Für die magnetische Kraft überhaupt nahm man bald 4<lb/>
bald 2 Pole an, und hielt den Nord- und Süd-pol derselben für<lb/>
den Pol der grösten Kälte. <hi rendition="#u"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-119440660 http://d-nb.info/gnd/119440660">Brewster</persName></hi> hat dies ausgeführt in<lb/>
der Übersezung meiner Schrift über die isothermen Linien: <del rendition="#s">allein</del><lb/>
er stüzte sich auf die allerdings richtige Wahrnehmung, dass <subst><del rendition="#ow">d</del><add place="across">N</add></subst>ord-<lb/>
amerika nicht so warm ist als Europa, oder dass die isothermen<lb/>
<pb facs="#f0326" n="161v"/>
Linien dort südlicher fallen, als bei uns: wenn man also in den<lb/>
vereinigten Staaten einen Punkt sucht, dessen mittlere<lb/>
Temperatur der von Berlin gleich ist, so wird er in Amerika<lb/>
unter einem viel geringeren Breitengrade liegen; <del rendition="#s">er übersah</del><lb/>
<del rendition="#s">aber die Wahrnehmung</del> dies leitete <hi rendition="#u"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-119440660 http://d-nb.info/gnd/119440660">Brewster</persName></hi> daher ab, dass<lb/>
jene Gegenden in Amerika dem magnetischen Pole oder dem<lb/>
Kälte-pol, der sich in 60–70 Grad Nordbreite befindet (in Nord-<lb/>
Kanada, östlich vom Mackenzieflusse) näher liegen, als wir,<lb/>
dass ihre magnetische Breite geringer ist vom Pol an gerech-<lb/>
net, als die unsrige: er übersah aber das Faktum, dass<lb/>
alle westlichen Küsten wärmer sind, als die östlichen, und<lb/>
dass wir einen Theil unseres milden Klima’s in Europa<lb/>
zugleich de<subst><del rendition="#ow">n</del><add place="across">r</add></subst> vorgerükten Kultur verdanken; indem also<lb/>
bei den isothermen Linien von einer Vergleichung der <choice><abbr>östl.</abbr><expan resp="#CT">östlichen</expan></choice><lb/>
und westlichen Küsten des atlantischen Meeres die<lb/>
Rede war, würde dies schon nicht mehr auf die <subst><del rendition="#ow"><gap reason="illegible" unit="chars" quantity="1"/></del><add place="across">W</add></subst>estküste<lb/>
von Amerika passen. <hi rendition="#u"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-119440660 http://d-nb.info/gnd/119440660">Brewster</persName></hi> hat sogar viele Berech-<lb/>
nungen darüber angestelt, und gezeigt, dass indem die magne-<lb/>
<pb facs="#f0327" n="162r"/>
<fw type="sig" place="top">41.</fw><lb/>
tischen Pole sich fortbewegen, dies eine wo<subst><del rendition="#ow"><gap reason="illegible" unit="chars" quantity="2"/></del><add place="across">hl</add></subst>thätige Einrichtung<lb/>
für mehrere Orte<subst><del rendition="#ow">, </del><add place="across"> i</add></subst>st; indem sich, nach seiner Meinung, das<lb/>
maximum von Kälte von ihnen entfernt; allein es giebt 2<lb/>
Gründe dagegen: 1, fand <hi rendition="#u"><persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-11671350X http://d-nb.info/gnd/11671350X">Sevine</persName></hi> <metamark>(?)</metamark> dass die gröste Kälte nicht<lb/>
da herscht, wo <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-119440660 http://d-nb.info/gnd/119440660">Brewster</persName> sie annahm, sondern zwischen<lb/>
Neu-Sibirien und der Behringstrasse, welche viel zu eng ist, um<lb/>
die Eisschollen abströmen zu lassen, die sich nun nördlich von<lb/>
derselben <del rendition="#s">ansam<unclear reason="illegible" cert="low" resp="#CT">len</unclear></del> ansammeln, und 2, ist die westliche Küste<lb/>
von Amerika weit wärmer als die östliche.</p><lb/>
<p>Man hat gefragt, ob die magnetischen Pole nicht vielleicht<lb/>
die alten Erdpole gewesen wären? <hi rendition="#u"><persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116240210 http://d-nb.info/gnd/116240210">Klügel</persName></hi> hat dies mit vielem<lb/>
Scharfsinne in einem Mémoire auseinandergesezt, indem er die<lb/>
von <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-119174596 http://d-nb.info/gnd/119174596">Lacaille</persName> am Kap der guten Hofnung gemessene Abplattung<lb/>
damit in Einklang bringen wolte. <hi rendition="#u"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118726536 http://d-nb.info/gnd/118726536">Laplace</persName></hi> hat aber durch<lb/>
Rechnung das Gegentheil bewiesen, und die neueren Gradmes-<lb/>
sungen haben es bestätigt, dass das maximum der Abplat-<lb/>
tung wirklich in und um die Pole fält, wie sie jezt stehn.</p><lb/>
<p>Am auffallendsten zeigen dies die neusten Längengradmessun-<lb/>
<fw place="bottom" type="catch">gen</fw>
<pb facs="#f0328" n="162v"/>
gen von Bordeaux bis Fiume. Wenn man den ganzen gemessenen<lb/>
Bogen in 5 Theile theilt: so ist die Abplattung derselben sehr<lb/>
ungleich. Bei den höheren Gebirgen, in der Auvergne, im Viva-<lb/>
rais, südlich von Genf am Montblanc, ist die Abplattung<lb/>
geringer, grade als ob hier dichtere Theile der Oberfläche der<lb/>
Erde näher gewesen wären, und ihre Abrundung verhindert<lb/>
hätten: der Unterschied beträgt auf einen Grad 95 Toisen, welches<lb/>
um so bedeutender ist, da ein Längengrad im Ganzen nur<lb/>
40,000 Toisen ausmacht. Dagegen in den flacheren Strekken<lb/>
bei Bordeaux und in der Lombardei ist die Erde stärker<lb/>
konvex: auch für die Breitengrade ist die Längengradmes-<lb/>
sung nicht ohne Nuzen: die neue Formel von <hi rendition="#u"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-11770556X http://d-nb.info/gnd/11770556X">Puissant</persName></hi> <metamark>?</metamark><lb/>
zeigt, dass der Meridiangrad bedeutend dadurch verbes-<lb/>
sert ist; an diesen flachen Stellen beträgt die Abplattung<lb/>
<del rendition="#s">ein</del> <hi rendition="#sup">1</hi>/<hi rendition="#sub">250</hi>, während sie im Ganzen <hi rendition="#sup">1</hi>/<hi rendition="#sub">290</hi> ausmacht. Wenn die<lb/>
vortreflichen Operazionen, die der General von <hi rendition="#u"><persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118584693 http://d-nb.info/gnd/118584693">Müffling</persName></hi><lb/>
zum Theil nach eignen Beobachtungen im Preussischen<lb/>
machen läst, vollendet sein werden: so wird man sie mit der<lb/>
<pb facs="#f0329" n="163r"/>
am Seeberg gemessenen Basis verbinden können, und so eine<lb/>
Längengradmessung von Aachen bis Posen und Königsberg<lb/>
haben.</p><lb/>
<p>Die Zahl der magnetischen Pole wird bald zu 2 bald zu 4<lb/>
angenommen. <hi rendition="#u"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118531379 http://d-nb.info/gnd/118531379">Euler</persName></hi> nahm 2. <hi rendition="#u"><persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118720066 http://d-nb.info/gnd/118720066">Halley</persName></hi> 4, wovon 2 beweglich,<lb/>
und 2 unbeweglich; <hi rendition="#u"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116461357 http://d-nb.info/gnd/116461357">Hansteen</persName></hi> wieder 2; <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118579576 http://d-nb.info/gnd/118579576">T. <hi rendition="#u">Mayer</hi></persName> nahm<lb/>
einen Magnet im Innern der Erde an; ungefähr dasselbe<lb/>
ist in einem Mémoire gesagt, das ich zusammen mit <hi rendition="#u"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-11618860X http://d-nb.info/gnd/11618860X">Biot</persName></hi><lb/>
gleich nach meiner Zurükkunft von Amerika über die<lb/>
magnetischen Kräfte herausgegeben habe.<note resp="#BF" type="editorial">Vgl. <bibl>Humboldt, Alexander von; Biot, Jean-Baptiste: Sur les Variations du Magnétisme terrestre a différentes Latitudes. In: La Métherie, Jean-Claude de (Hg.): Journal de Physique, de Chimie, d’Histoire naturelle et des Arts. 59. Band (1804). Paris 1804, S. 429–450.</bibl> Online verfügbar: <ref target="http://www.biodiversitylibrary.org/item/29654#page/441/mode/1up">Biodiversity Heritage Library, abgerufen am 15.01.2016</ref>. Es erschien außerdem eine Übersetzung: <bibl>Humboldt, Alexander von; Biot, Jean-Baptiste: Ueber die Variationen des Magnetismus der Erde in verschiedenen Breiten. In: Gilbert, Ludwig Wilhelm (Hg.): [Gilbert’s] Annalen der Physik. 22. Band (1805). Leipzig 1805, S. 257–298.</bibl> Online verfügbar: <ref target="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k150309/f271">Gallica (BnF), abgerufen am 15.01.2016</ref>.</note> Der D<hi rendition="#sup #u">r</hi> <persName resp="#BF" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117657824 http://d-nb.info/gnd/117657824">Stein-<lb/>
häuser</persName> nimt einen Planeten Minerva im Innern der<lb/>
Erde an, der von andern Pluto genant wurde.</p><lb/>
<p><hi rendition="#u">Von der magnetischen Abweichung.</hi></p><lb/>
<p>Wenn man eine Magnetnadel frei aufhängt: so zeigt sie nicht<lb/>
nach dem wahren Nordpol hin, sondern bei uns <hi rendition="#u">südwestlich</hi><lb/>
von demselben. Den Winkel, welchen die Richtung der Nadel<lb/>
mit dem Meridian an jedem gegebenen Ort macht, nent<lb/>
man die Abweichung der Nadel. Die Griechen hatten zwar<lb/>
<pb facs="#f0330" n="163v"/>
eine Kentnis von der Anziehungskraft des Magnetes, aber<lb/>
nicht von der Richtung des magnetischen Eisens nach<lb/>
Norden. Gewöhnlich nimt man an, dass <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-124975445 http://d-nb.info/gnd/124975445">Fl. <hi rendition="#u">Gioia</hi></persName> aus<lb/>
Amalfi im 13<choice><abbr><hi rendition="#sup #u">￼</hi></abbr><expan resp="#CT"><hi rendition="#sup #u">ten</hi></expan></choice> <choice><abbr>Jahrh.</abbr><expan>Jahrhundert</expan></choice> die Magnetnadel für die Schif-<lb/>
fahrt soll erfunden haben, allein dies ist ganz falsch:<lb/>
schon 1181 wird ein Roman de la Rosa von einem Dichter<lb/>
<metamark><space dim="horizontal" unit="words" quantity="1"/></metamark> am Hofe Kaiser <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118535757 http://d-nb.info/gnd/118535757">Friedrich I</persName> erwähnt,<note resp="#CT" type="editorial">Tatsächlich ist das Gedicht „Bible“ von Guiot de Provins gemeint. Vgl. <bibl>Barbazan, Étienne (Hg.): La Bible Guiot de Provins. In: Fabliaux et Contes des Poètes françois des XI, XII, XIII, XIV et XVe Siècles: Tirés des meilleurs Auteurs. Bd. 2. Warée, Paris 1808. S. 307–393.</bibl> Online verfügbar: <ref target="http://babel.hathitrust.org/cgi/pt?id=nyp.33433075796551;view=1up;seq=331">New York Public Library, abgerufen am 26.02.2016</ref>.</note> worin<lb/>
öfters die Marinette (so genant von ihrem Nuzen für die<lb/>
Marine) vorkömt. Auch findet sich eine Nachricht aus<lb/>
dem 12<choice><abbr><hi rendition="#sup #u">￼</hi></abbr><expan resp="#CT"><hi rendition="#sup #u">ten</hi></expan></choice> <choice><abbr>Jahrhund.</abbr><expan>Jahrhundert</expan></choice> dass Norweger auf ihren Fahrten<lb/>
Raben mitnahmen, und diese fliegen liessen, wenn sie<lb/>
in der Nähe des Landes zu sein glaubten, weil sie diesen<lb/>
Vögeln, den Instinkt zutrauten, das Land zu finden, und<lb/>
dann mit den Schiffen ihrem Fluge folgten. NB. wenn sie<lb/>
keinen <hi rendition="#u">Leitstein</hi> bei sich hatten. Bei den Chinesen war<lb/>
der Kompas von uralten Zeiten her bekant. Der Pater<lb/>
<hi rendition="#u"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117677752 http://d-nb.info/gnd/117677752">Gaudi</persName></hi> berichtet, dass sie im 12<choice><abbr><hi rendition="#sup #u">￼</hi></abbr><expan resp="#CT"><hi rendition="#sup #u">ten</hi></expan></choice> <choice><abbr>Jahrh.</abbr><expan>Jahrhundert</expan></choice> schon die Abwei-<lb/>
chung der Magnetnadel <subst><del rendition="#s">ge</del><add place="intralinear">be</add></subst>merkt und gemessen haben<unclear reason="illegible" cert="high" resp="#CT">,</unclear><lb/>
<pb facs="#f0331" n="164r"/>
daher rühmt sich <hi rendition="#u"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118564994 http://d-nb.info/gnd/118564994">Kolumbus</persName></hi> mit Unrecht (obgleich er von den<lb/>
chinesischen Entdekkungen keine Kentnis haben konte) dass<lb/>
er die Abweichung auf seiner ersten Reise 1592 zuerst erkant<lb/>
habe: er bemerkte auch, dass zwischen den kanarischen und<lb/>
azorischen Inseln ein Punkt eintritt, wo die Magnetnadel<lb/>
den wahren Nord zeigt, hier ist also eine Linie ohne Ab-<lb/>
weichung. Wo dies aber nicht der Fall ist, da sezt man<lb/>
sich grossen Irthümern aus, wenn man, wie nur zu häufig<lb/>
noch geschieht, geodätische Operazionen mit der Nadel<lb/>
macht: zu einer grossen Genauigkeit kann man auf diese<lb/>
Weise nie gelangen: denn man <add place="superlinear"><metamark/>hat </add>bei der Magnetnadel stünd-<lb/>
liche Abweichungen von fast ¼ Grad bemerkt; (ich selbst<lb/>
beobachtete sie von 18 Minuten<add place="superlinear"><metamark/><choice><orig> Bogen</orig><reg resp="#CT">-Bogen</reg></choice></add> in 24 Stunden.) wenn man<lb/>
also eine geodätische Messung des Morgens anfängt, und<lb/>
des Abends vollendet, so kann man sehr bedeutende<lb/>
Fehler hinein bekommen.</p><lb/>
<p>Früher bestimte man die Abweichung auf eine sehr<lb/>
weitläufige Art, indem man eine Mittagslinie mas, und<lb/>
eine rechtwinklige Bussole darauf stelte, wo denn die<lb/>
<pb facs="#f0332" n="164v"/>
Unterschiede sehr mühsam aufzufinden waren. Die beste<lb/>
Methode hat <choice><abbr>Hr.</abbr><expan resp="#CT">Herr</expan></choice> <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-119151456 http://d-nb.info/gnd/119151456">v. <hi rendition="#u">Zach</hi></persName> angegeben. Wenn man nämlich auf einem<lb/>
Fernrohr mit eiserner oder kupferner Röhre einen starken<lb/>
Magnet befestigt, so wird das Fernrohr die Stelle der Magnet-<lb/>
nadel vertreten können, und wird sich, freihängend, von selbst<lb/>
in den magnetischen Meridian sezen. Hat man nun im Gesichts-<lb/>
felde ein Fadenkreuz aufgerichtet, und visirt damit nach irgend<lb/>
einem Punkte, so wird es von Minute zu Minute einen andern<lb/>
Punkt dekken, oder auf einen andern Gegenstand zeigen: ver-<lb/>
gleicht man dies mit dem Meridiane, den man sich durch<lb/>
<note place="left">undeutlich.<lb/>
</note>einen Stern verschaft hat, so erhält man die Abweichung.</p><lb/>
<p>Auf <hi rendition="#u"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118522027 http://d-nb.info/gnd/118522027">Cook</persName></hi>’s zweiter Reise fand man, dass das Eisen auf<lb/>
dem Schiffe der Bussole gefährlich sei, und grosse Ab-<lb/>
weichungen derselben hervorbringe: es kömt indes nur auf<lb/>
die Richtung der Kraft an, und wenn man das Eisen auf<lb/>
dem Schiffe so stellen könte, dass es in derselben Richtung<lb/>
wirkte, wie der magnetische Pol, so würde die Störung Null<lb/>
sein. Vor kurzem machte <hi rendition="#u"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117583065 http://d-nb.info/gnd/117583065">Barrow</persName></hi><add place="intralinear"> <metamark>?</metamark></add> die grosse Entdekkung,<lb/>
dass man durch eine kleine Stahlplatte den Irthum volkom-<lb/>
men korrigir<subst><del rendition="#ow">t</del><add place="across">e</add></subst>n könte, und gewann den grossen Preis, den die<lb/>
<pb facs="#f0333" n="165r"/>
Admiralität auf die Lösung dieser Frage gesezt hatte. Auf<lb/>
den Kriegsschiffen wirken nämlich die Kanonen, und alles darauf<lb/>
befindliche Eisen <del rendition="#s">nicht</del> aus der Ferne nicht so stark auf die<lb/>
Nadel, als eine kleine Eisenplatte in der Nähe des Kompasses.<lb/>
Man visirt mit 2 Kompassen vom Lande nach dem Schiffe und<lb/>
umgekehrt gegeneinander, und dreht das Schiff nach und nach,<lb/>
bis man den Abweichungswinkel gefunden: dann wird die Kor-<lb/>
rekzionsplatte neben dem Kompas in einer solchen Entfernung<lb/>
befestigt, dass sie grade die Wirkung der Kanonen <choice><orig>p</orig><reg resp="#CT">pp.</reg></choice> aufhebt.<lb/>
Captain <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116405503 http://d-nb.info/gnd/116405503">Basil <hi rendition="#u">Hall</hi></persName><choice><sic/><corr resp="#CT">,</corr></choice> <hi rendition="#u"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116048166 http://d-nb.info/gnd/116048166">Cary</persName></hi> und andere haben die Sache auf<lb/>
ihren Reisen versucht, und ganz anwendbar befunden: nur<lb/>
wenn man in irgend einen Indifferenzpunkt auf der Erde komt,<lb/>
so wird die Korrekzion der Platte Null sein.</p><lb/>
<p>Der spanische Seefahrer <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118987127 http://d-nb.info/gnd/118987127">P. <hi rendition="#u">Nuñez</hi></persName> fand 1538 zuerst einen<lb/>
solchen Indiffer<supplied reason="damage" resp="#CT">en</supplied>zpunkt, nicht weit vom Kap der guten<lb/>
Hofnung, an einem Cap, das man daher Capo de Agulias<lb/>
(Cap des aiguilles) nante. <hi rendition="#u"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-12116117X http://d-nb.info/gnd/12116117X">Costa</persName></hi> kam darauf, dass man<lb/>
durch dieses Mittel die Länge finden könne: allein bei<lb/>
der im Ganzen geringen Abweichung und dem Wechsel der<lb/>
Linien selbst ist es sehr ungewis.</p><lb/>
<pb facs="#f0334" n="165v"/>
<p><persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-128490888 http://d-nb.info/gnd/128490888"><hi rendition="#u">Alonzo de S</hi><hi rendition="#sup #uu">t</hi> <hi rendition="#u">Cruz</hi></persName> machte 1530 die ersten magnetischen Kar-<lb/>
ten, wie dies von <hi rendition="#u"><persName>Salassart</persName></hi> neuerlich bewiesen worden ist.<lb/>
Wie merklich die Nadel im Laufe der Zeit abweiche, soll <unclear reason="illegible" cert="high" resp="#CT">uns</unclear><lb/>
an dem Beispiel von London gezeigt werden.</p><lb/>
<p>In London war 1580 die <choice><abbr>magn.</abbr><expan resp="#CT">magnetische</expan></choice> <choice><abbr>Abw.</abbr><expan resp="#CT">Abweichung</expan></choice> 11° 15′ östlich<lb/>
<hi rendition="#et">1657 <choice><orig>—</orig><reg resp="#CT">〃</reg></choice> <choice><orig>0</orig><reg resp="#CT">0°</reg></choice> <choice><orig>—</orig><reg resp="#CT">〃</reg></choice><lb/>
1665 <choice><orig>—</orig><reg resp="#CT">〃</reg></choice> 1° 22′ westlich</hi><lb/>
<note place="left"><metamark>nicht früher?</metamark><lb/>
</note>nach Paris rükte die Linie ohne Abweichung später. Früher<lb/>
kante man nur eine solche <hi rendition="#u">magnetische Linie ohne Abwei-<lb/>
chung</hi>, welche zwischen den azorischen und kanarischen Inseln<lb/>
in den atlantischen Ozean fiel: dann fand man, dass sie<lb/>
sich in 2 Zweige theile, von denen der eine durch Konstanti-<lb/>
nopel ging. <hi rendition="#u"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116461357 http://d-nb.info/gnd/116461357">Hansteen</persName></hi> hat gezeigt, dass 1818 der Punkt der<lb/>
grösten Elongazion eingetreten war (welches man ohne Grund<lb/>
mit den Nordlichtern hat in Verbindung bringen wollen) und<lb/>
dass sich die Nadel jezt wieder dem Pol nähert.</p><lb/>
<p>In Ost-Asien herscht, troz der Reise des Astronomen<lb/>
<hi rendition="#u"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117108278 http://d-nb.info/gnd/117108278">Schubert</persName></hi> noch immer Unsicherheit über die Linie ohne<lb/>
Abweichung, und man mus jezt wenigstens 3 oder 4 an-<lb/>
nehmen:<lb/>
<pb facs="#f0335" n="166r"/>
<fw type="sig" place="top">42.</fw><lb/>
<list>   <item>1, die erste fält in den atlantischen Ozean. Sandwichinseln,<lb/>
Cap Augustin, streift an Brasilien hin, und geht bis 12°<lb/>
nördlicher Breite von Trinidad.</item><lb/>
<item>2, in der Südsee, an der Küste von Peru. Gallopagos.</item><lb/>
<item>3, 4, die 3<choice><abbr><hi rendition="#sup #uu">￼</hi></abbr><expan resp="#CT"><hi rendition="#sup #uu">te</hi></expan></choice> und 4<choice><abbr><hi rendition="#sup #uu">￼</hi></abbr><expan resp="#CT"><hi rendition="#sup #uu">te</hi></expan></choice> Linie sind vielleicht eine und dieselbe,<lb/>
die sich bei den molukkischen Inseln scheidet, der eine<lb/>
Zweig geht gegen China und Japan hin, der andre wun-<lb/>
derbar verschlungen von Bengalen nach Kasan, wie <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116461357 http://d-nb.info/gnd/116461357">Han-<lb/>
steen</persName> behauptet. Merkwürdiger Weise scheint im Innern<lb/>
von Afrika keine Linie ohne Abweichung zu sein; auch<lb/>
ist es auffallend, dass wenn die Linie auf dem Kontinent<lb/>
steht, die Bewegung (der Nadel<metamark>?</metamark>) nur sehr gering ist.<lb/>
Der magnetische Pol in Amerika selbst ist sehr ungewis.<lb/>
<persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116048166 http://d-nb.info/gnd/116048166">Parry</persName>, <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-172234328 http://d-nb.info/gnd/172234328">Lyon</persName> und <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-11671350X http://d-nb.info/gnd/11671350X">Sabine</persName> haben sich darum bemüht: er<lb/>
variirt vom 60–70° Nördl. Breite, und vom 80<choice><abbr><hi rendition="#sup">￼</hi></abbr><expan resp="#CT"><hi rendition="#sup">ten</hi></expan></choice>–100<choice><abbr><hi rendition="#sup">￼</hi></abbr><expan resp="#CT"><hi rendition="#sup">ten</hi></expan></choice> Grade<lb/>
der Länge.</item><lb/>
</list></p>   </div></body></text></TEI>