<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><text><body><div type="session" n="2">   <head type="leftMargin"><choice><orig>7 <choice><abbr>Nov.</abbr><expan resp="#CT">November</expan></choice><space dim="horizontal"/> <hi rendition="#b">2.</hi></orig><reg resp="#CT">2. Vorlesung, <ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/gliederung"><date when="1827-11-07">7. November 1827</date></ref></reg></choice></head><lb/>
<p><hi rendition="#u">Nachträglich zur ersten Vorlesung</hi>:</p><lb/>
<p>Im Weltenraume nehmen wir die Materie in 2erlei Gestalt wahr:<lb/>
<list>   <item>1, zu Weltkörpern geballt,</item><lb/>
<item>2, als Dunstmasse dazwischen verbreitet.</item>   </list><lb/>
Die Weltkörper liegen schichtenweis übereinander, und unser Planeten-<lb/>
system liegt in einer linsenförmigen Sternschicht.</p><lb/>
<p>Ein Theil der Nebelflekke läst sich durch starke Fernröhre <add place="superlinear"><metamark/>in Sterne </add>auflösen,<lb/>
ein andrer bleibt selbst vor dem <choice><orig>40 füssigen</orig><reg resp="#CT">40-füssigen</reg></choice> <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118841920 http://d-nb.info/gnd/118841920">Herschel</persName>schen Tele-<lb/>
skop unaufgelöst als Nebel: der grosse Nebelflek im Orion,<lb/>
welcher auch dem blossen Auge sichtbar ist, bleibt stets<lb/>
unauflösbar, und doch steht er uns höchst wahr-<lb/>
scheinlich näher, als mancher andre auflösbare.</p><lb/>
<pb facs="#f0015" n="6r"/>
<fw type="sig" place="top">2.</fw><lb/>
<p>Bei den Doppelsternen ist zu bemerken, dass diejenigen, welche<lb/>
sich um die andern bewegen, meist ein buntes gefärbtes,<lb/>
vielleicht verlöschendes Licht haben, und dass ihre Bewegung<lb/>
von Osten nach Westen ist, im Gegensaze unseres Systemes,<lb/>
wo alle Bewegung von Westen nach Osten fortrükt.</p><lb/>
<p>Unser System besteht aus einem Zentralkörper, um<lb/>
welchen sich 11 Hauptplaneten <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#CT">und</expan></choice> 18 Nebenplaneten bewegen,<lb/>
der Zentralkörper ist von so ungeheurer Grösse, dass unser<lb/>
Mond fast <choice><orig>2 mal</orig><reg resp="#CT">2-mal</reg></choice> darin seinen Umlauf um die Erde vollen-<lb/>
den könte.</p><lb/>
<p>Die 4 kleinen Planeten, Vesta, Ceres, Pallas und Juno<lb/>
heissen auch Asteroïden, und obgleich sie wegen der<lb/>
Unregelmässigkeit ihrer Bahnen, <choice><sic>zu den Kometen<add place="superlinear"><metamark>3</metamark></add> den<add place="superlinear"><metamark>1</metamark></add><lb/>
Übergang<add place="superlinear"><metamark>2</metamark></add></sic><corr resp="#GP">den Übergang<lb/>
zu den Kometen</corr></choice> zu bilden scheinen, so ist man doch jezt alge-<lb/>
mein überzeugt, dass Kometen <hi rendition="#u">nie</hi> in Planeten und<lb/>
umgekehrt sich verwandeln können.</p><lb/>
<pb facs="#f0016" n="6v"/>
<p>Der Komet des Hauptmanns <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116164603 http://d-nb.info/gnd/116164603">Biela</persName> (in Böhmen) könte<lb/>
uns allerdings gefährlich werden, da man berechnet hat,<lb/>
dass einer seiner Knoten wirklich in der Erdbahn liegt,<lb/>
indessen kann uns die grosse Leichtigkeit dieser Welt-<lb/>
körper von aller Besorgnis befreien: denn man hat nach-<lb/>
gewiesen, dass einer derselben durch das Trabantensystem<lb/>
des Jupiter gegangen ist, ohne dasselbe im mindesten<lb/>
in Unordnung zu bringen. Die Dichtigkeit der Ko-<lb/>
meten beträgt <hi rendition="#sup">1</hi>/<hi rendition="#sub">5000</hi> von der Dichtigkeit der Erde: sie<lb/>
sind also noch weit dünner, als die dünste Luft, welche<lb/>
wir unter der Luftpumpe hervorbringen können.</p><lb/>
<p>Bei der Dichtigkeit der äussern Planeten ist zu be-<lb/>
merken, dass der Uranus etwas dichter ist als der<lb/>
Saturn: nämlich wie Wasser zu Naphta.</p><lb/>
<p>Der dem Saturn am nächsten laufende Mond ist<lb/>
kleiner als Vesta, mithin der kleinste planetarische<lb/>
<pb facs="#f0017" n="7r"/>
Körper, den wir kennen.</p><lb/>
<p>Bei allen Messungen im Weltraume ist es weit interes-<lb/>
santer, die Grössen und Zahlen in ihrer relativen Ausdeh-<lb/>
nung zu kennen, als in ihrer absoluten: grade wie bei<lb/>
den Berghöhen. Die Schneekoppe ist ½ mal so hoch als<lb/>
der höchste Gipfel der Pyrenaeen: der Pik von Teneriffa<lb/>
½ von der Spize des Himalaya; der Brokken ⅙ des<lb/>
<placeName ref="http://www.geonames.org/3659238">Schimboraço</placeName>. So wird auch eine vergleichende Berechnung<lb/>
von der Grösse des Weltraumes, wie sie <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118841920 http://d-nb.info/gnd/118841920">Herschel</persName> anstelte,<lb/>
hier an ihrer Stelle sein. Man seze den Durchmesser<lb/>
unser Sonnensystems mit den äussersten Kometen-<lb/>
bahnen = 1 Linie; so wird die grössere Axe unsrer<lb/>
linsenförmigen Sternschicht = 260 Fus gleich sein;<lb/>
und von uns bis zum fernsten Nebelflek = 4⅓ geogr. Meile.<lb/>
Die Sehweite des bewafneten Auges ist also 4⅓ Meile, die<lb/>
<pb facs="#f0018" n="7v"/>
des unbewafneten im gleichen Verhältnis 3 Fus.</p><lb/>
<p>Man hat Infusorien beobachtet, deren Durchmesser <hi rendition="#sup">1</hi>/<hi rendition="#sub">1000</hi><lb/>
Linie beträgt: diese verhalten sich zu einem Wallfisch von<lb/>
60–70 Fus Länge, wie der Durchmesser unseres Sonnensystemes zu<lb/>
der Entfernung desselben von den weitesten Nebelflekken.</p><lb/>
<p>Bei allen diesen Berechnungen ist natürlich eine Ungewisheit<lb/>
vorhanden, welche aber dadurch verringert wird, dass man sie in<lb/>
ganz bestimte Gränzen einschliessen kann, so kann man mit<lb/>
Bestimtheit behaupten, das der Sirius 10,000 mal weiter als<lb/>
Uranus steht, weil seine Parallaxe noch nicht eine Sekunde be-<lb/>
trägt. Bei der Entfernung des Mondes von 51,000 Meilen ist<lb/>
man nur um 14–15 Meilen ungewis, welches so viel heist, als ob<lb/>
man bei der Höhe des Brokkens von 3200′ um <choice><orig>1–2</orig><reg resp="#CT">1–2′</reg></choice> ungewis wäre.</p><lb/>
<p>Über die geologische Beschaffenheit der Weltkörper hat man<lb/>
geglaubt, durch die Aerolithen Aufschlus zu erhalten, welche aus<lb/>
sehr entfernten Gegenden zu kommen scheinen: ohne sonderlichen<lb/>
Erfolg.</p><lb/>
<p>Wenn wir nun zu den tellurischen Verhältnissen übergehn, so<lb/>
<pb facs="#f0019" n="8r"/>
müssen wir zuerst 2 flüssige Hüllen um den Erdkörper bemerken,<lb/>
die des Meeres und der Luft, wodurch man schon auf die Kugel-<lb/>
gestalt der Erde geführt werden könte. Schon <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118650130 http://d-nb.info/gnd/118650130">Aristoteles</persName> (de coelo)<lb/>
stelt die Behauptung auf, dass die Erde rund sei, weil man bei<lb/>
den Mondfinsternissen den Erdschatten rund in die Mondscheibe<lb/>
eintreten sieht. Aus der Mondbahn selbst hat man auf die Ab-<lb/>
plattung der Erde an den Polen geschlossen. Nach <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-124760295 http://d-nb.info/gnd/124760295">Freycinet</persName>’s<lb/>
lezten sehr genauen Messungen ist es erwiesen, dass die Erde am<lb/>
Südpol <del rendition="#s">dieselb</del> nicht mehr abgeplattet ist als am Nordpol, wie<lb/>
man früher glaubte.</p><lb/>
<p>Die Attrakzion der Berge, nach der man in verschiedenen<lb/>
Gegenden die Schwere der Erde gemessen hat, gab verschiedene<lb/>
Resultate: in Schottland, 4,7 schwerer als Wasser; am Mont-<lb/>
cenis, 4,4. durch <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118668889 http://d-nb.info/gnd/118668889"><choice><orig>Kavendish</orig><reg resp="#CT">Kavendish’</reg></choice></persName> Erdwage 5,4. nehmen wir aus<lb/>
allen diesen Angaben das Mittel, so erhalten wir 4,5–5,0:<lb/>
wir müssen also annehmen, dass im Innern der Erde eine<lb/>
grössere Dichtigkeit herscht, als wir in den dichtesten Gebirgs-<lb/>
<pb facs="#f0020" n="8v"/>
arten antreffen, der Basalt hat nur 3,5 <choice><abbr>spez.</abbr><expan resp="#CT">spezifische</expan></choice> Schwere. Auch<lb/>
die Stabilität des Meeres, d. h. die Sicherheit, welche wir haben,<lb/>
dass es nicht seine Ufer übertritt, ist nur auf der nach innen<lb/>
zunehmenden Dichtigkeit der Schichten begründet.</p><lb/>
<p>Die magnetische Spannung der Erde äussert sich horizontal<lb/>
und vertikal, oft auch oscillirend, und wird durch die innere<lb/>
und äussere Erwärmung vermehrt. Die Versuche von<lb/>
<persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-101697406 http://d-nb.info/gnd/101697406">Morecchini</persName> in Rom und von Miss <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117476560 http://d-nb.info/gnd/117476560">Sommerville</persName> haben bewiesen,<lb/>
dass man unmagnetisches Eisen durch Sonnenstrahlen ma-<lb/>
gnetisiren kann: doch gelingen diese Versuche sehr selten.</p><lb/>
<p>Die relative Tiefe der Bergwerke ist zwar sehr verschieden,<lb/>
doch ist man bis jezt nur auf 900′ unter der Oberfläche<lb/>
des Meeres vorgedrungen.</p><lb/>
<p>Eine konstante Erscheinung ist es, dass die tiefer herauf-<lb/>
kommenden Quellen immer die wärmeren sind, wodurch<lb/>
es um so wahrscheinlicher gemacht wird, dass der Erdkör-<lb/>
per bei wenigen Meilen Tiefe sich im geschmolzenen Zu-<lb/>
<pb facs="#f0021" n="9r"/>
stande befindet, doch werden die Schichten durch den Druck<lb/>
gehalten.</p><lb/>
<p>Die vulkanischen Erscheinungen sind von 2erlei Art:<lb/>
<list>   <item>1, bleibende, welche als ein Zusammenhang zwischen dem<lb/>
innern geschmolzenen Kerne des Erdkörpers und der At-<lb/>
mosphäre zu betrachten sind.</item><lb/>
<item>2, temporäre: dahin gehören Erupzionen, Inselbildungen, wie<lb/>
Zabrina, Methana. Monte nuovo. Ischia. <choice><orig>pp</orig><reg resp="#CT">pp.</reg></choice> <choice><sic>den</sic><corr resp="#CT">Den</corr></choice> Ausbruch<lb/>
von C<hi rendition="#u">hor</hi>ydo in Mexiko 1759 beobachtete ich selbst sehr genau.</item><note place="right"><metamark>Xorullo ?</metamark><lb/>
</note><lb/>
</list></p> <p>Wenn wir mithin annehmen müssen, dass die Erdoberfläche<lb/>
früher eine weit grössere Wärme gehabt, so erklärt sich hieraus<lb/>
sehr leicht das Vorkommen der tropischen Produkte in<lb/>
den nördlichsten Gegenden; und wir können es ohne Beden-<lb/>
ken aussprechen, dass unsre Erde sich früher in einem chao-<lb/>
tischen Sonnenzustande befunden haben müsse: darauf ging<lb/>
jene Oxydazion vor sich, die wir noch jezt an der Kruste wahr-<lb/>
nehmen, nachdem aber diese einmal geschehn ist, so schüzt sie<lb/>
<pb facs="#f0022" n="9v"/>
den innern glühenden Kern vor Erkältung, <subst><del rendition="#s"><gap reason="illegible" unit="chars" quantity="2"/>dem</del><add place="superlinear">indem</add></subst> sie selbst<lb/>
vom Zentrum aus gleichmässig erwärmt wird. <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118684310 http://d-nb.info/gnd/118684310">Fourier</persName> hat be-<lb/>
rechnet, dass die Temperatur in 1000 Jahren kaum um ½ Grad<lb/>
Reaumur fallen wird.</p><lb/>
<p>Die bleibenden Vulkane bilden Gebirgketten eines körnigen<lb/>
Gesteins, <choice><sic>welcher</sic><corr resp="#CT">welches</corr></choice> früher fest gewesen ist: in ihrer Nähe<lb/>
erkennen wir einen Übergang zwischen alten und neuen<lb/>
Gebirgsarten.</p><lb/>
<p>Steigen wir von oben nach unten hinab, so finden wir<lb/>
<list>   <item>1, einen aufgeschwemten Boden mit Thierknochen, die einem<lb/>
riesenartigen Geschlechte angehören.</item><lb/>
<item>2, Kalkstein und Sandstein, ebenfals mit Thierknochen.</item><lb/>
<item>3, Thonschiefer, schwarzen Kalkstein, Grauwakke, <choice><orig>p</orig><reg resp="#CT">pp.</reg></choice> mit wenigen<lb/>
Spuren von Organisazion.</item><lb/>
<item>4, die 4 körnigen ältesten Gebirgsarten. Granit, G<unclear reason="illegible" cert="high" resp="#CT">n</unclear>eus,<lb/>
Glimmerschiefer, Syenit, mit diesen vermengt: Serpentin,<lb/>
<note place="left" hand="#GP_pencil"><unclear reason="illegible" cert="low" resp="#CT">D</unclear>olo<unclear reason="illegible" cert="low" resp="#CT">mi</unclear>t<lb/>
</note>Trachyt, Porphyr, Basalt, Dolerit.</item>   </list></p><lb/>
<p>Steigen wir von unten herauf: so finden wir am tiefsten<lb/>
<pb facs="#f0023" n="10r"/>
<fw type="sig" place="top">3.</fw><lb/>
im Thonschiefer die ersten Vegetabilien, höher hinauf auch Kon-<lb/>
chylien, nicht anders als ob die Natur auch hier von den<lb/>
unvolkommen zu volkomneren Geschöpfen fortgeschritten<lb/>
wäre. Im Ganzen aber nehmen wir 2 grosse Zerstörungen<lb/>
von Wäldern wahr. Die ersten Wälder bestanden aus Mono-<lb/>
kotyledonen und dem Material der Steinkohlen, die 2<choice><abbr><hi rendition="#sup #u">￼</hi></abbr><expan resp="#CT"><hi rendition="#u">ten</hi></expan></choice><lb/>
aus Dikotyledonen, wie wir sie in unsern Gegenden haben.<lb/>
Bei den Versteinerungen finden sich überall Palmen und tro-<lb/>
penartige Farrenkräuter: man hat berechnet, dass bei jener<lb/>
früheren Vegetazion fast gar keine Dikotyledonen vorge-<lb/>
kommen sind: während jezt die Palmen nur <hi rendition="#sup">1</hi>/<hi rendition="#sub">30</hi> der <choice><abbr>gzen</abbr><expan resp="#CT">ganzen</expan></choice><lb/>
Pflanzenwelt ausmachen.</p><lb/>
<milestone rendition="#hr" unit="section"/>   </div></body></text></TEI>