<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><text><body><div type="session" n="36">   <head type="rightMargin"><choice><orig><hi rendition="#b #uu">36.</hi><space dim="horizontal"/> 8 März</orig><reg resp="#CT">36. Vorlesung, <ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/gliederung"><date when="1828-03-08">8. März 1828</date></ref></reg></choice></head><lb/>
<p>Es bleibt uns nun noch übrig, einiges <subst><del rendition="#s">über</del><add place="superlinear">von</add></subst> d<subst><del rendition="#ow">ie</del><add place="across">er</add></subst> Aneinanderreihung der<lb/>
Vulkane zu sagen; ein Studium, welches erst in ganz neuster Zeit seine<lb/>
<pb facs="#f0422" n="209v"/>
Ausbildung erhalten. Das meiste und gediegenste darüber haben wir von<lb/>
<persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116817569 http://d-nb.info/gnd/116817569">L. v. <hi rendition="#u">Buch</hi></persName>, theils in seiner Beschreibung der kanarischen Inseln,<lb/>
theils in einem neuren Aufsaz in <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116250836 http://d-nb.info/gnd/116250836">Poggendorf</persName>’s Journal: über die Natur<lb/>
und den Zusammenhang der Vulkane.</p><lb/>
<p>Man theilt die Vulkane in <hi rendition="#u">Zentral-</hi>vulkane und in <hi rendition="#u">Reihen</hi>-vul-<lb/>
kane. Jene bilden den Mittelpunkt einer Menge um sie her fast<lb/>
gleichmässig nach allen Seiten wirkender Ausbrüche. – Diese liegen<lb/>
in einer Reihe hintereinander, oft nur wenig von einander entfernt,<lb/>
wie Essen auf einer grossen Spalte. In Hinsicht ihrer Lage sind<lb/>
die Reihenvulkane dann wieder von 2erlei Art. Entweder erheben<lb/>
sie sich als einzelne Kegel-inseln aus dem Grunde der See: dann<lb/>
läuft gewöhnlich ihnen zur Seite ein primitives Gebirge völlig in<lb/>
derselben Richtung, dessen Fus sie zu bezeichnen scheinen, oder<lb/>
diese Vulkane stehn auf dem höchsten Rükken dieser Gebirgs-<lb/>
reihe, und bilden die Gipfel selbst. In ihrer Zusammensezung <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#CT">und</expan></choice><lb/>
in ihren Produkten sind sie nicht von einander verschieden. Es<lb/>
sind fast immer Berge von Trachyt, und die festen Produkte<lb/>
daraus lassen sich auf Trachyt zurükführen.</p><lb/>
<p>Zu den Zentralvulkanen gehören: der <hi rendition="#u">Vesuv</hi>, mit den phlegraischen<lb/>
Feldern, und vieleicht dem Epomeo; – der <hi rendition="#u">Ätna</hi>, mit den liparischen<lb/>
Inseln, worunter Stromboli; – der <hi rendition="#u">Pic</hi> von Teneriffa mit den kanari-<lb/>
<pb facs="#f0423" n="210r"/>
<fw type="sig" place="top">53.</fw><lb/>
schen Inseln; – die azorischen Inseln; – die Cap-Verdischen Inseln; – die<lb/>
Gallāpăgos <choice><orig>ppp</orig><reg resp="#CT">pp.</reg></choice><choice><sic/><corr resp="#CT">.</corr></choice></p><lb/>
<p>Zu den Reihen-vulkanen: die <hi rendition="#u">Andes</hi>kette, (<choice><abbr>S.</abbr><expan resp="#CT">Siehe</expan></choice> meine geognostischen An-<lb/>
sichten von Südamerika) sehr merkwürdig ist es, dass wenn man hier<lb/>
vom Granit und Glimmerschiefer verlassen wird, das Vorkommen von<lb/>
Trachytkonglomeraten die Nähe eines Vulkans anzeigt; – die Reihe<lb/>
von Guatemala; – die Molukken; – die Philippinen; – die kurilischen<lb/>
Inseln.</p><lb/>
<p>Mit der Erscheinung der <subst><del rendition="#s">Erde schei</del><add place="intralinear">Vulkane scheint</add></subst> eine Hebung<lb/>
der Erde verbunden bei den Zykladen und in Mexiko: äusserst selten ist<lb/>
das Vorkommen von uranfänglichem Gestein in der Nähe eines Vulkans, doch<lb/>
giebt es Beispiele <del rendition="#s"><choice><orig>zB.</orig><reg resp="#CT">z. B.</reg></choice></del>; am Vesuv sieht man solche granitischen Fünd-<lb/>
linge im Fosso grande; aber sehr wenig; bei Tunguragua in Mexiko nahe<lb/>
von der grossen Hängebrükke aus Strikken, ist Gneis vom Vulkane ge-<lb/>
hoben worden.</p><lb/>
<p>Indem wir einige allgemeine Betrachtungen über die Geognosie hin-<lb/>
zufügen, können wir uns natürlich nicht in das einzelne einlassen, <del rendition="#s">in-</del><lb/>
<del rendition="#s">dem</del> da dies der Gegenstand der Geognosie selbst ist. – Erst in neueren Zei-<lb/>
ten hat man angefangen, auch die schaffende Kraft der Vulkane hervor-<lb/>
zuheben, da man früher nur auf ihre zerstörende gesehn hatte: es ist<lb/>
erwiesen, dass die Vulkane immer noch körnige Gebirgsarten bilden.<lb/>
Wir sehn diesen Prozes unter unsern Augen, und man hat in Folge<lb/>
<pb facs="#f0424" n="210v"/>
davon versucht, die Massen welche wir durch die Vulkane erhalten, künst-<lb/>
lich nachzuahmen: um diesen Zweig der Naturkunde haben sich beson-<lb/>
ders verdient gemacht die Engländer <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116828978 http://d-nb.info/gnd/116828978">Greenough</persName>, <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117565741 http://d-nb.info/gnd/117565741">Warburton</persName> &amp; <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-124329810 http://d-nb.info/gnd/124329810">Söwerby</persName> <metamark>(?)</metamark><choice><sic/><corr resp="#CT">.</corr></choice><lb/>
<persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116817569 http://d-nb.info/gnd/116817569">L. v. Buch</persName> hat im Flemser Thal im südlichen Tyrol eine Stelle ent-<lb/>
dekt, wo dichter Kalkstein in körnigen verwandelt ist durch eine<lb/>
Spalte des hervorgedrungenen Urgebirges; endlich haben die neusten<lb/>
Versuche von <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-11858281X http://d-nb.info/gnd/11858281X">Mitscherlich</persName> künstliche Fossilien hervorgebracht, indem er<lb/>
die Materialien derselben der Hize eines <choice><orig>Hohofens</orig><reg resp="#CT">Hochofens</reg></choice> aussezte: er fand<lb/>
auf diese Weise, dass man künstlich darstellen könne: Glimmer,<lb/>
Augit, Olivin und Titan. Andre Chemiker haben die Schlakken der<lb/>
<choice><orig>Hohöfen</orig><reg resp="#CT">Hochöfen</reg></choice> untersucht, und auch schon da mehrere <choice><sic>künstlichen</sic><corr resp="#CT">künstliche</corr></choice> Mi-<lb/>
neralien gefunden. – Diese Versuche sind nicht blos in chemischer<lb/>
Hinsicht von grosser Wichtigkeit, sondern auch für die Theorie be-<lb/>
deutend: denn es ist klar, dass die verwandelnde Masse jünger<lb/>
sein mus als die verwandelte: wenn wir also, wie im Flemser Thale<lb/>
dichten Kalkstein in körnigen umgeändert sehn, und daneben eine<lb/>
Spalte mit Urgebirge, so mus dieses später aus der Spalte her-<lb/>
vorgedrungen, also in seiner Bildung auf den Kalkstein ge-<lb/>
folgt sein.</p><lb/>
<p>Ich lasse nun noch einige Bemerkungen über die äussere<lb/>
Erdrinde im allgemeinen folgen, worüber ich ausführlich mich<lb/>
<pb facs="#f0425" n="211r"/>
ausgesprochen in meinem: Geognostischen Versuch über die Lagerung<lb/>
der Gebirgsarten in beiden Erdhälften.<note resp="#BF" type="editorial">Vgl. <bibl>Alexander von Humboldt: Geognostischer Versuch über die Lagerung der Gebirgsarten in beiden Erdhälften. Dt. bearb. von Karl Cäsar von Leonhard. Strassburg: F. G. Levrault, 1823. Online unter <ref target="http://www.e-rara.ch/doi/10.3931/e-rara-22308">e-rara</ref>.</bibl></note></p><lb/>
<p>Es ist oft die Frage aufgeworfen, wie tief wir unter die Erdrinde,<lb/>
vom Spiegel des Meeres an gerechnet, gekommen sind? Lange hielt<lb/>
man die Grube von Ansin bei Valenciennes für die tiefste, welche<lb/>
850 Fus unter dem Meere hat: allein die Messungen 2er ausgezeich-<lb/>
neten Geognosten, der <choice><abbr>H￼.</abbr><expan resp="#CT">Herren</expan></choice> <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-123197066 http://d-nb.info/gnd/123197066">v. Dechen</persName> und <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117110213 http://d-nb.info/gnd/117110213">von Oeynhausen</persName> haben ge-<lb/>
zeigt, dass die tiefste Arbeit der Menschen unter dem Meeresspiegel<lb/>
bei Lüttich ist. Die Grube im Maasthale bei Val S<hi rendition="#sup #uu">t</hi> Lambert hat<lb/>
1500 Fus ganze Tiefe: da der Ort nun ungefähr 100 Fus über dem<lb/>
Meere liegt, so ist man hier <hi rendition="#u">1400 Fus</hi> unter dem Meeres-niveau.<lb/>
Man hielt auch die Gruben von Whitehaven für die tiefsten, aber sie<lb/>
erreichen nur 1000 Fus. In Kornwall hat man eine Grube, wo ein <subst><del rendition="#s">Schacht</del><add place="right">Stollen</add></subst><lb/>
mehrere 1000 Fus unter dem Meere hinläuft, und der äusserste<lb/>
Punkt desselben ist nur 8 Fus von dem Wasser entfernt. In dem<lb/>
Gebiete von Penswan <metamark>(?)</metamark> ist eine noch merkwürdigere Erscheinung: hier<lb/>
ist eine Grube auf einer Klippe im Meere, die gegen die Fluth durch<lb/>
Dämme hat geschüzt werden müssen, man baute 5 Jahre lang<lb/>
auf Eisenerze, bis endlich ein Schiff <del rendition="#s">d<unclear reason="illegible" cert="high" resp="#CT">e</unclear></del> an der Klippe scheiterte<lb/>
und den Damm zerstörte, worauf die Grube ersoff; zum Glükke war<lb/>
Niemand unten. In Freiberg ist die tiefste Grube der Thonhofer Zug,<lb/>
<pb facs="#f0426" n="211v"/>
der 1670 Fus hat: da aber Freiberg schon 1200 Fus über dem Meere<lb/>
liegt, so bleiben nur 400 Fus für die absolute Tiefe übrig. In<lb/>
Mexiko maas ich eine Grube von 1530 Fus, die zu den tiefsten be-<lb/>
kanten gehört, allein die ganze Gegend liegt 6000 Fus über dem<lb/>
Meere. – Im Ganzen kann man annehmen, dass der Mensch 4<lb/>
<note place="left"><figure xml:id="tx00000426a"/><lb/>
</note>mal so tief unter das Meer sich gearbeitet hat, als das Maas<lb/>
der höchsten menschlichen Bauwerke über der Erde beträgt, für<lb/>
welche es auch eine bestimte Gränze zu geben scheint: die Pyra-<lb/>
mide von Ghizeh, der Cheops genant, das Strasburger Münster,<lb/>
die Peterskirche in Rom (Dom in Antwerpen) alle schwanken<lb/>
zwischen 440–450 Fus Höhe, und dies ist wiederum nur 40 mal<lb/>
höher als die Bauwerke der Thiere: denn die Wohnungen der<lb/>
weissen Ameisen erheben sich bis 10 und 12 Fus.</p><lb/>
<p>Allein ausser den Gruben haben wir andere Mittel, das In-<lb/>
nere der Erde zu erforschen: wir bedienen uns der Hebung<lb/>
der Gebirge, obgleich dies auch noch nicht viel ist. Nehmen<lb/>
wir an, dass die ganzen Gebirgsketten durch elastische Däm-<lb/>
pfe aus der Tiefe hervor gehoben sind, wie es nach den neuen<lb/>
Ansichten sehr wahrscheinlich ist: so ist also der unterste<lb/>
Fus des höchsten Gebirges die tiefst-heraufgehobene Stelle.<lb/>
Nun hat man auf dem Himalaya bis jezt die Höhe von 18500<lb/>
<pb facs="#f0427" n="212r"/>
Fus über dem Meere erreicht, und der höchste Gipfel, der Deva-<lb/>
lagiri ist, wiewohl noch ziemlich unsicher, auf 26400 Fus ge-<lb/>
messen worden<subst><del rendition="#ow">.</del><add place="across">,</add></subst> <del rendition="#s">Bedenken wir ferner</del> und d<subst><del rendition="#ow"><unclear reason="illegible" cert="high" resp="#CT">ass</unclear></del><add place="across">er</add></subst> Fus dieses Gebirges<lb/>
wäre also die aus dem tiefsten Grunde hervorgehobene Stelle, die<lb/>
wir kennen. Bedenken wir aber, dass eine <choice><abbr>geograph.</abbr><expan resp="#CT">geographische</expan></choice> Meile 22800<lb/>
Fus hat, und dass der Erdhalbmesser 860 Meilen beträgt, so sieht<lb/>
man, dass wir etwas über eine Meile, also nur einen sehr geringen<lb/>
Theil de<subst><del rendition="#ow">r</del><add place="across">s</add></subst> Erdradius kennen.</p><lb/>
<p>Aus noch grösserer Tiefe indessen wirken die Vulkane herauf,<lb/>
und namentlich müssen wir annehmen, dass die Fündlinge kör-<lb/>
nigen Gesteines, wie man sie beim Vesuv am Fosso grande <choice><orig>pp</orig><reg resp="#CT">pp.</reg></choice> findet,<lb/>
aus bedeutender Tiefe hervorgeschleudert worden sind.</p><lb/>
<p>Wenn wir von oben nach unten hinabsteigen, so unterscheiden<lb/>
wir 5 körnige Gebirgsarten:</p><lb/>
<list>   <item>1, neuste Laven mit Eisenoxyd.</item><lb/>
<item>2, ältere Basaltformazion.</item><lb/>
<item>3, Trachyt mit glasigem Feldspath.</item><lb/>
<item>4, Porphyr mit und ohne Quarz.</item><lb/>
<item>5, Syenit, Gneis, Granit.</item><lb/>
</list>   <p>Die 5<choice><abbr><hi rendition="#sup #u">￼</hi></abbr><expan resp="#CT"><hi rendition="#sup #u">te</hi></expan></choice> Abtheilung nante man lange: Urgebirge, aber <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118510185 http://d-nb.info/gnd/118510185">Berzelius</persName> fand<lb/>
in <choice><sic>den</sic><corr resp="#CT">dem</corr></choice> Syenit: Olivin. Nehmen wir die übrigen Fossile dazu, so<lb/>
<pb facs="#f0428" n="212v"/>
haben wir von oben nach unten gehend:</p><lb/>
<list>   <item>1, lokkere Schichten von Dammerde mit Thierknochen.</item><lb/>
<item>2, dichtere Schichten von Kalkstein mit <choice><sic>Seefische</sic><corr resp="#CT">Seefischen</corr></choice>, Bivalven, Polytha-<lb/>
lamen, Tellinen <choice><orig>pp</orig><reg resp="#CT">pp.</reg></choice></item><lb/>
<item>3, Thonschiefer mit einigen Spuren von Bambus.</item><lb/>
<item>4, körnige feldspathreiche Massen, Serpentin.</item><lb/>
<item><subst><del rendition="#ow">4</del><add place="across">5</add></subst>, Granite, Dolerite, Basalte, ohne Reste organischer Körper.<lb/>
</item>   </list>   <p>Die 3<choice><abbr><hi rendition="#sup #uu">￼</hi></abbr><expan resp="#CT"><hi rendition="#sup #u">te</hi></expan></choice> von diesen Gruppen heist auch Übergangsgebirge: in ihr<lb/>
findet sich das erste Aufkeimen des organischen Lebens: Bambus,<lb/>
baumartige Farrenkräuter <choice><orig>pp</orig><reg resp="#CT">pp.</reg></choice><choice><sic/><corr resp="#CT">.</corr></choice></p><lb/>
<p>Die 2<choice><abbr><hi rendition="#sup #u">￼</hi></abbr><expan resp="#CT"><hi rendition="#sup #u">te</hi></expan></choice> Gruppe sind die Flözgebirge mit Palmenstämmen <choice><orig>ppp</orig><reg resp="#CT">pp.</reg></choice><choice><sic/><corr resp="#CT">.</corr></choice></p><lb/>
<p>Darüber lagert sich die erste Gruppe als terziäre Bildung, und<lb/>
hier finden wir Baumstämme von Dikotyledonen, wie aus unsern<lb/>
nordischen Wäldern.</p><lb/>
<p>Dann folgt ein aufgeschwemtes Gebirge mit Goldsand und fossi-<lb/>
len Landthieren, und dies bildet die oberste Erdschicht.</p><lb/>
<p>Zwei grosse Zerstörungen der Vegetazion, nachdem die Erdrin-<lb/>
de schon erhärtet und erkaltet war, können wir in diesen<lb/>
Erscheinungen wahrnehmen: sie bezeichnen die Gränzen der<lb/>
Flözgebirge nach oben und nach unten. Die oberste ist die Stein-<lb/>
kohlenformazion, welche aus einer untergegangenen Palmenforma-<lb/>
<pb facs="#f0429" n="213r"/>
zion also Monokotyledonen entstanden ist: darunter die bernstein-<lb/>
haltige Braunkohle aus Dikotyledonen. Hier greift die Botanik<lb/>
so eng in die Geognosie ein, dass sie kaum mehr von einander zu<lb/>
trennen sind, daher kann es bemerkt werden, dass <choice><abbr>Monokotyl.</abbr><expan resp="#CT">Monokotyledonen</expan></choice> solche<lb/>
Pflanzen sind, deren Stamm meist einfach in die Höhe steigt, und<lb/>
aus einer schwammigen Masse besteht; <choice><abbr>Dikotyl.</abbr><expan resp="#CT">Dikotyledonen</expan></choice> aber einen festen<lb/>
vielfach-verzweigten Stamm haben, der bei seinem Wachsthum<lb/>
Jahresringe ansezt. Daher ist der oberste geognostische Horizont durch<lb/>
die Gestalten der meist oval-abgeplatteten Stämme ausgezeich-<lb/>
net. Man mus aber nicht glauben, dass diese Formazionen überall<lb/>
abgesondert sind; es finden sich Übergänge, so enthält der Gyps<lb/>
Knochen von Rhinozeros und Elephanten-artigen Thieren zusam̃en<lb/>
mit Palmen und baumartigen Farrenkräutern, die man in so gros-<lb/>
ser Menge antrift, dass man annehmen mus, die Vegetazion<lb/>
der Vorwelt habe nur daraus bestanden, während jezt unter den<lb/>
Tropen die Masse der Wälder nicht aus einer Mehrzahl von Mono-<lb/>
kotyledonen besteht, ausgenommen jene dichtbewachsenen Stellen<lb/>
am Orenoco, und am Rio Apure.</p><lb/>
<p>In diesen beiden grossen Ablagerungen der Steinkohlen und der<lb/>
Braunkohle ist es zu bemerken, dass man noch nie fossile Men-<lb/>
<pb facs="#f0430" n="213v"/>
schenknochen gefunden hat: dies läst auf das hohe Alter dieser<lb/>
Revoluzionen schliessen. Die Flora und Fauna finden sich über-<lb/>
einandergelagert, aber sie gehören einer früheren längst unterge-<lb/>
gangenen Welt an, in der noch keine Menschen existirten. Diese<lb/>
Verbindung der vegetativen und animalischen Welt mit den Fossi-<lb/>
len giebt der Geognosie unserer Zeiten einen neuen eignen Reiz. Es<lb/>
wird möglich, auch in ihr das Leben zu verfolgen, wie es von den<lb/>
ersten Anfängen aufwärts steigend, zusammengesezte Formen an-<lb/>
nimt, und sich endlich bis zur höchsten animalischen Bildung<lb/>
erhebt.</p><lb/>
<p>Wir müssen nun kurz die <hi rendition="#u">Typen der Organisazion</hi>, wie sich die-<lb/>
selben in den verschiedenen Schichten gelagert finden, angeben:</p><lb/>
<p>Im <hi rendition="#u">Übergangs</hi>gebirge, woraus ein grosser Theil des Harzes<lb/>
besteht, findet sich zu unterst: Bambusschilf mit Korallen<lb/>
und baumartigen Gräsern: zugleich Trilobiten, von der Art,<lb/>
die man sonst Käfermuscheln nante: also sehr ausgebildete<lb/>
Thiere, von denen eins mit grossen gegitterten Augen, dem Käfer<lb/>
auf Japan nicht unähnlich, der zu den grösten bekanten ge-<lb/>
hört, indem er 3–4 Fus Länge hat, – ferner Sepiaartige<lb/>
Fische, Cephalopoden, Orthozerat<del rendition="#s">h</del>iten <choice><orig>pp</orig><reg resp="#CT">pp.</reg></choice> – Im <hi rendition="#u">Flözgebirge</hi> fin-<lb/>
<pb facs="#f0431" n="214r"/>
<fw type="sig" place="top">54.</fw><lb/>
det sich eine zahllose Menge von Polythalmen, die sogenanten<lb/>
Ammonshörner und Belemniten: auch ein Thier, das seine Schale<lb/>
in dem Leibe hat, anstatt aussen um denselben, und welches man<lb/>
lange für untergegangen hielt; aber bei der Reise des Capitain<lb/>
<persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-119227568 http://d-nb.info/gnd/119227568"><hi rendition="#u">Baudin</hi></persName> ist es dem Naturforscher <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118936530 http://d-nb.info/gnd/118936530"><hi rendition="#u">Péron</hi></persName> geglükt, ein solches<lb/>
Thier, die Spirula lebendig zu finden. Ich habe es in Paris in<lb/>
Spiritus gesehn, und es gelang, die Schale in seinem Leibe zu er-<lb/>
kennen und herauszunehmen. – ferner Nummuliten, von denen<lb/>
man eine grosse Menge in dem Gesteine sieht, aus dem die Pyra-<lb/>
miden in Aegypten gebaut sind. – Sepien; <choice><abbr>Hr.</abbr><expan resp="#CT">Herr</expan></choice> <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116828315 http://d-nb.info/gnd/116828315">Bukland</persName> in Oxford<lb/>
hat sogar den farbigen Theil einer Sepia als eine gelbliche Mas-<lb/>
se gefunden, und es ist gelungen; dieselbe in heissem Wasser aufzu-<lb/>
lösen: ich habe ein Bildnis dieses kleinen Fisches mit seiner eignen<lb/>
Farbe gemalt gesehn, die also viele 1000 Jahre ungebraucht gelegen<lb/>
hatte. – Fische von allen Arten, die ich nicht weiter aufzählen will. –<lb/>
Tropenformen: krokodill-artige Thiere. Im <hi rendition="#u">Lyas</hi> <add place="superlinear"><metamark/>sind </add>besonders abwei-<lb/>
chende Formen: hier <choice><sic>finden</sic><corr resp="#CT">findet</corr></choice> man die ungeheuer grossen Thiere; den ge-<lb/>
waltigen <hi rendition="#u">Megalosaurus</hi>, eine Eidexe von 40–50 Fus Länge (die grösten<lb/>
Krokodille, welche ich gemessen habe, hatten nur 20–22 Fus) deren<lb/>
Schenkelknochen 4 Fus mist; – den <hi rendition="#u">Pleisiosaurus</hi>, ein Krokodill<lb/>
mit einem Schwanenhals; von dem man sich denken kann, dass<lb/>
<pb facs="#f0432" n="214v"/>
es auf dem Troknen gelegen habe, und seinen langen Hals in das<lb/>
Wasser hinab lassen konte, um seine Beute zu erhaschen; – den<lb/>
Ichthyosaurus, ein Krokodil mit Fischaugen, während alle andern<lb/>
lange geschlizte Augen haben; dann das wirkliche Krokodill, wie<lb/>
es als Gaviale im Ganges vorkömt; – eine sonderbare Flügel-ei-<lb/>
dexe, die einen eignen Finger hat, der mit dem Flügel verbun-<lb/>
den ist, Pterodactyles genant, worüber zwischen <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118677578 http://d-nb.info/gnd/118677578">Cuvier</persName> und<lb/>
<persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118805193 http://d-nb.info/gnd/118805193">Sömmering</persName> ein langer Streit geführt wurde; – dann die ganze<lb/>
Reihe der Cetaceen, wallfisch-artige Thiere, warmblütige Be-<lb/>
wohner des Meeres; – Seekühe, wie man sie in den antillischen<lb/>
Meeren findet, Lamantins genant. <hi rendition="#u">Über</hi> der <hi rendition="#u">Kreide</hi> fangen die<lb/>
Säugethiere des Landes an; – ungeheure, Rhinozeros-ähnliche:<lb/>
wie das Anaplotherion, Palaiotherion; – der kolossale Tapir,<lb/>
den man lange für ein blos amerikanisches Thier hielt, bis<lb/>
man kürzlich in Malakka einen entdekt hat, den man zwar<lb/>
für eine neue Spezies ansehn mus, der aber mit dem amerika-<lb/>
nischen viel Ähnlichkeit hat; – merkwürdig genug ist nie<lb/>
ein <hi rendition="#u">Auerochse</hi> fossil gefunden worden. Man hat in neuern<lb/>
Zeiten erwiesen, dass unser Rindvieh nicht von dem Auer-<lb/>
ochsen abstamt, sondern dass der Urstam sich in Amerika<lb/>
<pb facs="#f0433" n="215r"/>
findet; – einen höheren und grösseren Elephanten; ein Rhino-<lb/>
zeros, neue Spezies vom Nilpferd <choice><orig>pp</orig><reg resp="#CT">pp.</reg></choice> – einen solchen ungeheu-<lb/>
ren Elephanten hat man im nördlichen Asien entdekt. Schon<lb/>
1771 fand man daselbst fossile Elephantenknochen mit Stük-<lb/>
ken Fleisch daran: aber die wichtigste Entdekkung machte<lb/>
<hi rendition="#u"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-12017507X http://d-nb.info/gnd/12017507X">Adams</persName></hi>, ein in russischen Diensten stehender Physiker, auf<lb/>
einer Reise 1799 in Sibirien: er fand eine grosse Eismasse mit<lb/>
einzelnen Knochen und Fleisch: es brauchte 5–6 Jahre, ehe<lb/>
das Thier ganz vom Eise frei wurde; unterdessen zehrten Hun-<lb/>
de und Wölfe in grosser Menge daran; endlich 1804 meldeten<lb/>
die Jakuten an <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-12017507X http://d-nb.info/gnd/12017507X">Adams</persName>, dass das Thier frei sei, und nun wurden<lb/>
endlich die Reste nach Petersburg geschaft. Man fand die<lb/>
Augen und einen Theil des Gehirns; das Thier war mit 15 Zoll<lb/>
langen Haaren bedekt, und dies gab Veranlassung zu der Ver-<lb/>
muthung, dass es dadurch gegen die Kälte habe geschüzt werden<lb/>
sollen, und dass es also auch in der kalten Zone könne<lb/>
Elephanten <choice><orig>pp</orig><reg resp="#CT">pp.</reg></choice> gegeben; allein die Behauptung ist nicht wahr-<lb/>
scheinlich: wenn man auch zugiebt, dass Elephanten in der<lb/>
kalten Zone gelebt haben: so findet man doch neben den Überresten<lb/>
<pb facs="#f0434" n="215v"/>
dieser Thiere, und zwar gleichzeitig mit ihnen, Palmen und andre<lb/>
Tropengewächse; es ist <del rendition="#s">aber</del> erwiesen, dass in der kalten Zone nur<lb/>
Gewächse leben können, welche im Winter ihr Leben auf ihre<lb/>
mittlere Axe konzentriren, und ihre appendikulären Organe<lb/>
(zu deutsch: die Blätter) abwerfen können: wenn man aber eine<lb/>
Palme köpft, oder ihr die obere Krone nimt, so stirbt sie<lb/>
alsbald, und dasselbe würde geschehn, wenn sie durch den Frost<lb/>
ihr Laub verlöre; – man findet endlich das <hi rendition="#u">Megatherion</hi>, von<lb/>
<persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-119061341 http://d-nb.info/gnd/119061341">Dalton</persName> in Bonn sehr gut beschrieben,<note resp="#BF" type="editorial">Vgl. <bibl>Alton, Eduard d’: Das Riesen-Faulthier, Bradypus giganteus: abgebildet, beschrieben und mit den verwandten Geschlechtern verglichen. Bonn 1821. (= Pander, Christian Heinrich u. Alton, Eduard d’: Vergleichende Osteologie. 12 u. 2 Hefte. Weber, Bonn 1821–1838. 1. Heft.)</bibl> Online verfügbar: <ref target="http://biodiversitylibrary.org/item/124170#page/11/mode/1up">Biodiversity Heritage Library, abgerufen am 14.01.2016</ref>.</note> welches von so wunderbarer<lb/>
Zusammensezung ist, dass es beinahe wie ein Aerolith aus<lb/>
einem andern Weltkörper herübergekommen zu sein scheint, ein<lb/>
Mittelding zwischen Faulthier und Armadill.</p><lb/>
<p>In älterer Zeit haben sich besonders um die Wissenschaft der<lb/>
vergleichenden Anatomie verdient gemacht: <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-119291827 http://d-nb.info/gnd/119291827">Kamper</persName>, <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118805193 http://d-nb.info/gnd/118805193">Sömme-<lb/>
ring</persName> und <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116208503 http://d-nb.info/gnd/116208503">Blumenbach</persName>; in neuer Zeit <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118677578 http://d-nb.info/gnd/118677578">Cuvier</persName> für die Knochen,<lb/>
<persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118726048 http://d-nb.info/gnd/118726048">Lamark</persName> und <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116685298 http://d-nb.info/gnd/116685298">B<subst><del rendition="#ow">o</del><add place="across">r</add></subst>ongniart</persName> für die Thiere selbst.</p><lb/>
</div></body></text></TEI>