<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><text><body><div type="session" n="52">   <head type="rightMargin"><choice><orig><hi rendition="#b">52.</hi><space dim="horizontal"/> 14 April.</orig><reg resp="#CT">52. Vorlesung, <ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/gliederung"><date when="1828-04-14">14. April 1828</date></ref></reg></choice></head><lb/>
<p>Die relative Höhe der Schneegränze hat einen grossen Einflus<lb/>
auf die Verbreitung der organischen Stoffe <subst><del rendition="#ow">a</del><add place="across">u</add></subst>nd die Kultur der-<lb/>
selben, ja auf die ganze Glükseeligkeit der Völker.</p><lb/>
<pb facs="#f0650" n="323v"/>
<p>Dies sehn wir besonders im innern Asien, wo das hohe Plateau<lb/>
nördlich vom Himalaya eigentlich mit Eis und Schnee be-<lb/>
dekt sein müste: dennoch wohnen auf demselben mehrere Mil-<lb/>
lionen von Tübetanern.</p><lb/>
<p>So wie wir oben bei der Auseinandersezung der magnetischen<lb/>
Phänomene gesehn haben, dass sich 3 magnetische Linien<lb/>
auf der Erde ziehn lassen nach der Deklinazion, Inklinazion<lb/>
und Intensität jener Kräfte: eben so lassen sich auch drei-<lb/>
erlei Temperatur-linien ziehn: die isothermen, isotheren und<lb/>
isocheimonen Linien: die ersten verbinden alle diejenigen Orte<lb/>
auf der Erde, die <subst><del rendition="#s">eine</del><add place="superlinear">dieselbe</add></subst> mittlere Temperatur des Jahres haben,<lb/>
die zweiten alle die Orte, wo die <choice><abbr>mittl.</abbr><expan resp="#CT">mittlere</expan></choice> <choice><abbr>Temp.</abbr><expan resp="#CT">Temperatur</expan></choice> des Sommers<lb/>
dieselbe ist, und die dritten alle die Orte, wo die <choice><abbr>mittl.</abbr><expan resp="#CT">mittlere</expan></choice> <choice><abbr>Temp.</abbr><expan resp="#CT">Temperatur</expan></choice><lb/>
des Winters übereinstimt. Die beiden lezten sind besonders<lb/>
wichtig für den Akkerbau: denn es kömt bei allen Cerea-<lb/>
lien darauf an, dass sie im Sommer eine hinreichende<lb/>
Quantität von Wärme empfangen, um zur Reife zu kom̃en,<lb/>
dagegen brauchen andre Gewächse weniger Sommerwärme, sind<lb/>
<pb facs="#f0651" n="324r"/>
aber gegen die Winterkälte sehr empfindlich.</p><lb/>
<p>Die Annäherung der Schneeberge drükt die Schneegränze mehr<lb/>
herunter, und Schneeberge erkälten sich auch gegenseitig: so<lb/>
hat man in den Pyrenäen bemerkt, dass die Schneelinie nach<lb/>
innen zu, wo die Schneeflächen <choice><orig>gegen einanderstehn</orig><reg resp="#CT">gegen einander stehn</reg></choice> tiefer ist, als<lb/>
an den äussern Abhängen. Unter den Tropen, wo alle diese Phä-<lb/>
nomene beständiger sind, weil die Perturbazionen gleichsam<lb/>
nach den Quadraten der Entfernung von der Erdoberfläche abneh-<lb/>
men, ist auch die Einwirkung der Wärmestralung auf die Schnee-<lb/>
gränze nicht so bedeutend.</p><lb/>
<p>In den Alpen und Pyrenäen ist die Schneelinie an dem<lb/>
nördlichen Abhange etwas höher als an dem südlichen;<lb/>
im Himalaya dagegen ist es umgekehrt: hier geht die <add place="superlinear"><metamark/>südliche </add>Schnee-<lb/>
gränze unmittelbar über dem Tempel von Kendall<add place="superlinear"><metamark/> weg</add>, wel-<lb/>
cher nach 6 verschiedenen Bestimmungen auf 12000 Fus<lb/>
Höhe liegt: die nördliche aber dagegen Ladak hin, nach der<lb/>
chinesischen Tartarei, (welche eigentlich ein Theil von Klein-<lb/>
Tibet ist) wo sich eine grosse Hochebne von 8000 Fus Höhe fin-<lb/>
<pb facs="#f0652" n="324v"/>
det (die durch <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-131576178 http://d-nb.info/gnd/131576178">Moorcroft</persName>, <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-172444462 http://d-nb.info/gnd/172444462">Weddell</persName> <metamark>?</metamark> und vor 4 Jahren noch<lb/>
durch den Capitän <persName resp="#BF" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-128433914 http://d-nb.info/gnd/128433914">Gérard</persName> gemessen wurde) – die nördliche<lb/>
Schneelinie liegt hier in der ungeheuren Höhe von 15600 Fus<lb/>
und Waizen wird noch auf 14000 Fus Höhe gebaut. In dem<lb/>
wenig-zerschnittenen Asien liegt die Schneelinie im allge-<lb/>
meinen höher, als man nach der Analogie der andern Welt-<lb/>
theile glauben solte, weil das Klima, als ein Kontinental-<lb/>
klima im Ganzen kälter ist. <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-100240445 http://d-nb.info/gnd/100240445">Parrer</persName> und <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-100827365 http://d-nb.info/gnd/100827365">Engelhardt</persName> haben<lb/>
die Schneegränze zwischen dem schwarzen und kaspischen<lb/>
Meere untersucht; da dort die Sommer heisser sind als<lb/>
im westlichen Theile des alten Kontinentes, so fängt im<lb/>
Kaukasus die Schneelinie höher an als in Europa. Nach<lb/>
<persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117560952 http://d-nb.info/gnd/117560952">Wahlenberg</persName>’s Messungen in den Karpathen unter 48° <choice><abbr>Nd</abbr><expan resp="#CT">Nord</expan></choice>-<lb/>
breite liegt sie hier höher, als in den Pyrenäen und<lb/>
Alpen. Ich habe in dem Atlas zu meiner Reise eine Kar-<lb/>
te von der ewigen Schneegränze gegeben, worauf sie vom<lb/>
Aequator bis nach den Polen hin angedeutet ist. –</p><lb/>
<p>Über die Aequatorialhöhe des ewigen Schnees ist viel<lb/>
<pb facs="#f0653" n="325r"/>
gestritten worden; vor meiner Reise betrug der Unterschied in<lb/>
den Angaben 800 Fus. Da nun die Schneelinie selbst unter<lb/>
dem Aequator nicht über 80 Fus variirt: <note place="mInline">(oben hies es 80 Toisen?)</note><lb/>
so kann der Unterschied nur in den unvolkomnen Instrumenten<lb/>
von <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-119052881 http://d-nb.info/gnd/119052881">Don Juan</persName> <metamark><space dim="horizontal"/></metamark> <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118778390 http://d-nb.info/gnd/118778390">La Condamine</persName> und <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117622974 http://d-nb.info/gnd/117622974">Bouguer</persName> gelegen<lb/>
haben; sie vereinigten nämlich trigonometrische und Barome-<lb/>
ter-Messungen: die Bergspizen wurden von den Hochebnen<lb/>
aus trigonometrisch bestimt, und die Höhe der Hochebnen<lb/>
<subst><del rendition="#ow"><gap reason="illegible" unit="chars" quantity="1"/></del><add place="across">ü</add></subst>ber dem Meere barometrisch.</p><lb/>
<p>Das Mittel aus 20 bis 22 Messungen ist, dass unter dem<lb/>
Aequator d<subst><del rendition="#ow">er</del><add place="across">ie</add></subst> Schneelinie auf 14660 Fus Höhe anfängt, also<lb/>
würde der Montblanc mit seiner Spize sie grade berühren.<lb/>
Zwischen 19° <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#CT">und</expan></choice> 20° <choice><abbr>Ndbr.</abbr><expan resp="#CT">Nordbreite</expan></choice> habe ich die Schneelinie durch Mes-<lb/>
sungen in Neu-Spanien bestimt, und mit Verwunderung<lb/>
gefunden, dass sie nur ungefähr um 1000 Fus sinkt; sie be-<lb/>
gint bei 13800 Fus.</p><lb/>
<p>Zwischen dem 19° <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#CT">und</expan></choice> 30° <choice><abbr>Ndbr.</abbr><expan resp="#CT">Nordbreite</expan></choice> hat man bis jezt keinen Berg<lb/>
gefunden, auf dem der Schnee das ganze Jahr hindurch lie-<lb/>
<pb facs="#f0654" n="325v"/>
gen bliebe: vielleicht giebt es deren im Innern von Afrika, aber<lb/>
man hat sie bis jezt noch nicht messen können. In Amerika<lb/>
fehlen sie sogar vom 19–40° <choice><abbr>Ndbr</abbr><expan resp="#CT">Nordbreite</expan></choice>. Unter 40° gab es lange<lb/>
keine Messungen: nun hat man aber gefunden, dass in dieser<lb/>
Breite die Oszillazion der Schneelinie (welch am Pol eine<lb/>
<choice><orig>oskulatrice</orig><reg resp="#CT">oskulierende</reg></choice> Kurve wird) 2200 Fus beträgt, d. h. um soviel<lb/>
steht sie im Winter tiefer als im Sommer.</p><lb/>
<p>Unter dem 30° <choice><abbr>Ndbr.</abbr><expan resp="#CT">Nordbreite</expan></choice> im Himalaya: 12000 Fus am <choice><abbr>südl.</abbr><expan resp="#CT">südlichen</expan></choice> Abhang,<lb/>
15600 am nördlichen; ein wichtiges Lokalphänomen.</p><lb/>
<p>Zwischen 40 <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#CT">und</expan></choice> 45° <choice><abbr>Ndbr.</abbr><expan resp="#CT">Nordbreite</expan></choice> 8400 Fus im Som̃er nach <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116817569 http://d-nb.info/gnd/116817569">v. Buch</persName> <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#CT">und</expan></choice> <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117560952 http://d-nb.info/gnd/117560952">Wahlenberg</persName>.</p><lb/>
<p>Unter 52° <choice><abbr>Ndbr.</abbr><expan resp="#CT">Nordbreite</expan></choice> wo Berlin liegt, haben wir zwar keinen Schnee-<lb/>
berg, allein durch das Gesez der absteigenden Wärme und durch<lb/>
Interpolazion hat man berechnet, dass sie unter 7000 Fus<lb/>
anfangen würde.</p><lb/>
<p>In Skandinavien ist ein grosser Unterschied zwischen dem<lb/>
Innern des Landes und den Küsten.</p><lb/>
<p>Unter 70° <choice><abbr>NB.</abbr><expan resp="#CT">Nordbreite</expan></choice> im Innern liegt die Schneelinie nach <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116817569 http://d-nb.info/gnd/116817569">L. v. Buch</persName><lb/>
auf 3300 Fus Höhe.</p><lb/>
<p>Unter 71½° am Ufer liegt sie auf 2200 Fus. Man hat zu die-<lb/>
<pb facs="#f0655" n="326r"/>
sen Bestimmungen nicht immer die Berge selbst nöthig, son-<lb/>
dern kann sie durch Rechnung finden. Die Pinus-arten und Bir-<lb/>
ken nämlich bleiben in diesen Ländern in einem immer glei-<lb/>
chen Abstande von der Schneelinie: wenn also ein wirklicher<lb/>
Schneeberg fehlt, so mist man die Höhe der Pinus, und addirt<lb/>
dazu den anderswo gefundenen Abstand von der Schneelinie.</p><lb/>
<p>Allein alle diese Angaben gelten nur für bestimte Orte, d. h.<lb/>
Längengrade, nicht für den ganzen Breitengrad: daher <subst><del rendition="#ow">d</del><add place="across">s</add></subst>ind die<lb/>
Tabellen von <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117669849 http://d-nb.info/gnd/117669849">Leslie</persName>, wo in einer Spalte der Breitengrad, in der<lb/>
andern die Höhe der Schneelinie steht, ohne Nuzen, worauf<lb/>
schon <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-119440660 http://d-nb.info/gnd/119440660">Brewster</persName> aufmerksam gemacht hat. Man kann aller-<lb/>
dings eine isotherme Breite annehmen, sie besteht in dem glei-<lb/>
chen Polarabstande vom Kältepol, wie <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-119440660 http://d-nb.info/gnd/119440660">Brewster</persName> sich zu abstrakt<lb/>
in der Übersezung meiner Schrift von den isothermen Linien<lb/>
ausgedrükt hat. Es ist immer sehr mislich, dass nicht die<lb/>
mathematische Anwendung, (die sonst von so grosser Vortref-<lb/>
lichkeit ist) auf empirische Phänomene in eine blosse Spielerei<lb/>
ausarte, wie wir oben bei dem Laufe der Flüsse gesehn haben, die<lb/>
man eben so gut durch eine Formel, wie durch eine Karte dar-<lb/>
<pb facs="#f0656" n="326v"/>
stellen könte, ohne deshalb mit Gewisheit von dem obern Lauf<lb/>
auf den untern schliessen zu können.</p><lb/>
<p>Wo ist die Kurve des ewigen Schnees eine <choice><orig>oskulatrice</orig><reg resp="#CT">oskulierende</reg></choice> Kurve?<lb/>
d. h. wo berührt sie die Erde? auch dies ist nach den Längengra-<lb/>
den sehr verschieden.</p><lb/>
<p>In Spizbergen, unter 82° <choice><abbr>Ndbr.</abbr><expan resp="#CT">Nordbreite</expan></choice> wo selbst im August Schnee fält.</p><lb/>
<p>Am Ende der Baffinsbay: unter 78° <choice><abbr>NB</abbr><expan resp="#CT">Nordbreite</expan></choice>.</p><lb/>
<p>In dem kleinen Archipel von <choice><orig>NeuSibirien</orig><reg resp="#CT">Neu-Sibirien</reg></choice>: unter 76° <choice><abbr>Ndbr</abbr><expan resp="#CT">Nordbreite</expan></choice>, also<lb/>
nur 5° nördlicher als das mit einer recht schönen Vegetazion<lb/>
<note place="left">Wo bleibt die obere Schnee-<lb/>
gränze?<lb/>
</note>prangende Nordkap.<lb/>
</p><lb/>
<p><hi rendition="#u">Von der Seeluft.</hi></p><lb/>
<p>Da ⅔ der Erde mit Wasser bedekt sind, so ist die Luft, welche<lb/>
darüber hinweht, von grosser Wichtigkeit für uns. Ihre Wärme<lb/>
hängt von der Absorpzion der Lichtstralen ab, auch Winde und<lb/>
Strömungen haben Einflus. Von hohen Gebirgen bringen die Win-<lb/>
de eine kältere Luft herab, die auf der schiefen Fläche<lb/>
leichter heruntergleitet; nicht etwa weil es eine schiefe Flä-<lb/>
che ist, sondern weil am Abhange der Berge selbst Tempera-<lb/>
turveränderungen vorgehn. Als ich in der Südsee am Gebirge<lb/>
<pb facs="#f0657" n="327r"/>
<fw type="sig" place="top">82.</fw><lb/>
von S. Martha vorbeifuhr, das<del rendition="#s">s</del> an der westlichen Küste von Süd-<lb/>
amerika, nicht weit von der Landenge von Panama bis auf<lb/>
18000 Fus Höhe sich erhebt: so fühlten wir, 15–20 Meilen vom<lb/>
Gestade gegen Abend die kalten Landwinde. Der heisse Harmattan<lb/>
aus dem Innern von Afrika kann Kälte erregen, welches durch die<lb/>
Erscheinung zu erklären ist, dass eine sehr trokne Luft von +30° R. auf<lb/>
eine Thermometerkugel geblasen, das Queksilber um 12 bis 15° herab-<lb/>
drükken kann. Wir haben das flüssige und starre Meer als Eis und<lb/>
Wasser betrachtet, und seinen Einflus auf die Temperatur der Luft<lb/>
bestimt. Auf der Bank von Newfoundland und auf der Bank della<lb/>
Bivora (Vigora <metamark>?</metamark>) südlich von Jamaika habe ich viele Versuche<lb/>
über die Temperatur des Meeres und der Luft angestelt. Der Golf-<lb/>
strom, welcher fliegende Fische oft weit nördlich hinaufführt, hat,<lb/>
wo er seine Richtung von <choice><abbr>S.S.W.</abbr><expan resp="#CT">Südsüdwest</expan></choice> nach <choice><abbr>NNO</abbr><expan resp="#CT">Nordnordost</expan></choice> nimt, eine Temperatur,<lb/>
die 4 bis 5° höher ist als die des Meeres an seinen Ufern: es giebt<lb/>
auch Ströme kalten Wassers, wie der an der Küste von Chili auf-<lb/>
wärts, der +14° R. hat, während das Meer daneben +21° hat.</p><lb/>
<p>Über das starre Meer, als Boden des Luftmeeres, hat <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117654167 http://d-nb.info/gnd/117654167">Scoresby</persName><lb/>
viel Untersuchungen angestelt. Die Eisberge hüllen sich manch-<lb/>
<pb facs="#f0658" n="327v"/>
mal in Wolken, und machen die ganze Athmosphäre trübe, oft<lb/>
aber auch, wenn alle wässrigen Dünste sich auf ihnen nieder-<lb/>
geschlagen haben: so ist die Luft umher von einer wunderbaren<lb/>
Klarheit. Es ist eine Untersuchung der neuern Zeit, wo das<lb/>
Wasser wärmer als die Seeluft sei. <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117663476 http://d-nb.info/gnd/117663476">Duperrey</persName> und <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-124760295 http://d-nb.info/gnd/124760295">Freycinet</persName> haben<lb/>
hierüber 3 Jahre lang alle 2 Stunden Beobachtungen angestelt, und<lb/>
gefunden, dass vom Aequator bis 48° Breite das Meer überall<lb/>
etwas wärmer ist als die Luft. Auch für die Astronomie ist<lb/>
diese Beobachtung nicht unwichtig: der Weg des Lichtes hängt<lb/>
von der Dichtigkeit der Schichten ab, die es durchstreift: sind<lb/>
sie von ungleicher Dichtigkeit, so bekömt der Lichtstral eine<lb/>
Konvexität, und der Horizont erscheint niedriger: (daher kann<lb/>
schon ein oft in das Meer getauchtes Thermometer den Schif-<lb/>
fern die Gefahr anzeigen, ob sie auf eine Insel stossen werden)<lb/>
Die Depression des Horizontes kann 4–5 Minuten, also über 1<lb/>
deutsche Meile betragen: eine meiner frühesten Arbeiten beschäf-<lb/>
tigt sich mit diesem Gegenstande. Hiemit hängt auch das<lb/>
Phänomen des Mirage, oder Kimmung zusammen (im italieni-<lb/>
schen: Fata morgana, im Sanskrit: der Durst der Gazelle) welches<lb/>
<pb facs="#f0659" n="328r"/>
alle Armeen kennen gelernt haben, die durch diese Wüsten gezogen<lb/>
sind. Noch neuerlich ist es durch <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118586408 http://d-nb.info/gnd/118586408">Bonaparte</persName>’s Expedizion nach<lb/>
Aegypten bekant geworden: allein schon <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-119559587 http://d-nb.info/gnd/119559587">Nearch</persName> kante es zu <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118501828 http://d-nb.info/gnd/118501828">A-<lb/>
lexander</persName>s Zeit sehr gut.</p><lb/>
<p>Die höchste Temperatur der Seeluft, (wenn wir uns erinnern,<lb/>
dass die der Landluft auf +38° R. steigen kann) ist <subst><del rendition="#ow">d</del><add place="across">u</add></subst>nter den<lb/>
Tropen, im Vergleich mit jener eine angenehme Wärme von +23 bis<lb/>
24° R. oft auch nur +20°: im mittelländischen Meere steht sie ver-<lb/>
hältnismässig sehr hoch: die höchste scheint das rothe Meer zu<lb/>
haben. Bis 30° <choice><abbr>Ndbr.</abbr><expan resp="#CT">Nordbreite</expan></choice> hat die Seeluft eine höhere Temperatur als<lb/>
die Landluft.</p><lb/>
<p>Wir wollen nun noch kurz die 3 Gründe wiederholen, warum<lb/>
Europa ein milderes Klima hat, als andere Erdtheile, welches<lb/>
so mächtig zur Entwilderung des Menschengeschlechtes und zum<lb/>
Gedeihen organischer Körper beiträgt.</p><lb/>
<list>   <item><p>1, ist es eine Westküste, welche allemal wärmer sein mus als<lb/>
eine Ostküste.</p></item><lb/>
<item><p>2, wenn seine Längengrade von Petersburg bis Madrid gegen den<lb/>
Aequator verlängert werden, so liegt hier Afrika gleichsam wie<lb/>
<pb facs="#f0660" n="328v"/>
ein warmer Stein.</p></item><lb/>
<item><p>3, unter allen Kontinenten ist es derjenige, der am wenigsten<lb/>
Masse gegen Norden, und über sich gegen den Pol hin ein eis-<lb/>
freies Meer hat, wozu man noch den Golfstrom rechnen könte, der<lb/>
aljährlich tropische Sämereien an die Küsten von Skandinavien <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#CT">und</expan></choice><lb/>
Weinfässer nach Schottland bringt, ferner den bequemen Ablauf<lb/>
der nordischen Polar-eismassen durch das grosse Wasserbekken<lb/>
des atlantischen Ozeans.</p></item>   </list><lb/>
<p>Auf 3erlei Art könte also Europa kälter werden:<lb/>
<list>   <item>1, wenn Afrika, wie das alte Atlantis versänke.</item><lb/>
<item>2, wenn das alte Atlantis im Westen wieder aufstiege, und Europa<lb/>
mithin nicht mehr Westküste bliebe.</item><lb/>
<item>3, wenn sich im Norden die Eismassen ansammelten, und dies wür-<lb/>
de schon geschehn, wenn der Isthmus von Panama geöfnet wäre;<lb/>
dadurch würde nämlich der Golfstrom verschwinden, oder wenig-<lb/>
stens nicht mehr an unsre Küsten kommen.</item>   </list></p><lb/>
</div></body></text></TEI>