<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><text><body><div type="session" n="40">   <head type="rightMargin"><choice><orig><hi rendition="#b">40.</hi><space dim="horizontal"/> 22. März</orig><reg resp="#CT">40. Vorlesung, <ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/gliederung"><date when="1828-03-22">22. März 1828</date></ref></reg></choice></head><lb/>
<p>Manche Kontinente liegen tiefer als das Meer, dahin gehört die Gegend<lb/>
um den Aralsee und einige Theile vom innern Asien.</p><lb/>
<p>Wenn das Meer austroknete, so würden wir in dem Falle sein, in dem der<lb/>
Mond sich befindet: wir würden kein allgemeines Niveau haben, worauf Hö-<lb/>
hen und Tiefen sich reduziren liessen. Darin liegt mit der Grund, warum<lb/>
bei Vergleichungen der Mondhöhen mit den unsrigen, jene im Vortheile<add place="superlinear"><metamark/> sind</add>, <choice><orig>zB.</orig><reg resp="#CT">z. B.</reg></choice><lb/>
der Leibnitz und Himalaya; beim Monde nämlich r<subst><del rendition="#ow"><gap reason="illegible" unit="chars" quantity="2"/></del><add place="across">ec</add></subst>hnet man von dem tief-<lb/>
sten Punkte seiner Oberfläche an, bei uns vom Meeresspiegel.</p><lb/>
<p>Die Längenthäler, welche sich zwischen 2 Bergrükken hinziehn, haben oft<lb/>
eine bedeutende Höhe, daher kömt es, dass sie unter den Tropen ein<lb/>
sehr mildes Klima haben: die Andesthäler haben 7–8000 Fus Erhebung,<lb/>
und die bedeutendsten Städte von Südamerika liegen in denselben. <choice><sic>das</sic><corr resp="#CT">Das</corr></choice><lb/>
Wallisthal, welches von der Rhone durchflossen wird, hat nur 1200 Fus Höhe.</p><lb/>
<p>Nicht immer ist es der Fall, dass die höchsten Spizen eines Gebirges<lb/>
da liegen, wo die allgemeine Erhebung die gröste ist, bei manchen finden<lb/>
wir grade das Gegentheil. Der <hi rendition="#u">Chimboraco</hi> steht an einem Punkte,<lb/>
wo die Andeskette sich so verflacht, dass man in einer Länge von 70–80<lb/>
<pb facs="#f0478" n="237v"/>
Meilen in seiner Nähe keinen Gipfel findet, der nur so hoch wäre, als<lb/>
die höchste Spize der Pyrenäen. Eben so ist die Stellung des Montblanc.</p><lb/>
<p>In Amerika sind die grösten Höhen nur 20–25 Meilen von der Südsee-<lb/>
küste entfernt, dagegen ein Terrain von 300,000 Quadratmeilen, (also<lb/>
mehr als 10 mal so gros als Deutschland) hat keinen einzigen Schneeberg,<lb/>
oder der sich bis zu 8400 Fus erhöbe.</p><lb/>
<p>Die Höhen von Europa und Asien sind sporadisch vertheilt, und man<lb/>
kann die Alpen, welche durch die Cevennen schwach mit den Pyrenäen<lb/>
zusammenhangen, als Zentralgebirge betrachten: dennoch giebt es entfernt<lb/>
davon hohe Berge, <choice><orig>zB.</orig><reg resp="#CT">z. B.</reg></choice> in der Sierra nevada in Spanien, Berge, die dem<lb/>
Pic von Teneriffa gleichkommen.</p><lb/>
<milestone rendition="#hr" unit="section"/><lb/>
<p>Ein anderes Höhengesez läst sich numerisch entwikkeln: es betrift näm-<lb/>
lich das Verhältnis der Rükken zu den Gipfeln der Ketten: die Kent-<lb/>
nis der mittleren Rükken ist wichtig für den Handel und die Ver-<lb/>
bindung der Staaten, insofern die Pässe über dieselben gelegt werden.<lb/>
Das es natürlich ist, dass die Menschen ihre Pässe nicht über die höch-<lb/>
sten sondern über die niedrigsten Stellen des Gebirges legen: so<lb/>
findet man die mittlere Erhebung des Rükkens, indem man 10 oder<lb/>
12 Pässe mit einander vergleicht, die immer unter der Schneegränze<lb/>
<pb facs="#f0479" n="238r"/>
<fw type="sig" place="top">60.</fw><lb/>
liegen. Es ist also ganz richtig, wenn man annimt, dass der mittlere<lb/>
Rükken zwischen den höchsten Pässen und der unteren Schneegränze<lb/>
oszillirt.</p><lb/>
<p>In einem Mémoire über das Verhältnis der Gipfel zu den Rükken<lb/>
habe ich die 6 hauptsächlichsten Systeme von Bergen zusam̃engestelt,<lb/>
und gezeigt, dass dies Verhältnis = 1:1,8 oder 2,0 sei, d. h. die Gipfel sind<lb/>
meist doppelt so hoch als die Rükken.<note resp="#BF" type="editorial">Vgl. <bibl>Humboldt, Alexander von: De quelques Phénomènes physiques et géologiques qu’offrent les Cordillères des Andes de Quito et la Partie occidentale de l’Himalaya. In: Annales des Sciences naturelles. 4. Band (1825). Béchet jeune, Paris 182[5]. S. 225–253.</bibl> Online verfügbar: <ref target="http://www.biodiversitylibrary.org/item/47903#page/231/mode/1up">Biodiversity Heritage Library, abgerufen am 06.06.2016</ref>.</note> So prägt es sich dem Gedächtnisse<lb/>
leichter ein, wenn man sich merkt dass der Rükken des Himalaya so<lb/>
hoch ist als der Montblanc, oder der Rükken der Andeskette so hoch<lb/>
als der Pic von Nettu in den Pyrenäen.</p><lb/>
<p>Um nicht durch Zahlen zu ermüden, gebe ich nur einige Data:<lb/>
<list>   <item>Der Rükken der Alpen = 1200 Toisen, der Montblanc 2464 Toisen.</item><lb/>
<item><choice><orig>― ― ―</orig><reg resp="#CT">〃 〃 〃</reg></choice> Anden = 1850. <choice><orig>― ―</orig><reg resp="#CT">〃 〃</reg></choice> Chimboraço. 3350.</item><lb/>
</list>   ich bin <del rendition="#s">sogar</del> auf der Reise nach Quito über den Pass Katluk <metamark>?</metamark> ge-<lb/>
gangen, der sogar höher ist als der Montblanc.</p><lb/>
<p>Der Rükken des Himalaya 2430 <choice><abbr>T.</abbr><expan resp="#CT">Toisen</expan></choice> der Dhavalagiri 4400 <choice><abbr>T.</abbr><expan resp="#CT">Toisen</expan></choice><lb/>
man hat bis jezt im Himalaya 14 Pässe kennen gelernt, welche von<lb/>
den englischen Ingenieurs sehr genau gemessen worden sind, diese<lb/>
geben als Mittel <add place="superlinear"><metamark/>für <choice><abbr>d</abbr><expan resp="#CT">den</expan></choice> Rükken </add>die Höhe des Montblanc. – Der Dhavalagiri ist<lb/>
trigonometrisch bestimt, und so hoch, als ob man den Gotthard auf<lb/>
<pb facs="#f0480" n="238v"/>
den Chimboraço sezte. Meist bestehen die Gipfel aus demselben Gestein<lb/>
wie die Rükken: als Ausnahme kann man die Andeskette anführen,<lb/>
wo die Rükken granitisch sind, die Gipfel aber, kastellartig in die<lb/>
Höhe stehend, aus vulkanischen Massen, Grünstein <choice><orig>p</orig><reg resp="#CT">pp.</reg></choice> bestehen. Der<lb/>
Trachit ist gewöhnlich Dom-förmig gewölbt, wie <choice><orig>zB</orig><reg resp="#CT">z. B.</reg></choice> der Chimboraço.</p><lb/>
<p>Der höchste Punkt des Kaukasus, der Elb<del rendition="#s"><unclear reason="illegible" cert="low" resp="#CT">¨</unclear></del>rus (nicht der<lb/>
Kasbi, wie man früher glaubte) ist kürzlich von <persName resp="#BF" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-1055022120 http://d-nb.info/gnd/1055022120">Kapezewsky</persName><lb/>
trigonometrisch auf 2783 Toisen bestimt worden, die Pässe dagegen<lb/>
haben 1326 <choice><abbr>T</abbr><expan resp="#CT">Toisen</expan></choice>.<note resp="#BF" type="editorial">Vgl. <bibl>Višnevskij, Vikentij Karlovič: Mesure de la Hauteur du Mont Elbrus: au dessus du Niveau de la Mer. In: Mémoires de l’Académie impériale des Sciences de St. Pétersbourg. 7. Band (1815–1816). St. Petersburg 1820, S. 159–193.</bibl> Online verfügbar: <ref target="http://www.biodiversitylibrary.org/item/38580#page/219/mode/1up">Biodiversity Heritage Library, abgerufen am 13.01.2016</ref>.</note></p><lb/>
<p>Bei den Alleghani’s in <choice><abbr>Nd</abbr><expan resp="#CT">Nord</expan></choice>amerika ist der höchste Punkt der<lb/>
Washington-pic = 1040 Toisen, die Pässe 550. <choice><abbr>T</abbr><expan resp="#CT">Toisen</expan></choice>.</p><lb/>
<p>Im Gebirge, das sich an der Nordküste von Südamerika hinzieht,<lb/>
d. h. der Kette von Venezuela, ist der höchste Punkt: die Silla<lb/>
de Caraccas, die ich auf 1350 Toisen bestimte, während die Pässe<lb/>
750 <choice><abbr>T.</abbr><expan resp="#CT">Toisen</expan></choice> also wieder ungefähr die Hälfte haben.</p><lb/>
<p>Die Pyrenäen dagegen machen eine Ausnahme. Der Pic von Nettu<lb/>
im Gebiet Maladetta hat 1790 <choice><abbr>T.</abbr><expan resp="#CT">Toisen</expan></choice> die Pässe aber von Frankreich<lb/>
nach Spanien sind höher als selbst die Alpenpässe.</p><lb/>
<p>Auch bei den Apenninen findet eine Ausnahme Statt: ich habe<lb/>
<pb facs="#f0481" n="239r"/>
selbst 3 Pässe messen können:<lb/>
<list>   <item>1, den von Scheggio.</item><lb/>
<item>2, den zwischen Spoleto und Macerata.</item><lb/>
<item>3, den: delle Macere bei Bologna.</item><lb/>
</list></p><lb/>
<p>Ihre mittlere Höhe<del rendition="#s">n</del> gie<del rendition="#s">l</del>bt für den Rükken der Apenninen 200 Toisen<lb/>
während der höchste Gipfel 1490 <choice><abbr>T.</abbr><expan resp="#CT">Toisen</expan></choice> sich erhebt: hier ist das Verhält-<lb/>
nis also = 1:3,5, während es oben überall zwischen 1:2 <choice><abbr>od.</abbr><expan resp="#CT">oder</expan></choice> 1:1,8<lb/>
schwankte. Wir könten demnach sagen, die Pyrenäen seien zu niedrig,<lb/>
und die <subst><del rendition="#s">Alpen</del><add place="superlinear">Apenninen</add></subst> zu hoch.</p><lb/>
<p>Bei den skandinavischen Gebirgen hat <subst><del rendition="#ow"><gap reason="illegible" unit="chars" quantity="1"/></del><add place="across">H</add></subst>err <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-100827268 http://d-nb.info/gnd/100827268">Hisinger</persName> 20 Pässe, sehr<lb/>
genau barometrisch gemessen, und fand als Mittel für den Rük-<lb/>
ken 420 <choice><abbr>T.</abbr><expan resp="#CT">Toisen</expan></choice> für den Gipfel 1200. Hier ist also auch das Verhältnis wie<lb/>
1:3,0 oder genauer 1:2<hi rendition="#sup">6</hi>/<hi rendition="#sub">7</hi></p><lb/>
<p>Wenn der Meerespiegel sänke, (und dies ist eine sehr merkwürdige<lb/>
Erscheinung) so würde dies Verhältnis <add place="superlinear"><metamark/>1:2 </add>der meisten Rükken zu den Gipfeln<lb/>
nicht mehr richtig sein: denn es ist klar, dass wenn wir die Propor<subst><del rendition="#ow">t</del><add place="across">z</add></subst>ion<lb/>
machen:<lb/>
<hi rendition="#et">Rükken:Gipfel = 1:2</hi><lb/>
und wir zu den beiden lezten Gliedern etwas hinzusezen, die Proporzion<lb/>
<pb facs="#f0482" n="239v"/>
nicht mehr dieselbe bleibt: daher ist es sehr wahrscheinlich, dass<lb/>
der Spiegel des Meeres im Zusammenhange steht, mit der relativen<lb/>
Neuheit der Gebirgsmassen. Die Ursachen der Entstehung der Ge-<lb/>
birge mögen sehr tief liegen, aber die unterirdischen Bekken, in<lb/>
welchen die vulkanischen Erscheinungen vorbereitet werden, können<lb/>
sehr nahe an der Oberfläche der Erde sein, und die Masse des<lb/>
Meeres mag nicht ohne Einflus darauf sein.</p><lb/>
<p>Bei den Gebirgen müssen wir 5 Elemente ihrer Axen wohl un-<lb/>
terscheiden:<lb/>
<list>   <item>1, die Linie, welche man durch den Rükken legt, und dies ist die<lb/>
gewöhnlichste.</item><lb/>
<item>2, die Linie durch die Divortia aquarum oder Wasserscheiden, die<lb/>
oft sehr abweicht.</item><lb/>
<item>3, die Linie durch die Maxima aller Höhen (ligne des faites)</item><lb/>
<item><p>4, die Linie, welche nach der Natur der Gesteinarten gezogen wird,<lb/>
wo <choice><orig>zB.</orig><reg resp="#CT">z. B.</reg></choice> Granit und Kalk parallel laufen: diese Linie ist oft der<lb/>
Axe durch den Rükken gleich, aber manchmal durchschneidet sie<lb/>
auch dieselbe, wie in dem Gebirge von Venezuela.</p></item><lb/>
<item>5, die Linie, welche durch das Streichen der Schichten gezogen wird:<lb/>
<pb facs="#f0483" n="240r"/>
meist ist sie parallel mit dem Ausgehen der Gebirgsarten, aber auch<lb/>
sehr oft verschieden davon.</item><lb/>
</list></p><lb/>
<p>Bei den Gränzstreitigkeiten zwischen Frankreich und Spanien<lb/>
sind diese Elemente der Axen zur Sprache gekommen, und man<lb/>
hat gefunden, dass die Linie der Wasserscheiden sehr abweicht von<lb/>
der Linie des Rükkens: die lezte ist aber als Norm festgestelt worden.</p><lb/>
<p>Ferne Ketten haben oft einen grossen Einflus auf das Streichen<lb/>
der Gebirgsarten; und dieser Loxodromismus (besser als Paralle-<lb/>
lismus) der Schichten läst sich oft auf eine Strekke hin verfolgen,<lb/>
die 2 mal so gros ist als Deutschland.</p><lb/>
<p>Dem grossen Geognosten <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116817569 http://d-nb.info/gnd/116817569">L. v. Buch</persName> verdanken wir eine Einthei-<lb/>
lung von Deutschland in dieser Hinsicht: er nimt 4 Systeme<lb/>
von Gebirgszügen an:<lb/>
<list>   <item>1, den von Belgien, wozu er auch die brittischen Inseln rechnet,<lb/>
hier ist das Streichen von <choice><abbr>NO</abbr><expan resp="#CT">Nordost</expan></choice> gegen <choice><abbr>SW</abbr><expan resp="#CT">Südwest</expan></choice>.</item><lb/>
<item>2, das nordöstliche System, von Teutoburger Walde bis nach der<lb/>
Donau. Streichen von <choice><abbr>NW.</abbr><expan resp="#CT">Nordwest</expan></choice> gegen <choice><abbr>SO</abbr><expan resp="#CT">Südost</expan></choice>.</item><lb/>
<item>3, das System des Rhein’s.</item><lb/>
<item>4, das Alpensystem.</item></list><lb/>
<pb facs="#f0484" n="240v"/>
auch der Lauf der Flüsse folgt meistens diesen 4 Systemen, und es<lb/>
ist auffallend, dass wenn man sie nach <choice><abbr>SO</abbr><expan resp="#CT">Südost</expan></choice> fortsezt, selbst die<lb/>
griechischen Inseln ein Streichen von <choice><abbr>NW</abbr><expan resp="#CT">Nordwest</expan></choice> nach <choice><abbr>SO</abbr><expan resp="#CT">Südost</expan></choice> haben, und<lb/>
westlich, eben so die Pyrenäen. (von <choice><abbr>NW</abbr><expan resp="#CT">Nordwest</expan></choice> nach <choice><abbr>SO</abbr><expan resp="#CT">Südost</expan></choice>.)</p><lb/>
<p>Über die grosse Hochebne der Lüneburger Haide hat <choice><abbr>Hr.</abbr><expan resp="#CT">Herr</expan></choice> Prof.<lb/>
<persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116937939 http://d-nb.info/gnd/116937939">Hofmann</persName> eben so gründliche als scharfsinnige Untersuchungen<lb/>
angestelt, und gezeigt, dass die Spree und Havel die Verbindung<lb/>
<note place="left">undeutlich oder er<lb/>
hat sich versprochen.<lb/>
</note>zwischen der Elbe und Weser bestimen <metamark>(?)</metamark> Bei Kuxhaven müste<lb/>
eigentlich die Mündung der Oder sein.</p><lb/>
<p>Auf der Hochebne von Mexiko haben die Gesteine ihr Streichen<lb/>
von <choice><abbr>SO</abbr><expan resp="#CT">Südost</expan></choice> nach <choice><abbr>NW.</abbr><expan resp="#CT">Nordwest</expan></choice> aber die Gipfel folgen einer andern Rich-<lb/>
tung: eben so scheint es in Asien, in den Ketten des Himalaya<lb/>
zu sein.</p><lb/>
<p>Eine absolute Ebne, d. h. eine solche, wo die Erde durchaus nicht<lb/>
von Erhöhungen durchschnitten ist, findet sich sehr selten: wir<lb/>
haben eine solche in Ungarn, wo sie Pustas heissen, zwischen der<lb/>
Teis und Donau; wo sich eine Area von 1700 <choice><abbr>□ meilen</abbr><expan resp="#CT">Quadratmeilen</expan></choice> so gleichförmig<lb/>
hinzieht, dass man mit einem Spiegelsextanten wie über dem<lb/>
Meereshorizont, daran Sonnenhöhen nehmen könte.</p><lb/>
<pb facs="#f0485" n="241r"/>
<p>Nicht immer sind diese Ebenen baumlos. In Südamerika giebt es<lb/>
<del rendition="#s">deren</del> 3, sehr ausgedehnte Ebnen:<lb/>
<list>   <item>1, die Llanos von Venezuela.</item><lb/>
<item>2, die Ebnen zwischen dem Orenoco und Amazonenstrom.</item><lb/>
<item>3, die Pampas von Buenos-ayres.</item><lb/>
</list>   die 1<choice><abbr><hi rendition="#sup #uu">￼</hi></abbr><expan resp="#CT"><hi rendition="#sup #u">te</hi></expan></choice> und 3<choice><abbr><hi rendition="#sup #uu">￼</hi></abbr><expan resp="#CT"><hi rendition="#sup #u">te</hi></expan></choice> oder die nördlichste und südlichste sind fast baumlos,<lb/>
und nur mit Gras bedekt, worin unzählbare Heerden ihren Au-<lb/>
fenthalt haben; die mittlere dagegen ist mit den <del rendition="#s">dichten</del> Waldun-<lb/>
gen zwischen dem Orenoko und Amazonenstrom bedekt, die von<lb/>
einer solchen Dichtigkeit sind, dass wenn nicht die grossen Rinn-<lb/>
sale der Flüsse sie durchschnitten, die Affen jener Gegenden eine<lb/>
Strekke von 600 Meilen von Zweig zu Zweig würden zurüklegen können.</p><lb/>
<p>Die Ebnen von Afrika, worüber der gelehrte Reisende <choice><abbr>H￼</abbr><expan resp="#CT">Herr</expan></choice> D<hi rendition="#sup #uu">r</hi><lb/>
<persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118529250 http://d-nb.info/gnd/118529250">Ehrenberg</persName> eine schöne Abhandlung geliefert, sind gar nicht so<lb/>
eben, als man geneigt ist zu glauben, sondern werden vielfach von<lb/>
Höhenzügen durchschnitten: auch ist die Masse des Sandes in den-<lb/>
selben gar nicht bedeutend: sondern mehr festes Gestein.</p><lb/>
<p>Die Flüsse, aus den Gebirgen herabkommend, entwikkeln ihren<lb/>
<pb facs="#f0486" n="241v"/>
Lauf in den Ebnen. Häufig ist es der Fall, dass sie einen im Wege<lb/>
liegenden Gebirgszug rechtwinklig durchschneiden, dann aber, anstatt<lb/>
diese Richtung weiter zu verfolgen, sich wenden, und eine Strekke<lb/>
lang <add place="superlinear"><metamark/>an </add>dem Fusse des Gebirges hingehn, eine Bemerkung, die wir,<lb/>
wie so viele andre, dem Prof. <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-11860130X http://d-nb.info/gnd/11860130X">Ritter</persName> verdanken.</p><lb/>
<p>In den Ebnen bilden sich auch die Anastomosen der Flüsse: häu-<lb/>
fig als Delta an den Mündungen, selten im Innern des Landes.</p><lb/>
<p>Das <hi rendition="#u">Thalbett</hi> der Flüsse ist ein System von Punkten, wo alle<lb/>
Linien der grösten Neigung sich in einer Rinne vereinigen.</p><lb/>
<p>Westphalen hat eine Anastomose, die durch 2 kleine Flüsse<lb/>
die Hase und die Else gebildet werden, die in einem Thale flies-<lb/>
sen: die eine nach der Ems, die andre nach der Weser zu.</p><lb/>
<p>Wenn der Lauf der Flüsse <del rendition="#s">nach</del> nahe an einem Grat ist, und<lb/>
ein niedriger Punkt sich in der Nähe befindet, so geht ein<lb/>
Arm des Flusses in dieser Richtung ab, und es entsteht<lb/>
Bifurkazion, wo die „arête” durchschnitten wird. So haben wir<lb/>
oben die grosse Mesopotamie betrachtet, welche durch den Orenoco,<lb/>
Cassiquiare, Rio Negro und Amazonenstrom gebildet wird, der das<lb/>
ganze Guiana angehört.</p><lb/>
<pb facs="#f0487" n="242r"/>
<fw type="sig" place="top">61.</fw><lb/>
<p>In einem Aufsaz, welchen ich mit <choice><abbr>H￼.</abbr><expan resp="#CT">Herrn</expan></choice> <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-124162878 http://d-nb.info/gnd/124162878">Prony</persName> in den Mémoires de<lb/>
l’école polytechnique herausgegeben,<note resp="#BF" type="editorial">Es handelt sich um zwei separate Artikel. Vgl. <bibl>Prony, Riche: Extrait des Recherches de M. De Prony: Sur le Système hydraulique de l’Italie. In: Journal de l’École polytechnique. Band 4 (1810). Paris 1810, S. 59–64.</bibl> Online verfügbar: <ref target="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k433667x/f63">Gallica (BnF), abgerufen am 14.01.2016</ref> und <bibl>Humboldt, Alexander von: Note sur la Communication qui existe entre l’Orénoque et la Rivière des Amazones. In: Journal de l’École polytechnique. Band 4 (1810). Paris 1810, S. 65–68.</bibl> Online verfügbar: <ref target="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k433667x/f70">Gallica (BnF), abgerufen am 14.01.2016</ref>.</note> habe ich diese Bifurkazionen<lb/>
genauer betrachtet, wie auch früher schon in meiner Reise aus-<lb/>
führlich davon gehandelt, und durch Karten erläutert. <hi rendition="#u"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117528145 http://d-nb.info/gnd/117528145">Fossom-<lb/>
broni</persName></hi> hat bemerkt, dass in Italien eine alte Bifurkation<lb/>
zwischen dem Arno und der Tiber durch den Arno-Teverone im<lb/>
Val di Chiana statt gefunden hat. <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116817569 http://d-nb.info/gnd/116817569">L. v. <hi rendition="#u">Buch</hi></persName> fand dasselbe<lb/>
nur im kleineren Maasstabe an der Küste von Schweden, bei der<lb/>
<del rendition="#s">Torn<unclear reason="illegible" cert="high" resp="#CT">äa</unclear>-elf</del> Kalix-elf von Tornes. Die durch <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118593234 http://d-nb.info/gnd/118593234">Petrarca</persName> so <del rendition="#s">be</del><lb/>
berühmt gewordene Quelle von <hi rendition="#u">Vaucluse</hi> bildet dasselbe Phäno-<lb/>
men, indem sie sich theilt und auf der einen Seite nach der<lb/>
<hi rendition="#u">Sorbe</hi> auf der andern nach der <hi rendition="#u">Neste</hi> hinabfliest. – Auch tempo-<lb/>
rär werden solche Verbindungen durch Regengüsse hervorgebracht:<lb/>
so im nördlichen Amerika, wo in der Regenzeit durch das Me-<lb/>
dium der grossen Seeen der Guavache <metamark>(?)</metamark> mit dem Ohio <subst><del rendition="#ow"><gap reason="illegible" unit="chars" quantity="3"/></del><add place="across">ein</add></subst>e<lb/>
Bifurkazion bildet; – so in Süd-amerika, wo der Kanal della<lb/>
Raspadura die Südsee mit den antillischen Meeren verbindet.<lb/>
Ein Mönch, der Pfarrer von Novita, bemerkte, dass die Quellen<lb/>
des Rio Atrato und Rio San Juan de Choco nicht weit von<lb/>
<pb facs="#f0488" n="242v"/>
einander entfernt lagen, er wünschte Fische für seinen Tisch<lb/>
aus dem einen Flusse zu haben, die sich im andern nicht<lb/>
finden, und lies daher den Kanal von den Indianern seines Kirch-<lb/>
sprengels in einer von natürlichen Überschwemmungen <del rendition="#s">betrof-</del><lb/>
periodisch betroffenen Bergschlucht durchgraben: allein in den<lb/>
lezten Kriegsunruhen ist er vernächlässigt und versandet;<lb/>
und wird <subst><del rendition="#ow">u</del><add place="across">a</add></subst>uch nie von grosser Wichtigkeit für die Schif-<lb/>
fahrt werden.</p><lb/>
<p>Bewundernswürdig ist die Kleinheit des Gefälles an den<lb/>
meisten Flüssen, so wie der Einflus der Flut auf das Stei-<lb/>
gen und Fallen des Flusses: der Orenoko hat in einer Ent-<lb/>
fernung von 80–100 Meilen von seiner Ausmündung 13–14<lb/>
Zoll Flut. Die neusten Beobachtungen an der Garonne haben<lb/>
gezeigt, dass die Flut immer parallel an dem Boden des<lb/>
Flusses, wie an einer geneigten Ebne aufsteigt.</p><lb/>
</div></body></text></TEI>