<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><text><body><div type="session" n="23">   <head type="rightMargin"><choice><orig><hi rendition="#b #uu">23.</hi><space dim="horizontal"/> 23. <choice><abbr>Jan.</abbr><expan resp="#CT">Januar</expan></choice></orig><reg resp="#CT">23. Vorlesung, <ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/gliederung"><date when="1828-01-23">23. Januar 1828</date></ref></reg></choice></head><lb/>
<p>Die spezielsten und besten Mondkarten sind die von <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118728903 http://d-nb.info/gnd/118728903">Lohrmann</persName><lb/>
in Dresden; eine kleine sehr gute Karte lieferte <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118972375 http://d-nb.info/gnd/118972375">Gruithusen</persName> in<lb/>
den Bonner Schriften der <choice><abbr>Kaysers.</abbr><expan resp="#CT">Kayserlichen</expan></choice> Naturforscher <metamark>(?)</metamark> es ist diese<lb/>
eigentlich die alte Karte von <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118579576 http://d-nb.info/gnd/118579576">T. Meyer</persName>, worin <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118972375 http://d-nb.info/gnd/118972375">Gruithusen</persName> alle<lb/>
neuen Beobachtungen, besonders die von <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-11876196X http://d-nb.info/gnd/11876196X">Schröter</persName> eingetragen hat.</p><lb/>
<p>So wie auf der Erde ein Unterschied zwischen den beiden Hemisphären<lb/>
<pb facs="#f0240" n="118v"/>
stattfindet, indem man die nördliche die Kontinental-<choice><sic/><corr resp="#CT">,</corr></choice> die südliche<lb/>
die ozeanische Hemisphäre nennen kann, eben so auf dem Monde;<lb/>
obgleich man keine Flüssigkeiten darauf bemerkt, und kann ein<lb/>
Raum ¼ so gros als Berlin gefunden werden kann, der völlig in<lb/>
demselben Niveau läge: nur in der nördlichen Hemisphäre des<lb/>
Mondes <subst><del rendition="#s">sind</del><add place="superlinear">sehn wir</add></subst> Kettengebirge; von deren die Apenninen das höchste<lb/>
sind nur mit 2 Kratern, grade als ob die elastischen Dämpfe nur<lb/>
an diesen 2 Stellen das Gebirge hätten durchbrechen können. Sie sind<lb/>
unserm Alpengebirge nicht unähnlich, und liegen zwischen dem<lb/>
Mare hybrium <metamark>(?)</metamark> und dem Mare serenitatis. Daneben ist eine<lb/>
sehr tiefe Spalte; auf der südlichen Hemisphäre sieht man nur<lb/>
Centralgebirge oder Umwallungen. Zwischen dem Ptolemaeus und<lb/>
Orontius <metamark>(?)</metamark> liegt eine grosse Masse von zusammenhängenden<lb/>
<hi rendition="#u">Essen</hi> (wie sich <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116817569 http://d-nb.info/gnd/116817569">Leop. v. Buch</persName> in dem treflichen Werke über<lb/>
die Vulkane ausdrükt) welches lauter Krater sind. Bei schwa-<lb/>
chen Vergrösserungen sieht man noch eine andre Erscheinung,<lb/>
für welche wir keine genügende Erklärung haben. Vom Tycho<lb/>
anfangend sieht man eine Menge von weissen Streifen, die wie<lb/>
Lichtfäden über Berg und Thal gehn, als ob grosse Strekken Lan-<lb/>
<pb facs="#f0241" n="119r"/>
des mit weissen Blüten besezt wären. Bei stärkeren und den<lb/>
stärksten Vergrösserungen nimt das Phänomen an Deutlichkeit ab.</p><lb/>
<p>Von 1790 und 94 an beobachtete man vulkanische Feuererschei-<lb/>
nungen auf dem Monde: man hält aber jezt dafür, dass<lb/>
er Reflexe des Erdenlichtes im aschfarbenen Theile des Mondes<lb/>
sind, die wie röthliche und weisliche Funken erscheinen: sie<lb/>
stehn immer in der Nähe vom Helikon, zweifelhaft beim Platon.<lb/>
<persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118568876 http://d-nb.info/gnd/118568876">Lambert</persName> hat bemerkt, dass diese Funken nur dann vorkommen,<lb/>
wenn das Innere von Afrika sein Licht auf den Mond wirft.<lb/>
Ich beobachtete mit <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118847767 http://d-nb.info/gnd/118847767">Arago</persName> in Paris mehrere solche Flekken,<lb/>
die wie Sterne der 3<choice><abbr><hi rendition="#sup #uu">￼</hi></abbr><expan resp="#CT"><hi rendition="#sup #uu">ten</hi></expan></choice> und 4<choice><abbr><hi rendition="#sup #u">￼</hi></abbr><expan resp="#CT"><hi rendition="#sup #u">ten</hi></expan></choice> Grösse erschienen, und es scheint<lb/>
mir nicht unmöglich, dass es grosse spiegelnde Glimmer<subst><del rendition="#s">mas-</del><add place="superlinear">flächen</add></subst><lb/>
<del rendition="#s">sen</del> sein können.</p><lb/>
<p><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118808850 http://d-nb.info/gnd/118808850">Boeckh</persName> in seinem <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118791974 http://d-nb.info/gnd/118791974">Philolaos</persName> führt alle die Meinungen an, welche<lb/>
die Alten von den Bewohnern im Monde und ihren Werken<lb/>
hatten, und eine Stelle im <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118520814 http://d-nb.info/gnd/118520814">Cicero</persName> ist sehr merkwürdig für<lb/>
diese Ansicht. Um aber zu bestimmen, auf eine wie grosse Ge-<lb/>
nauigkeit wir bei diesen Untersuchungen rechnen können, müssen<lb/>
wir zuerst die Frage beantworten, wie hoch oder wie gros mus<lb/>
<pb facs="#f0242" n="119v"/>
ein Gegenstand sein, damit wir ihn auf dem Monde unterschei-<lb/>
den können? Diese Frage läst sich mit so grosser mathemati-<lb/>
scher Sicherheit beantworten, als nur irgend eine. Man macht<lb/>
sich auf der Erde gewöhnlich zu grosse Vorstellungen von der<lb/>
Ausdehnung der Städte: denn wenn <choice><sic/><corr>man</corr></choice> auch für London 5 englische<lb/>
Meilen in die Länge und 3 in die Breite annimt, so ist der Flä-<lb/>
chenraum noch nicht 1 geogr. <choice><abbr>□ meile</abbr><expan resp="#CT">Quadratmeile</expan></choice>, sondern nur <hi rendition="#sup">7</hi>/<hi rendition="#sub">10</hi>. Berlin<lb/>
ist fast um die Hälfte kleiner; man würde indessen doch noch<lb/>
auf dem Monde einen Raum von den <choice><orig>Gens d’armes thürmen</orig><reg resp="#CT">Gens-d’armes-Thürmen</reg></choice><lb/>
bis zur <choice><abbr>Königl.</abbr><expan resp="#CT">Königlichen</expan></choice> Bibliothek als einen sichtbaren Punkt unter-<lb/>
scheiden. <choice><orig>Troz dem</orig><reg resp="#CT">Trozdem</reg></choice> sind manche Astronomen auf wunderliche<lb/>
Phantasien gekommen. <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-11876196X http://d-nb.info/gnd/11876196X">Schröter</persName> selbst wolte auf dem Monde<lb/>
die Pracht der bebauten Felder wahrgenommen, und im Marius<lb/>
eine Selenitenwohnung von 80 Fus Höhe <metamark>(!!)</metamark> gesehn haben.<lb/>
<note place="left"><metamark>(<persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118972375 http://d-nb.info/gnd/118972375">Gruithusen</persName>?)</metamark><lb/>
</note>Neuerlich sind diese Träume im südlichen Deutschland noch<lb/>
weiter ausgeführt worden. Man sah Chausseen, auf denen die<lb/>
Mondbewohner sich begegneten, Palmenwälder und baumartige<lb/>
Farrenkräuter, einen im Viereck gebauten Sternentempel, ja<lb/>
es wurde die Frage ventilirt, ob Brunnenkresse im Monde<lb/>
<pb facs="#f0243" n="120r"/>
wüchse, und dies alles wolte man durch Fernröhre von <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116746599 http://d-nb.info/gnd/116746599">Frauenhofer</persName><lb/>
bemerken, die nicht einmal dem grossen Dorpater Refraktor gleich<lb/>
kamen, sondern nur 5–60 Fus Brennweite hatten. <hi rendition="#u">Messen</hi> kann<lb/>
man im Monde nicht mehr als <subst><del rendition="#s">eine</del><add place="intralinear">½</add></subst> Sek. Angulardistanz<choice><sic>.</sic><corr resp="#CT">,</corr></choice><lb/>
d. h. 1800 Fus: nun kann man aber noch manches unterscheiden<lb/>
ohne es zu messen, indem sich noch bis auf ⅓ dieser Distanz<lb/>
durch den Schatten unterscheiden läst; also sind 6–700 Fus<lb/>
die äusserste Gränze des Unterscheidbaren. Bei Perpendikular-<lb/>
höhen kann man 5 ja 300 Fus mit Sicherheit messen. Die Pyramide<lb/>
des Cheops hat 440 Fus, der Münster in Strasburg ungefähr eben-<lb/>
soviel. Bei dem allen wird es aber nicht möglich sein, Kunst-<lb/>
werke von Naturwerken zu unterscheiden: denn die Basalt-<lb/>
kuppen von Vivarais in Auvergne könte man aus der Ferne<lb/>
gesehn sehr gut für Kunstwerke halten. Die Mondstädte,<lb/>
welche man zu sehn geglaubt, haben wenigstens 30–40 Quadrat-<lb/>
meilen im Umfang, sind also eher Länder als Städte zu<lb/>
nennen.</p><lb/>
<p>Die Athmosphäre des Mondes nähert sich dem, was wir<lb/>
unter unsern Pumpen ein vacuum nennen, und ist über 1000<lb/>
<pb facs="#f0244" n="120v"/>
mal geringer als die unsrige, wie sich dies aus der Stralenbre-<lb/>
chung sehr genau berechnen läst. Das Queksilber im Barometer<lb/>
würde sich also kaum auf der Höhe von einigen Linien erhalten.<lb/>
<persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-11876196X http://d-nb.info/gnd/11876196X">Schröter</persName> hat berechnet, dass die <choice><abbr>Athm.</abbr><expan resp="#CT">Athmosphäre</expan></choice> kaum 800 Fus Höhe haben<lb/>
kann. Bei Sonnenfinsternissen hat man sie zu sehn geglaubt,<lb/>
wobei man auch Löcher im Monde bemerken wolte. Der Spanier<lb/>
<hi rendition="#u"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-119052873 http://d-nb.info/gnd/119052873">Ulloa</persName></hi>, welcher zulezt Gouverneur in Südamerika war, beobachtete<lb/>
auf seiner Rükreise, auf dem Meere eine Sonnenfinsternis am<lb/>
24. <choice><abbr>Jan.</abbr><expan resp="#CT">Januar</expan></choice> 1778; und sah vor dem Austritte einen leuchtenden Punkt,<lb/>
den auch mehrere Personen bemerkten, die mit ihm auf dem<lb/>
Schiffe waren. <hi rendition="#u"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118878913 http://d-nb.info/gnd/118878913">Delambre</persName></hi> hat alles genau nachgerechnet, und<lb/>
gefunden, dass diese Feuererscheinung nur wenige <hi rendition="#u">Minuten</hi> vor<lb/>
dem Austritte stattfand: es ist daher wahrscheinlich, dass so wie<lb/>
es auf dem Monde hohe Berge giebt, es auch an tiefen<lb/>
Schluchten nicht fehle, und dass ein solcher Ausschnitt am<lb/>
Rande gestanden habe, in welchen die Sonnenstralen einige Zeit<lb/>
früher hineinfielen. Etwas ähnliches beobachtete man 1725<lb/>
in Rom: doch herscht hier noch grosse Unsicherheit. Auch hat<lb/>
man bei Sonnenfinsternissen <add place="superlinear"><metamark/>bunte </add>Ringe von mehreren Minuten Breite<lb/>
<pb facs="#f0245" n="121r"/>
um den Mond gesehn: welches vielleicht von der Schwächung des<lb/>
Gesichtes bei anhaltendem Beobachten herzuleiten ist. Anders<lb/>
verhält es sich mit den Blizen, die <hi rendition="#u"><persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118720066 http://d-nb.info/gnd/118720066">Halley</persName></hi> und <hi rendition="#u"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117683280 http://d-nb.info/gnd/117683280">Newville</persName></hi> bei<lb/>
Finsternissen an den Rändern des Mondes zu sehn glaubten, und<lb/>
auch für eine Erscheinung im Auge hielten. <hi rendition="#u"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117636169 http://d-nb.info/gnd/117636169">Lemonnier</persName></hi> beschreibt<lb/>
es ausführlich. Als die Sonne verfinstert war, sah man eine<lb/>
Menge Raketen am Rande des Mondes aufsteigen, und dies<lb/>
war so auffallend und deutlich, dass in einer kleinen Stadt<lb/>
Frankreichs das Volk auf den Strassen zusammenlief. Es müs-<lb/>
sen hierbei in der Mondathmosphäre Prozesse vorgehn, die wir<lb/>
nicht weiter zu erklären im Stande sind.</p><lb/>
<p><hi rendition="#u"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-119431416 http://d-nb.info/gnd/119431416">Hevel</persName></hi> war der erste, welcher sich um die Topographie des Mondes<lb/>
verdient gemacht hat, indem <choice><sic/><corr resp="#CT">er </corr></choice>den verschiedenen Ländern Namen<lb/>
gab; <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-123408571 http://d-nb.info/gnd/123408571">Grimaldi</persName> und <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-124081428 http://d-nb.info/gnd/124081428">Riccioli</persName> benanten die Berge nach den<lb/>
Naturforschern, wozu später einige Philosophie kamen. 2 vor-<lb/>
trefliche handschriftliche Karten des Mondes befinden sich auf<lb/>
der Pariser Bibliothek; die eine vom grossen <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-119408007 http://d-nb.info/gnd/119408007">Dom. Cassini</persName>, die<lb/>
andre von <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117573752 http://d-nb.info/gnd/117573752">Lahire</persName>: dann kamen die Arbeiten von <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118579576 http://d-nb.info/gnd/118579576">Tobias Meyer</persName> in<lb/>
Göttingen, von <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-11876196X http://d-nb.info/gnd/11876196X">Schröter</persName>, und endlich von <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118728903 http://d-nb.info/gnd/118728903">Lohrmann</persName>.</p><lb/>
<pb facs="#f0246" n="121v"/>
<p>Der Einflus, den der Mond auf die Erdbewohner ausübt, ist in jeder<lb/>
Hinsicht sehr gros, wobei auch die Erleuchtung der Nächte in Betracht<lb/>
kommen mus, obgleich dies nur eine teleologische Ansicht ist; und<lb/>
<persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-119431416 http://d-nb.info/gnd/119431416">Hevel</persName> sagte mit Recht, dass auf eben dieselbe Weise, den Bewohnern<lb/>
der uns zugekehrten Mondhälfte, die Erde, welche ihnen 4–5 mal<lb/>
grösser als uns der Mond erscheint, als nur für die Erhellung<lb/>
ihrer Nächte geschaffen vorkommen möchte. <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118726536 http://d-nb.info/gnd/118726536">Laplace</persName> in seiner<lb/>
<foreign xml:lang="fra">Méchani<choice><abbr>q￼</abbr><expan resp="#CT">que</expan></choice> céleste</foreign>, bei der Untersuchung, ob der Mond nur zur<lb/>
Erleuchtung unsrer Nächte da sei, kam auf eine Betrachtung,<lb/>
die man scherzweise sein: „Rezept zu einem beständigen Mond-<lb/>
schein” genant hat; er sagte nämlich, wenn nur dies der Zweck<lb/>
des Mondes <subst><del rendition="#s">gewesen</del><add place="intralinear">sei</add></subst>, so habe es bei seiner Erschaffung ein<lb/>
weit besseres Mittel dazu gegeben: wenn nämlich der Mond<lb/>
bei seiner Entstehung in einer <subst><del rendition="#s">gewissen</del><add place="superlinear">bestimten</add></subst> Stellung zur Erde ge-<lb/>
wesen wäre, und beide sich in einer bestimten Zeit um die<lb/>
Sonne gedreht hätten, so würden wir beständig Vollmond haben.<lb/>
Der Mond erregt kleine Bewegungen nicht blos in den Meeren,<lb/>
sondern auch in der Athmosphäre der Erde. Für die Seefahrer<lb/>
<pb facs="#f0247" n="122r"/>
<fw type="sig" place="top">31.</fw><lb/>
ist er zur Bestimmung der Länge von der grösten Wichtigkeit. Die<lb/>
Messung der Monddistanzen verglichen mit der Zeit, giebt dem<lb/>
Schiffer den Punkt auf welchem er sich befindet: ja man hat<lb/>
neuerlich hierauf mehr als auf die Chronometer vertraut, weil<lb/>
die Monddistanzen absolute Beobachtungen sind.</p><lb/>
<p>Die ganze Mechanik des Himmels in ihrer schönsten Ausbil-<lb/>
dung verdanken wir den Beobachtungen am Monde. Die Figur<lb/>
und Abplattung der Erde ist durch ihn <subst><del rendition="#s">mit</del><add place="intralinear">vermittelst</add></subst> blosser<lb/>
Rechnung mit so grosser Genauigkeit bestimt, als <subst><del rendition="#s">man</del><add place="intralinear">es</add></subst> kaum<lb/>
durch weite Reisen, langwierige geodätische Messungen und schwie-<lb/>
rige Pendelbeobachtungen geschehen konte. Durch ihn beweisen<lb/>
wir die Unveränderlichkeit der Tageslänge seit <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-100499651 http://d-nb.info/gnd/100499651">Hipparch</persName>, sie<lb/>
hat in diesen 2000 Jahren nicht um ½ Sekunde ab- oder zuge-<lb/>
nommen: daraus schliessen wir, dass auch die mittlere Tempe-<lb/>
ratur der Erde immer dieselbe geblieben sei.</p><lb/>
<p>Wir bleiben noch in dem Raume, der uns zunächst liegt, und<lb/>
sprechen zuvörderst<lb/>
<hi rendition="#u">Von den Erscheinungen des Zodiakallichtes.</hi></p><lb/>
<p>Man bemerkt in südlichen Klimaten nach Sonnenuntergang<lb/>
und vor Sonnenaufgang einen pyramidalen Lichtstreifen,<lb/>
<pb facs="#f0248" n="122v"/>
der in der Richtung der Sonne sich schief vom Horizonte in die<lb/>
Höhe erstrekt. <hi rendition="#u"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-119408007 http://d-nb.info/gnd/119408007">Cassini</persName></hi> entdekte ihn für uns <subst><del rendition="#s">Abend</del><add place="superlinear">Nord</add></subst>länder zuerst<lb/>
1683, und war so verwundert über diese neue Erscheinung, dass<lb/>
er die Frage aufwarf, ob das Thierkreislicht nicht damals überhaupt<lb/>
zuerst erschienen sei, so wie er auch in der Überzeugung gestorben<lb/>
ist, dass es sich in seinen lezten Lebensjahren verstärkt habe. Bald<lb/>
fand man aber, dass <subst><del rendition="#s">a<subst><del rendition="#s"><gap reason="illegible" unit="chars" quantity="1"/></del><add place="across">n</add></subst>dre</del><add place="superlinear">andre</add></subst> Völker es schon kanten. <hi rendition="#u"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-119384086 http://d-nb.info/gnd/119384086">Chardin</persName></hi><lb/>
beobachtete es in Persien, und erfuhr, dass es längst bekant sei,<lb/>
und einen eignen Namen <hi rendition="#u">Miasadsch</hi> habe. Unter den Tropen,<lb/>
wo fast keine Woche vergeht, ohne dass man bei völlig klarem<lb/>
Himmel einen schönen Sonnenuntergang sieht, mus es von<lb/>
jedermann bemerkt werden. Dennoch habe ich auf der Pariser<lb/>
Bibliothek einen mexikanischen codex gefunden, wo unter den Wun-<lb/>
dern, die der Ankunft des <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118522280 http://d-nb.info/gnd/118522280">Fernand Cortez</persName> (1503–1520) vorangingen,<lb/>
diese pyramidale Lichterscheinung erwähnt wird. <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-11931035X http://d-nb.info/gnd/11931035X">Méran</persName> und<lb/>
<persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-119408007 http://d-nb.info/gnd/119408007">Cassini</persName> hielten es im Zusammenhange mit den Nordlichtern und<lb/>
den Sonnenflekken, welches sich nicht bestätigt hat. Ich habe es<lb/>
unter den Tropen sehr häufig beobachtet, und nicht immer von<lb/>
gleicher Stärke gefunden: ein gewisses Zukken darin war sehr deutlich,<lb/>
<pb facs="#f0249" n="123r"/>
welches <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-119408007 http://d-nb.info/gnd/119408007">Cassini</persName> auch bemerkte, aber für Ermüdung der Augen hielt.<lb/>
In Carracás fand ich, dass es von 2 zu 2 Minuten abwechselnd schwä-<lb/>
cher und stärker wurde, welches ich nicht blos auf Rechnung von<lb/>
Verdikkungen in unsrer Athmosphäre schreiben kann: denn wenn ich<lb/>
während des schwächeren Scheines eine<subst><del rendition="#ow">s</del><add place="across">n</add></subst> kleinen Nebelflekken <del rendition="#s">im Schiffe</del><lb/>
im Schiffe Argo beobachtete, so konte ich in der Lichtstärke desselben<lb/>
keinen Unterschied wahrnehmen. Man hielt es früher für die abge-<lb/>
plattete Athmosphäre der Sonne, allein <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118726536 http://d-nb.info/gnd/118726536">Laplace</persName> hat gezeigt, dass<lb/>
diese höchstens bis zum Merkur gehen kann, er glaubt, dass es<lb/>
die Reste einer früheren Sonnenathmosphäre sind, die sich zu-<lb/>
sammengezogen hat.</p><lb/>
<p><hi rendition="#u">Vom Mars.</hi></p><lb/>
<p>Durchmesser 936 Meilen, also <hi rendition="#sup">55</hi>/<hi rendition="#sub">100</hi> von dem der Erde: er ist der<lb/>
lezte Planet, an dem man Phasen sieht. <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118841920 http://d-nb.info/gnd/118841920">Herschel</persName> bestimte<lb/>
seine Abplattung sehr gros auf <hi rendition="#sup">1</hi>/<hi rendition="#sub">12</hi> <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-11876196X http://d-nb.info/gnd/11876196X">Schröter</persName> dagegen auf <hi rendition="#sup">1</hi>/<hi rendition="#sub">80</hi>, und<lb/>
<persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116474580 http://d-nb.info/gnd/116474580">Harding</persName> hat sie wieder auf <hi rendition="#sup">1</hi>/<hi rendition="#sub">12</hi> zurükgebracht: er bemerkte gewal-<lb/>
tige Undulazionen, die er Flüssigkeiten zuschrieb, und 2erlei<lb/>
Arten von Flekken darauf; die eine Art ist den beweglichen Wolken<lb/>
ähnlich, das andre sind 2 helle Flekken an den Polen, die <hi rendition="#u">weisser</hi><lb/>
<pb facs="#f0250" n="123v"/>
werden, wenn der Pol in der Nachtseite steht: man kam daher auf<lb/>
den Gedanken, dass es Eisfelder sein könten. <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117541613 http://d-nb.info/gnd/117541613">Maraldi</persName> hat ihn<lb/>
viel beobachtet, auch <choice><abbr>H￼.</abbr><expan resp="#CT">Herr</expan></choice> <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-136214908 http://d-nb.info/gnd/136214908">Kunowski</persName> in Berlin. <hi rendition="#u"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-119174596 http://d-nb.info/gnd/119174596">Lacaille</persName></hi> machte<lb/>
durch ihn, während <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-104234059 http://d-nb.info/gnd/104234059">Lalande</persName> in Berlin war, schöne Beobachtungen<lb/>
für die Sonnenparallaxe; für <hi rendition="#u"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118561448 http://d-nb.info/gnd/118561448">Kepler</persName></hi> wurde er wichtig durch<lb/>
die <subst><del rendition="#ow">G</del><add place="across">g</add></subst>rosse Exzentrizität der Bahn, wodurch er auf sein 2<choice><abbr><hi rendition="#sup #u">￼</hi></abbr><expan resp="#CT"><hi rendition="#sup #u">tes</hi></expan></choice> Gesez<lb/>
kam, dass alle Planeten sich in Ellipsen um die Sonne bewegen.</p><lb/>
<p><hi rendition="#u">Von den 4 kleinen Planeten oder Asteroïden.</hi></p><lb/>
<p>Schon die Alten vermutheten, dass zwischen Mars und Jupiter<lb/>
ein Planet kreisen müsse: <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-11852464X http://d-nb.info/gnd/11852464X">Demokritus</persName> und <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-11865053X http://d-nb.info/gnd/11865053X">Artemidorus</persName>, auch<lb/>
<persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118650130 http://d-nb.info/gnd/118650130">Aristoteles</persName> beim <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118642421 http://d-nb.info/gnd/118642421">Simplicius</persName>.</p><lb/>
<p>Alle 4 zusammen sind nicht viel grösser als der Mond: der<lb/>
Durchmesser der <hi rendition="#u">Vesta</hi>, als des kleinsten, beträgt 40–50 Meilen.<lb/>
<persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118841920 http://d-nb.info/gnd/118841920">Herschel</persName> hat den verächtlichen Namen <hi rendition="#u">Asteroïden</hi> eingeführt;<lb/>
(so wie man in der Chemie die Metalloïde aus den Alkalien nicht<lb/>
zu den wahren Metallen zälen will) <hi rendition="#u"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118726536 http://d-nb.info/gnd/118726536">Laplace</persName></hi> nante sie <hi rendition="#u">teleskopische<lb/>
Planeten</hi>. Sie sind in der umgekehrten Ordnung entdekt, wie sie<lb/>
uns am nächsten stehn:<lb/>
<list>   <item>Sonne: Mars: Vesta</item><lb/>
<item><hi rendition="#et3">Juno</hi></item><lb/>
<item><hi rendition="#et3">Pallas</hi></item><lb/>
<item><hi rendition="#et3">Ceres.</hi></item><lb/>
</list></p>
<pb facs="#f0251" n="124r"/>
<p><choice><sic>die</sic><corr resp="#CT">Die</corr></choice> <hi rendition="#u">Vesta</hi> wurde 1807 von <hi rendition="#u"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-11858975X http://d-nb.info/gnd/11858975X">Olbers</persName></hi> entdekt: <hi rendition="#u"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-104234644 http://d-nb.info/gnd/104234644">Gaus</persName></hi> gab ihr den Namen,<lb/>
der überhaupt durch seine genauen Berechnungen der Aberrazionen<lb/>
viel <del rendition="#s">Ehre</del> Verdienst um die Asteroïden hat. <hi rendition="#u">Juno</hi> von <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116474580 http://d-nb.info/gnd/116474580">Harding</persName><lb/>
in Lilienthal 1804. <hi rendition="#u">Pallas</hi> von <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-11858975X http://d-nb.info/gnd/11858975X">Olbers</persName> 1802. <hi rendition="#u">Ceres</hi> von <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117685798 http://d-nb.info/gnd/117685798">Piazzi</persName>. 1801.</p><lb/>
<p>Die Entdekkung der <hi rendition="#u">Ceres</hi> ist zufällig durch einen Schreibfehler<lb/>
im <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-1055408878 http://d-nb.info/gnd/1055408878">Wollaston</persName>schen Kataloge herbeigeführt: ein kleiner Stern stand<lb/>
nicht an seiner Stelle: statt dessen bemerkte <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117685798 http://d-nb.info/gnd/117685798">Piazzi</persName> einen neuen,<lb/>
und fand, dass es ein Planet sei. Die <hi rendition="#u">Vesta</hi> aber wurde von <hi rendition="#u"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-11858975X http://d-nb.info/gnd/11858975X">Olbers</persName></hi><lb/>
recht mit Absicht aufgesucht und entdekt; er fand durch Rechnung,<lb/>
dass am Flügel den Jungfrau die Stelle sei, wohin die Knoten<lb/>
der Bahnen aller kleinen Planeten fallen müssen, welche zwischen<lb/>
Mars und Jupiter kreisen, welcher seinem Scharfsinne die<lb/>
gröste Ehre macht. <hi rendition="#u"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116471727 http://d-nb.info/gnd/116471727">Encke</persName></hi> hat berechnet, ob wohl eine Zeit ein-<lb/>
treten könne, wo sie alle 4 sich wieder so sehr nähern könten,<lb/>
dass sei, so zu sagen, sich zusammenballen müsten, und hat ge-<lb/>
funden, dass dies in 3400 Jahren der Fall sein wird. Die Umlauf-<lb/>
zeit der Vesta ist von 3 Jahr 7 Monaten, von Ceres und Pallas<lb/>
4 Jahr 7 Monate, bis auf wenige Tage Unterschied. Die Exzentri-<lb/>
zität ist bei allen sehr gros, bei der Juno und Pallas am<lb/>
stärksten, wodurch sie etwas kometenähnliches erhalten. Die<lb/>
<pb facs="#f0252" n="124v"/>
Neigung der Bahn bei allen sehr stark. <del rendition="#s">F</del> Troz des kleinen<lb/>
Durchmessers sind sie sehr leuchtend, vielleicht durch eine eigne<lb/>
Phosphoreszenz; die Bahnen sind so verschlungen, dass man bei<lb/>
einem Modelle davon nicht eine herausnehmen könte, ohne die<lb/>
andern zu berühren; in den Knoten kom̃en sie sich sehr nahe. –</p><lb/>
</div></body></text></TEI>