<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><text><body><div type="session" n="45">   <head type="rightMargin"><choice><orig><hi rendition="#b">45.</hi><space dim="horizontal"/> 29. März.</orig><reg resp="#CT">45. Vorlesung, <ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/gliederung"><date when="1828-03-29">29. März 1828</date></ref></reg></choice></head><lb/>
<p><hi rendition="#u">Nachträglich.</hi> Die Meteorologie hat ihre numerischen Elemente wie die<lb/>
Physiologie, da man in neuern Zeiten den Zusammenhang ihrer<lb/>
Ursachen immer mehr und mehr eingesehn hat. Die hygrometrischen<lb/>
Versuche sind jezt zu grosser Volkommenheit gediehen, weniger gut<lb/>
aber sind die elektrischen Versuche. Die Elektroskope (denn Ele-<lb/>
ktrometer darf man sie kaum nennen) sind noch lange nicht<lb/>
genug ausgebildet, um auf die Beobachtung derselben numerische<lb/>
Verhältnisse gründen zu können.</p><lb/>
<p>Der chemischen Beschaffenheit der Luft habe ich nicht erwähnt,<note place="right">(sic)<lb/>
</note><lb/>
weil sie mit zu vielen fremden Bestandtheilen gemengt ist. <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118726536 http://d-nb.info/gnd/118726536">Laplace</persName><lb/>
hat vorgeschlagen, dass grosse wissenschaftliche Institute auf<lb/>
diesen Zweig der Naturwissenschaften einen besondern Fleis ver-<lb/>
wenden mö<subst><del rendition="#ow">g</del><add place="across">ch</add></subst>ten, um die Beschaffenheit des Luftkreises genauer zu<lb/>
bestimmen: denn es ist die Frage noch unentschieden, ob seit den<lb/>
ältesten historischen Zeiten von den Annalen der Chinesen an,<lb/>
sich der Luftdruk verändert habe. Man glaubte etwas davon neu-<lb/>
erlich in den lombardischen Ebnen zu bemerken, allein es zeigte<lb/>
sich bei den verbesserten Thermometern und Barometern bald,<lb/>
dass es eine Täuschung gewesen war. <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118726536 http://d-nb.info/gnd/118726536">Laplace</persName> drang auch besonders<lb/>
<pb facs="#f0554" n="275v"/>
darauf, dass die magnetischen Erscheinungen genauer bestimt würden. –<lb/>
Allein für alle diese Zweige der Wissenschaft kann nur durch eine<lb/>
grosse Masse von Beobachtungen Genauigkeit erreicht werden,<lb/>
und man müste nicht etwa wie die Linnäische Geselschaft in Paris<lb/>
verfahren, die in ihren Statuten festsezte, dass jährlich einmal<lb/>
an <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118573349 http://d-nb.info/gnd/118573349">Linnée</persName>’s Geburtstag, das Thermometer und Barometer beo-<lb/>
bachtet werden solle.</p><lb/>
<p>Das Bluten auf hohen Bergen und beim Aufsteigen aus der<lb/>
Taucherglokke ist eine Folge von der Zerspringung der Gefässe.<lb/>
Auffallend ist es, dass Vögel, deren Respirazion doch am aller-<lb/>
volständigsten von allen Thieren organisirt ist, einem so gros-<lb/>
sen Unterschied des Barometerdrukkes ohne Schaden sich<lb/>
aussezen können; am meisten die grossen Geyer der Andeskette;<lb/>
diese sah ich oft 2–3000 Fus über den höchsten Gipfeln<lb/>
schweben, und sich dann auf die Hochebne von Quito, 6–7000 Fus<lb/>
tief <add place="left"><metamark/>in wenigen Minuten </add>herabstürzen; vielleicht senken sie sich noch weiter am<lb/>
Abhange gegen das Meer herab, und es läst sich berechnen,<lb/>
dass sie in kurzer Zeit 18000 Fus senkrechten Höhenunter-<lb/>
schied ertragen können.</p><lb/>
<p>Durch neuere Versuche hat man den Athmosphärendruk unter<lb/>
<pb facs="#f0555" n="276r"/>
den Tropen und bei uns zu bestimmen gesucht, der nicht blos zur Hö-<lb/>
henmessung von Bergen und Städten über dem Meere sehr wichtig<lb/>
ist, sondern auch in physikalischer Hinsicht. Da der aufsteigende<lb/>
Luftstrom unter den Tropen stärker ist als bei uns, so wird auch<lb/>
dort der Barometerdruk geringer sein. Dies habe ich durch eine<lb/>
Menge von Beobachtungen zu beweisen gesucht, und <choice><abbr>H￼.</abbr><expan resp="#CT">Herr</expan></choice> <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-101165250 http://d-nb.info/gnd/101165250">Boussin-<lb/>
gault</persName> hat es durch neuere Versuche in jenen Ländern bestätigt.<lb/>
Der mittlere Barometerdruk auf die Temperatur ± 0 R. redu-<lb/>
zirt, ist <list><item>in der temperirten Zone = 337,25 Lin. (28″ 1,2‴)</item><lb/>
<item><hi rendition="#et">unter den Tropen = 336,94 <choice><orig>—</orig><reg resp="#CT">〃</reg></choice> (28″ 1 Lin.)</hi></item><lb/>
<item><hi rendition="#et">Differenz = 0,3 Linien.</hi></item></list></p><lb/>
<p>Die Frequenz periodischer Winde macht für manche Gegenden<lb/>
Ausnahmen. In Paris hat man durch die mühsame Berech-<lb/>
nung von <choice><orig>21 jährigen</orig><reg resp="#CT">21-jährigen</reg></choice> Beobachtungen eruiren können, dass<lb/>
bei Südwind das Barometer 3,5 Linien niedriger steht als<lb/>
bei Nordsturm: eben so verhält es sich in der Havannah. An-<lb/>
dre Ausnahmen werden durch Winde hervorgebracht, die eine<lb/>
feuchte Luft herbeibringen. <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116817569 http://d-nb.info/gnd/116817569">L. v. Buch</persName> bemerkte, dass der Ba-<lb/>
rometerdruk in Skandinavien geringer sei, als bei uns, auf<lb/>
<pb facs="#f0556" n="276v"/>
den kanarischen Inseln dagegen findet nach demselben Reisen-<lb/>
den eine grössere Anhäufung von Luft statt, welche das<lb/>
Barometer auf 28″ 3‴ erhält, bei 18° R.</p><lb/>
<p>Dass die Passatwinde <del rendition="#s">ihre</del> ihren Ursprung haben in dem<lb/>
Überfliessen der erhizten Aequatorialluft gegen die Pole<lb/>
hin, wurde zuerst von dem Engländer <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118774883 http://d-nb.info/gnd/118774883">Hugh</persName> behauptet, wie<lb/>
man jezt aus seinen: postumous works ersehn kann. Der<lb/>
südöstliche Passatwind erstrekt sich 3–4° nördlich vom<lb/>
Aequator.</p><lb/>
<p>Auch die Verschiedenheit der mittleren Temperatur in den<lb/>
beiden Hemisphären hat man dem Kalkul unterworfen:<lb/>
<persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118855093 http://d-nb.info/gnd/118855093">Prévost</persName> in Genf hat berechnet, dass die <choice><abbr>Temp.</abbr><expan resp="#CT">Temperatur</expan></choice> der südlichen<lb/>
sich zu der der nördlichen verhalte wie 9:10.</p><lb/>
<p>Ein Engländer <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-1069800295 http://d-nb.info/gnd/1069800295">John Bee</persName> bemerkte 1665 zuerst, dass am<lb/>
Morgen das Barometer <subst><del rendition="#ow"><gap reason="illegible" unit="chars" quantity="1"/></del><add place="across">h</add></subst>öher stände, als am Mittag:<lb/>
an den afrikanischen Küsten sahen es zuerst: <persName resp="#BF" ref="http://viaf.org/viaf/196050854">Varin</persName> und<lb/>
<persName resp="#CT" ref="http://viaf.org/viaf/27369279">Claude</persName>.</p><lb/>
<p>Für die Extension des Barometer-standes von dem<lb/>
höchsten bis zum niedrigsten Punkte kann man wieder<lb/>
<pb facs="#f0557" n="277r"/>
nur Mittelzahlen nehmen: diese betragen:</p><lb/>
<table>   <row>   <cell>für den Aequator</cell><cell>= 1,5 Linie</cell>   </row><lb/>
<row>   <cell><subst><add place="intralinear">für Montpellier</add><del rendition="#s">für Paris</del></subst></cell><cell>= 0,5 <choice><orig>—</orig><reg resp="#CT">〃</reg></choice></cell>   </row><lb/>
<row>   <cell>für Paris</cell><cell>= 0,3 <choice><orig>—</orig><reg resp="#CT">〃</reg></choice></cell>   </row><lb/>
<row>   <cell>für Königsberg</cell><cell>= 0,1 <choice><orig>—</orig><reg resp="#CT">〃</reg></choice></cell>   </row><lb/>
</table>   <p>Das lezte Resultat hat <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118510215 http://d-nb.info/gnd/118510215">Bessel</persName> aus den <choice><orig>10 jährigen</orig><reg resp="#CT">10-jährigen</reg></choice> Beobach-<lb/>
tungen von <choice><abbr>H￼.</abbr><expan resp="#CT">Herrn</expan></choice> <persName resp="#BF" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-122209575 http://d-nb.info/gnd/122209575">Sommer</persName> berechnet, und so gering auch die Quan-<lb/>
tität ist, so ist sie doch richtig.</p><lb/>
<p>Eine Reihe von Beobachtungen in S<hi rendition="#sup #uu">ta</hi> Fé de Bogotà eines<lb/>
Theiles, und die Berechnungen von <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116299762 http://d-nb.info/gnd/116299762">Bouvard</persName> anderer Theils,<lb/>
der aus 8900 <choice><abbr>Beob.</abbr><expan resp="#CT">Beobachtungen</expan></choice> das Mittel nehmen komte, geben das<lb/>
Resultat, dass der Mond keinen bemerkbaren Einflus auf<lb/>
die horairen Oszillazionen der Athmosphäre hat, wenig-<lb/>
stens beträgt derselbe nicht 0,01 Linie.</p><lb/>
<p><hi rendition="#u"><persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-11948496X http://d-nb.info/gnd/11948496X">Pictet</persName></hi> in Genf, der kürzlich verstorbene Physiker hat veran-<lb/>
staltet, dass man Barometerbeobachtungen fast auf dem<lb/>
höchsten der bewohnten Punkte von Europa, in dem Kloster des<lb/>
<choice><orig>St</orig><reg resp="#CT">St.</reg></choice> Bernard anstelt: es fand sich, dass das Barometer in<lb/>
Genf sinkt, wenn es auf dem Bernard steigt.</p><lb/>
<pb facs="#f0558" n="277v"/>
<p><hi rendition="#u"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-100055427 http://d-nb.info/gnd/100055427">Brandes</persName></hi>, der früher in Breslau war, beschäftigte sich viel mit<lb/>
der Schnelligkeit der Fortpflanzung der Barometerverände-<lb/>
rungen über grosse Erdräume. <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118534912 http://d-nb.info/gnd/118534912">Benj. <hi rendition="#u">Franklin</hi></persName> hat beobachtet,<lb/>
dass die Nordstürme zuerst in Georgien gefühlt werden, dann<lb/>
in Virginien, endlich in <choice><orig>NeuEngland</orig><reg resp="#CT">Neu-England</reg></choice>: die Luftveränderung<lb/>
entsteht also von Süden her. <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116817569 http://d-nb.info/gnd/116817569">L. v. <hi rendition="#u">Buch</hi></persName> fand dasselbe an<lb/>
den afrikanischen Küsten. Der Wind fängt da an, wohin<lb/>
er strebt. Dies hängt mit einer Erscheinung auf Gran<lb/>
Canaria zusammen, wo das maximum der Wärme nicht<lb/>
in den Juli, sondern in den Oktober fält, wegen der ver-<lb/>
änderten Richtung des Windes. <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-1013254422 http://d-nb.info/gnd/1013254422">George <hi rendition="#u">Glas</hi></persName> bemerkte<lb/>
zuerst, dass auf dem Pic von Teneriffa fast immer West-<lb/>
wind hersche.</p><lb/>
<p>In Paris verhält sich die Zahl der Tage, in denen Ostwind<lb/>
weht zu denen, in denen Westwind weht, wie 23:70, also<lb/>
beinahe wie 1:3: die Westwinde sind also sehr vorherschend.<lb/>
<choice><sic>wenn</sic><corr resp="#CT">Wenn</corr></choice> das obige Verhältnis wie 1:7 wäre, so würde die mittlere<lb/>
Temperatur von Paris um 2° R. höher werden. Die grösse-<lb/>
re oder geringere Kultur kann keinen Unterschied in<lb/>
<pb facs="#f0559" n="278r"/>
<fw type="sig" place="top">70.</fw><lb/>
der Temperatur irgend eines Landes hervorbringen. Die Ursa-<lb/>
chen davon liegen zu fest begründet, und der Mensch ist<lb/>
nicht mächtig genug, gegen die Masse der Elemente anzukämpfen.</p><lb/>
<p>Zu den noch unerklärten Erscheinungen gehören die<lb/>
Aequ<subst><del rendition="#s">ator</del><add place="superlinear">inox</add></subst>ialstürme: in dem Steigen der Sonne ist durch-<lb/>
aus kein Grund zu finden. Die Gefahr dauert 3 Wochen,<lb/>
während welcher Zeit die Schiffe nicht gern auslaufen.<lb/>
Nach den Entdekkungen von <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118786784 http://d-nb.info/gnd/118786784">Oerstädt</persName> über die elektri-<lb/>
sche Kraft glaubte man annehmen zu können, dass es<lb/>
gewisse Linien im Weltraume giebt, in welche die Erde<lb/>
um diese Zeit trit; allein schon die Präzession der Ae-<lb/>
quinoxien verändert jährlich diesen Punkt, und dann<lb/>
müste es ein wunderbarer Zufal sein, dass grade seit<lb/>
den frühsten historischen Zeiten die Erde sich in dieser<lb/>
Läge während der Nachtgleichen befindet. Wahrschein-<lb/>
lich ist es der Effekt des gestörten Gleichgewichtes<lb/>
der südlichen und nördlichen Hemisphäre, welches um<lb/>
diese Zeit fühlbar wird.</p><lb/>
<pb facs="#f0560" n="278v"/>
<p>Es ist eine in den Alpengegenden bekante Erfahrung,<lb/>
dass die Fortpflanzung des Schalles mit dem Licht zu-<lb/>
sammenhängt: wenn man bei Nacht gut hört, so erwartet<lb/>
man bald Regen oder eine andre Wetterveränderung.</p><lb/>
<p>Die <hi rendition="#u">Wolken</hi> steigen bei Tage und sinken bei Nacht, wovon<lb/>
man sich an solchen Abhängen überzeugen kann, die in die<lb/>
Wolkenregion hinaufreichen.</p><lb/>
<p>Ein Berg wird anders die Wärme stralen, als die Luft: der<lb/>
Gipfel erkältet sich früher, die Wasserdämpfe werden nie-<lb/>
dergeschlagen: daher entsteht eine kleine Wolke, die am Berge<lb/>
hängen bleibt, und die man fast an allen isolirten Gipfeln<lb/>
sieht. <choice><sic>man</sic><corr resp="#CT">Man</corr></choice> nent sie den Hut oder die Haube. <del rendition="#s">J<gap reason="illegible" unit="chars" quantity="1"/></del> Indessen<lb/>
scheint es nicht, als ob hierbei eine Molekular-anziehung<lb/>
des Berges gegen die Wasserbläschen statt fände, sondern es<lb/>
sind die am Berge aufsteigenden erwärmten Luftschichten.<lb/>
Daher die Erscheinung, dass wo ein Meeresufer, eine flache<lb/>
Küste, dann hohe Berge zusammenstehn, es selten auf der<lb/>
Küste regnet, weil die Wolken darüber weg bis an das Ge-<lb/>
birge ziehn: so in Aegypten, so an der peruanischen Küste. –</p><lb/>
<pb facs="#f0561" n="279r"/>
<p>Über die <hi rendition="#u">Form der Wolken</hi> hat <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116817569 http://d-nb.info/gnd/116817569">L. v. Buch</persName> sehr richtige<lb/>
Bemerkungen gemacht in einer Abhandlung über den Hagel.<lb/>
<choice><sic>der</sic><corr resp="#CT">Der</corr></choice> Engländer <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116006161 http://d-nb.info/gnd/116006161">Howard</persName> hat dafür eigene Namen eingeführt, die<lb/>
alle aus dem lateinischen genommen sind, wie Cirrus, <choice><sic>Cippus</sic><corr resp="#CT">Stratus</corr></choice>,<lb/>
<choice><sic>Tumulus</sic><corr resp="#CT">Cumulus</corr></choice> <choice><orig>pp</orig><reg resp="#CT">pp.</reg></choice> in deren deutscher Übersezung man nicht glük-<lb/>
lich gewesen ist. Die höchsten davon sind die sogenanten<lb/>
<hi rendition="#u">Schäfchen</hi>. Unter den Tropen habe ich sie unbeweglich in den<lb/>
grösten Höhen stehn sehn; eine Messung, die mehr als Schä-<lb/>
zung ist, ergab mir, dass sie bis zur ungeheuern Höhe von<lb/>
27000 Fus sich erheben. In Island und auf <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116048166 http://d-nb.info/gnd/116048166">Parry</persName>’s Expedizion<lb/>
sah man sie bei Nacht leuchten nachdem vorher ein starkes<lb/>
Nordlicht gesehn worden war; mit dem sie vielleicht im<lb/>
Zusammenhange stehn. Die Höhe der niedern Wolkenschicht<lb/>
hat<choice><sic/><corr resp="#CT"> man</corr></choice> auf 2erlei Art zu messen versucht 1, an den Abhängen<lb/>
der Berge, wie <hi rendition="#u"><persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118678671 http://d-nb.info/gnd/118678671">Dalton</persName></hi> in England: dies ist aber nicht genau,<lb/>
wegen der Attrakzion der Berge. 2, besser durch aerostatische<lb/>
Reisen: man fand, dass sie bei uns im Sommer gegen 3000 Fus<lb/>
hoch stehn, unter den Tropen 5000 Fus; nach meinen Winkel-<lb/>
<pb facs="#f0562" n="279v"/>
messungen. Von dem schönen Klima von Galapa bis aufwärts<lb/>
nach dem Thale von Quito und der Hochebne von Antisana<lb/>
liegen mehrere Schichten übereinander: denn es ist klar, dass<lb/>
eine Hochebne, wenn sie nur Ausdehnung genug hat, wieder<lb/>
als eine Fläche wirkt, über der sich Wolken sammeln. <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117622974 http://d-nb.info/gnd/117622974">Bou-<lb/>
guer</persName> hat sogar die Menge der Schichten der Probabilitätsrech-<lb/>
nung unterworfen. Er muste bei der Gradmessung mehrere<lb/>
Wochen auf einer Höhe von 9000 Fus warten, um ein Signal<lb/>
an der Südsee zu sehn, und berechnete während dem, wieviel<lb/>
Wolkenschichten sich zu öfnen hätten, bis er es sehn könne.</p><lb/>
<p>Auf allen niedrigen Inseln liegen Wolken, wegen der<lb/>
aufsteigenden warmen Luftsäule. Dies ist für die Schiffer<lb/>
vortheilhaft, wenn sie ihre Länge verloren haben: sie kön-<lb/>
nen die Insel als einen Berg von 5000 Fus sehn, wegen<lb/>
der Wolkenschicht: eben so ist es mit den Sandbänken, die<lb/>
man an den Wolken bis auf 32 Lieues <subst><del rendition="#ow">e</del><add place="across">E</add></subst>ntfernung sehn kann.</p><lb/>
<p>Die Wolken wirken theils erwärmend, theils erkältend;<lb/>
<hi rendition="#u">erkältend</hi>, indem sie die Wirkung der Sonne verhindern; in<lb/>
Peru am Ufer des Meeres, klagt man schon bei +12° R. über<lb/>
<pb facs="#f0563" n="280r"/>
Kälte; so tief können Wolken das Thermometer herabdrükken;<lb/>
<hi rendition="#u">wärmeerregend</hi>, indem sie die Stralung des Erdkörpers ver-<lb/>
mindern: das Thermometer steigt, wenn an heitern Tagen eine<lb/>
Wolke vor die Sonne tritt.</p><lb/>
<p><hi rendition="#u"><persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-124462286 http://d-nb.info/gnd/124462286">Wells</persName></hi> in England machte schöne Entdekkungen über die<lb/>
Theorie des Thaues: er fand dass zur Erkältung der Athmo-<lb/>
sphäre ein wolkenfreier Himmel und Mangel an Wind gehören.<lb/>
Körper, wie Wolle, Papier <choice><orig>pp</orig><reg resp="#CT">pp.</reg></choice> können sich bis <subst><del rendition="#s">−</del><add place="superlinear">um</add></subst> 6 oder 7° R. erkäl-<lb/>
ten, wenn man sie des Nachts unter wolkenfreiem Himmel<lb/>
stehn läst: legt man dagegen eine Pappe darüber, so verlieren<lb/>
sie sehr wenig an Temperatur. Metallflächen werden nur um<lb/>
2° erkältet, weil das Metall ein sehr guter Wärme- mithin<lb/>
auch Kälte-leiter ist. Hierauf beruht die kälteerregende Ei-<lb/>
genschaft der Wälder. Das appendikuläre System der Pflan-<lb/>
zen, dessen unsre Dikoty<subst><del rendition="#ow">d<gap reason="illegible" unit="chars" quantity="1"/></del><add place="across">le</add></subst>donen zu ihrer Ernährung bedür-<lb/>
fen, oder die Blätter-organe der Monokotyledonen bestehn in<lb/>
dünnen Scheiben, welche fortwährend Wärme ausstralen, und<lb/>
da sie selbst Wärme nöthig haben, der umgebenden Luft ihre<lb/>
Wärme entziehn, folglich sie erkälten. Daher wird es möglich,<lb/>
<pb facs="#f0564" n="280v"/>
in Ostindien, wo das Thermometer selten auf +5 bis 6° <choice><orig>R</orig><reg resp="#CT">R.</reg></choice><lb/>
sinkt, Eis zu machen. Die Stralung ist auch grösser im Freien,<lb/>
als in bedekten Räumen, daher ist es nicht selten, dass man un-<lb/>
ter den Tropen am Morgen Eis in den Strassen sieht, obgleich<lb/>
die Temperatur in den Häusern noch nicht bis 0° R. gesunken war.<lb/>
Die porösen Theile stralen Wärme gegen den wolkenfreien Himmel,<lb/>
und es bildet sich am meisten Eis, wenn die Athmosphäre<lb/>
ruhig ist. Damit hängt die Theorie der Akkerleute zusammen,<lb/>
dass der rothe Mond im Mai (la lune rousse) schädlich sei;<lb/>
weil wenn der Himmel um diese Zeit wolkenleer ist, durch die<lb/>
Wärmestralung der Erde die erwachende Vegetazion nicht<lb/>
Wärme genug findet. –</p><lb/>
</div></body></text></TEI>