<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><text><body><div type="session" n="24">   <head type="leftMargin"><choice><orig>26. <choice><abbr>Jan.</abbr><expan resp="#CT">Januar</expan></choice> <space dim="horizontal"/><hi rendition="#b #uu">24.</hi></orig><reg resp="#CT">24. Vorlesung, <ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/gliederung"><date when="1828-01-26">26. Januar 1828</date></ref></reg></choice></head><lb/>
<p>Wahrscheinlich sind es Trümmer von einem früheren Planeten, der aber<lb/>
nicht grösser war als unser Mond.</p><lb/>
<p><hi rendition="#u">Vom Jupiter.</hi></p><lb/>
<p>Mit dem Jupiter begint das System der äusseren Planeten, das<lb/>
ein allgemeinen dünner, mondreicher, und mit einer grösseren Ab-<lb/>
plattung versehn ist. Die Massen des Jupiter und Saturn zusammen<lb/>
üben nicht allein einen bedeutenden Einflus auf die Bahnen der<lb/>
Planeten, sondern auch der Kometen.</p><lb/>
<p>Jupiter ist ausgezeichnet durch seine grosse Lichtstärke, die gelbe<lb/>
Farbe und den hellen Glanz: sein Durchmesser beträgt 11 Erddurchmesser:<lb/>
seine Grösse übertrift um ⅓ die aller übrigen Planeten in eine Kugel<lb/>
vereinigt. Die Dichtigkeit ist nicht grösser als Salpetersäure: dennoch<lb/>
aber die Masse sehr gros: daher die Störungen bedeutend.</p><lb/>
<p>Man sieht auf ihm Streifen und Flekken, unabhängig vom Schatten<lb/>
<pb facs="#f0253" n="125r"/>
der Jupitersmonde, auch einzelne leuchtende Punkte. Seine Athmosphäre<lb/>
ist von besonderen Streifen durchzogen, welche man später entdekte,<lb/>
als die Monde, nachdem die Fernröhre sich vervolkomnet hatten: ja nach<lb/>
jezt kann man die Güte des Fernrohrs und der Beobachtungen nach der<lb/>
grösseren oder geringeren Deutlichkeit bestimmen, womit man die Streifen<lb/>
gesehn: daher wird dies auch immer bei Verfinsterungen der Trabanten<lb/>
angegeben. Gewöhnlich sich man 5 Streifen von bräunlicher Farbe,<lb/>
von denen 2 in der Nähe des Aequators stehn: der mittlere ist heller:<lb/>
man hat schon bis 10 Streifen gezält: dann kommen kleine beweg-<lb/>
liche Flekken vor, die parallel mit den Streifen aber nicht in den-<lb/>
selben, fortgehn. Die Bewegung, welche man in den Streifen selbst<lb/>
wahrnimt, scheint mit der Rotazion zusammenzuhängen. <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-119408007 http://d-nb.info/gnd/119408007">Cassini</persName> hat<lb/>
zuerst die Rotazion des Jupiter bestimt: er bemerkte einen kleinen<lb/>
Flekken, welcher am Pol stand, und von 1665–66 ununterbrochen wie-<lb/>
derkam: hienach war die Rotazion 9 Stunden 56 Min. 1690 war derselbe<lb/>
Flek wieder mehrere Monate sichtbar. <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-11876196X http://d-nb.info/gnd/11876196X">Schröter</persName> bei seinen Untersu-<lb/>
chungen über den Jupiter fand dasselbe Resultat. <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-119408007 http://d-nb.info/gnd/119408007">Cassini</persName> bestimte<lb/>
die Abplattung sehr gros <hi rendition="#sup">1</hi>/<hi rendition="#sub">14</hi>. <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-11876196X http://d-nb.info/gnd/11876196X">Schröter</persName> glaubt noch eine eigenthümliche<lb/>
Form des Jupiter wahrgenommen zu haben, wonach die Abplattung<lb/>
<pb facs="#f0254" n="125v"/>
nicht dem Aequator parallel, sondern von <choice><abbr>SW.</abbr><expan resp="#CT">Südwest</expan></choice> nach <choice><abbr>NO.</abbr><expan resp="#CT">Nordost</expan></choice> herumliefe,<lb/>
was aber unsicher ist.</p><lb/>
<p>Wichtig ist der Jupiter für die Schiffahrt, durch die Verfinsterung<lb/>
seiner Trabanten: diese Monde, 4 an der Zahl wurden zuerst von<lb/>
<persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-11885979X http://d-nb.info/gnd/11885979X">Simon Mayer</persName> (den man gewöhnlich <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-11885979X http://d-nb.info/gnd/11885979X">Mayus</persName> <metamark>(?)</metamark> nent) in Anspach ent-<lb/>
dekt 1609: er nante sie Sidera brandenburgica: da er aber seine Ent-<lb/>
dekkung nicht bekant machte; so kam ihm <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118537229 http://d-nb.info/gnd/118537229">Galilei</persName> zuvor, der sie 1610<lb/>
entdekte, und Sidera medicaea nante. Auch diese haben Flekke, welche<lb/>
besonders beim 4<choice><abbr><hi rendition="#sup #uu">￼</hi></abbr><expan resp="#CT"><hi rendition="#sup #uu">ten</hi></expan></choice> auffallend sind: durch ihn wurde ein Gesez der<lb/>
Weltordnung bestätigt, dass <del rendition="#s">die</del> bei allen Monden die Umdrehung<lb/>
um ihre Axe gleich ist der Umdrehung um den Planeten, d. h.<lb/>
dass sie alle ihren Planeten dieselbe Seite zudrehen, wie unser Mond;<lb/>
jeder der 4 Trabanten ist grösser als unser Mond: der 3<choice><abbr><hi rendition="#sup #uu">t￼</hi></abbr><expan resp="#CT"><hi rendition="#sup #uu">te</hi></expan></choice><lb/>
ist der gröste. Vom 1<choice><abbr><hi rendition="#sup #uu">￼</hi></abbr><expan resp="#CT"><hi rendition="#sup #uu">ten</hi></expan></choice> Trabanten aus erscheint Jupiter in einer<lb/>
Grösse, die das ganze Sternbild des Orion bedekken würde.</p><lb/>
<p><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118726536 http://d-nb.info/gnd/118726536">Laplace</persName> hat für die Tafeln des Jupitertrabanten sehr viel<lb/>
gethan, und obgleich man sich zu Messungen auf dem Meere<lb/>
mehr der Monddistanzen für die Länge bedient: so hat man doch<lb/>
<pb facs="#f0255" n="126r"/>
<fw place="top" type="sig">32.</fw><lb/>
auch kürzlich angefangen, <choice><abbr>Jup.</abbr><expan resp="#CT">Jupiter</expan></choice>monde zu beobachten, welche eigent-<lb/>
lich für die Geographie der Länder von dem grösten Nuzen sind.<lb/>
<persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118726536 http://d-nb.info/gnd/118726536">Laplace</persName> hat die Tafeln so vervolkomnet, dass die <subst><del rendition="#s">Fehler</del><add place="superlinear">Berechnung</add></subst> gegen die Beo-<lb/>
bachtung nur einen Fehler von 8, 10, 12 Sek. selten über 20 Sek. giebt.<lb/>
Er fand auch das merkwürdige Gesez, dass die 3 ersten Trabanten<lb/>
ni<subst><del rendition="#s">cht</del><add place="superlinear">e</add></subst> zugleich verfinstert werden. Sie bewegen sich als lichte Punkte<lb/>
vor der Scheibe vorbei, und werfen einen Schatten, der auch deutlich<lb/>
sichtbar ist. <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118847767 http://d-nb.info/gnd/118847767">Arago</persName> hat für diese Untersuchungen viel gethan.</p><lb/>
<p><hi rendition="#u">Vom Saturn.</hi></p><lb/>
<p>Er ist entfernter als Jupiter, hat aber ein kleineres Volumen,<lb/>
wodurch also das Gesez zerstört wird, welches bis zum Jupiter<lb/>
gegolten hat, dass die Planeten mit der Entfernung von der Sonne<lb/>
an Volumen zunehmen. Sein Durchmesser ist 9,4 Erddurchmesser.<lb/>
Seine Rotazion, welche man erst spät fand <add place="superlinear"><metamark/>ist </add>von 10 <choice><abbr>St.</abbr><expan resp="#CT">Stunden</expan></choice> 16 Min.<lb/>
Die Abplattung, 1789 von <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118841920 http://d-nb.info/gnd/118841920">Herschel</persName> entdekt, ist eine doppelte, deren<lb/>
gröster Durchmesser einen Winkel von 45° mit dem Aequator<lb/>
macht: er ist daher am Aequator und an den Polen abgeplattet:<lb/>
bräunliche Streifen auf dem Saturn sahen <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118841920 http://d-nb.info/gnd/118841920">Herschel</persName>, <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-11876196X http://d-nb.info/gnd/11876196X">Schröter</persName> und<lb/>
<persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-136214908 http://d-nb.info/gnd/136214908">Kunowski</persName>. Der Saturn hat 7 Trabanten, von denen man 5 schon<lb/>
<pb facs="#f0256" n="126v"/>
früher kante, die 2 innersten aber wurden von <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118841920 http://d-nb.info/gnd/118841920">Herschel</persName> durch sein 40-<lb/>
füssiges Teleskop entdekt, das sonst eben keinen grossen Nuzen in<lb/>
Verhältnis zu seiner Grösse gebracht hat, weil es die Weltkörper nicht<lb/>
terminirt: daher zeigte er es auch nicht den Astronomen, sondern nur<lb/>
den Liebhabern; diese beiden innersten sind die kleinsten planetarischen<lb/>
Körper welche wir kennen, kleiner als <subst><del rendition="#ow"><gap reason="illegible" unit="chars" quantity="1"/></del><add place="across">V</add></subst>esta; der gröste Saturntrabant<lb/>
ist kleiner als unser Mond. Im 7<choice><abbr><hi rendition="#sup #u">￼</hi></abbr><expan resp="#CT"><hi rendition="#sup #u">ten</hi></expan></choice> hat man Flekken entdekt,<lb/>
welche es bestätigen, dass er dem Saturn immer dieselbe Seite<lb/>
zukehrt; in der Zälung der Trabanten herscht oft Verwirrung, in dem<lb/>
man die beiden neu-hinzugekommenen oft den 6<choice><abbr><hi rendition="#sup #u">￼</hi></abbr><expan resp="#CT"><hi rendition="#sup #u">ten</hi></expan></choice> &amp; 7<choice><abbr><hi rendition="#sup #u">￼</hi></abbr><expan resp="#CT"><hi rendition="#sup #u">ten</hi></expan></choice> nennt.</p><lb/>
<p>Der Ring des Saturn ist eine der wunderbarsten Erscheinungen,<lb/>
die in unserm Planetensystem vorkomt, und einzig in ihrer Art.<lb/>
Er wurde nicht von <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118537229 http://d-nb.info/gnd/118537229">Galilei</persName>, sondern von <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118639749 http://d-nb.info/gnd/118639749">Huygens</persName> entdekt. <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118537229 http://d-nb.info/gnd/118537229">Galilei</persName><lb/>
glaubte einen dreifachen Planeten zu sehn, daher nent er ihn mit<lb/>
spielender Geheimniskrämerei: <foreign xml:lang="lat">tergeminum planetam</foreign>. <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118639749 http://d-nb.info/gnd/118639749">Huygens</persName><lb/>
erkante ihn aber 1619 wirklich als Ring. Er verschwindet in den<lb/>
meisten Fernröhren, wenn die Sonne in der erweiterten Ebne des<lb/>
Ringes steht, weil er an seiner scharfen Kante nur 113 Meilen<lb/>
<pb facs="#f0257" n="127r"/>
Dikke hat, bei <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118841920 http://d-nb.info/gnd/118841920">Herschel</persName> ist er aber nie verschwunden. Es sind eigent-<lb/>
lich 2 konzentrische Ringe, welche sich gegenseitig balanziren.<lb/>
Zweifelhaft ist es, ob er nicht mit dem Planeten durch eine dikke<lb/>
Masse zusammenhängt, obgleich in <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118793357 http://d-nb.info/gnd/118793357">Priestley</persName>’s Geschichte der Optik<lb/>
angeführt wird, dass man einen kleinen Stern in dem Zwischenraume<lb/>
gesehn habe. <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-11876196X http://d-nb.info/gnd/11876196X">Schröter</persName> glaubte, dass der Ring unbeweglich sei, wel-<lb/>
ches mit der Theorie auf keine Weise zusammenstimt: aber auch<lb/>
<persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116474580 http://d-nb.info/gnd/116474580">Harding</persName> fand dasselbe, indem er beobachtete, dass gewisse Knoten<lb/>
auf dem Ringe, die man für Berge gehalten hat, sich 16 Stunden<lb/>
lang nicht von der Stelle bewegten. Man hat die Erklärung versucht,<lb/>
dass mehrere konzentrische Ringe, welche nicht in einen Ebne liegen,<lb/>
diese Knoten verursachen könten: denn verdächtig ist es immer, dass<lb/>
man keinen Schatten der Berge gesehn hat. Die Nächte auf dem<lb/>
Saturn müssen sehr malerisch sein; denn die vielen Monde durch-<lb/>
laufen in 11 Stunden sehr viele Wechselstellungen.</p><lb/>
<p><hi rendition="#u">Vom Uranus.</hi></p><lb/>
<p>Durch seine Entdekkung ist die Gränze des Planetensystems<lb/>
um das doppelte hinausgerükt worden. Sein Durchmesser beträgt<lb/>
4 Erddurchmesser: seine optische Grösse 4 Sek. dennoch ist er nicht<lb/>
<pb facs="#f0258" n="127v"/>
selten mit blossen Augen gesehn worden, woraus man schliessen kann,<lb/>
dass er ein starkes eignes Licht, vielleicht von einer Phosphoreszenz<lb/>
herrührend, haben mus. <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118841920 http://d-nb.info/gnd/118841920">Herschel</persName> glaubte 2 Ringe an ihm zu sehn,<lb/>
die rechtwinkl<del rendition="#s"><unclear reason="illegible" cert="low" resp="#CT">¨</unclear></del>ig auf einander ständen: dies bestätigt sich aber nicht:<lb/>
dagegen fand er 6 Satelliten, die ganz unzweifelhaft sind, obgleich<lb/>
bis jezt nur der 2<choice><abbr><hi rendition="#sup #u">￼</hi></abbr><expan resp="#CT"><hi rendition="#sup #u">te</hi></expan></choice> und der 4<choice><abbr><hi rendition="#sup #u">￼</hi></abbr><expan resp="#CT"><hi rendition="#sup #u">te</hi></expan></choice> von andern Astronomen gesehn wurden.<lb/>
Von Flekken hat man nichts bemerken können, auch keine Rotazion:<lb/>
d<subst><del rendition="#s">agegen</del><add place="superlinear">och</add></subst> läst sich von der Stellung der Monde auf die Lage des<lb/>
Aequators schliessen, der senkrecht auf der Bahn steht, also<lb/>
geschieht die Umdrehung von <choice><abbr>N.</abbr><expan resp="#CT">Nord</expan></choice> nach Süd.</p><lb/>
<p><hi rendition="#u">Von den Kometen.</hi></p><lb/>
<p>Das Alterthum beschäftigte sich angelegentlich damit. Die<lb/>
Pythagoräer hielten sie für Planeten. <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118679627 http://d-nb.info/gnd/118679627">Diod. Siculus</persName> erzählt,<lb/>
die <hi rendition="#u">Aegypter</hi> rühmten sich, die Wiederkunft der Kometen vor-<lb/>
hersagen zu können; dies gründet sich nur da<del rendition="#s">z</del>rauf, dass man<lb/>
bei den damaligen unvolkomnen Beobachtungen irgend einen<lb/>
nach 70 oder 100 Jahren erscheinenden Kometen für einen frü-<lb/>
her dagewesenen ansah: auch die Kentnisse der <hi rendition="#u">Chaldäer</hi> in<lb/>
diesem Punkt waren gewis ganz unbedeutend. <hi rendition="#u"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118613200 http://d-nb.info/gnd/118613200">Seneca</persName></hi> hat das<lb/>
<pb facs="#f0259" n="128r"/>
beste geschrieben, was wir aus dem Alterthume über die Kometen<lb/>
haben: es war zu seiner Zeit ein sehr grosser erschienen, und er<lb/>
diskutirt weitläufig die Frage, ob dies derselbe sein könne, der<lb/>
bei <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118518275 http://d-nb.info/gnd/118518275">Caesar</persName>s Tode sichtbar war. Nachher verdunkelten sich die<lb/>
Vorstellungen davon sehr, und bis in das 16<choice><abbr><hi rendition="#sup #u">￼</hi></abbr><expan resp="#CT"><hi rendition="#sup #u">te</hi></expan></choice> <choice><abbr>Jahrh.</abbr><expan>Jahrhundert</expan></choice> hinein<lb/>
hielt man sie für Meteore. <hi rendition="#u"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-12116117X http://d-nb.info/gnd/12116117X">Acosta</persName></hi> will noch daraus die Höhe<lb/>
der Passatwinde erklären: es war grade ein Komet erschienen, der<lb/>
von <choice><abbr>O.</abbr><expan resp="#CT">Ost</expan></choice> nach <choice><abbr>W.</abbr><expan resp="#CT">West</expan></choice> ging, und da die Passatwinde dieselbe Richtung<lb/>
haben: so glaubte er, sie gingen bis zur Höhe des Kometen hinauf.<lb/>
Alle bewegen sich in sehr exzentrischen Ellipsen, manche ohne Dunst-<lb/>
hülle und Schweif.</p><lb/>
<p>Gewöhnlich giebt man an, dass der gelehrte <hi rendition="#u"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-11948689X http://d-nb.info/gnd/11948689X">Dörfel</persName></hi> zu Plauen im<lb/>
Voigtlande 1680 die parabolische Bahn der Kometen erkant<lb/>
habe, allein schon früher fand <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-133338592 http://d-nb.info/gnd/133338592">H. <hi rendition="#u">Percy</hi>, Herzog von Northumber-<lb/>
land</persName>, das richtige, dass sie sich in Ellipsen bewegen. Die genaue<lb/>
Theorie davon gab der grosse <hi rendition="#u"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118587544 http://d-nb.info/gnd/118587544">Newton</persName></hi>, indes war der grosse <hi rendition="#u"><persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118720066 http://d-nb.info/gnd/118720066">Halley</persName></hi>-<lb/>
sche von 1682 bis dahin der einzige, von dem man gewis wuste,<lb/>
dass er wiederkehrte. In den mexikanischen Analen steht die<lb/>
Erscheinung der Kometen von 1490 und 1527 unter den Wundern,<lb/>
<pb facs="#f0260" n="128v"/>
die der Ankunft der Conquistadores vorangingen. Damals wurden,<lb/>
wie auch öfter in China, alle Astronomen gehangen, weil sie die<lb/>
Erscheinung nicht vorausgesagt hatten: selbst in Paris war 1811<lb/>
und 1819 eine unwillige Bewegung darüber im Volke, dass die Astro-<lb/>
nomen den Kometen nicht vorhergesagt hatten.</p><lb/>
<p>Man glaubte anfangs, in den Asteroïden einen Übergang zwischen<lb/>
den Planeten und Kometen zu finden, theils wegen der Exzentrizi-<lb/>
tät der Bahnen, theils wegen der starken Neigung derselben: man<lb/>
glaubte auch um die kleinen Planeten Nebel zu entdekken: allein<lb/>
man hat sich durch Rechnung überzeugt, dass nie aus einem<lb/>
Planeten ein Komet und umgekehrt entstehn kann. <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118726536 http://d-nb.info/gnd/118726536">Laplace</persName> hat<lb/>
diese Unmöglichkeit zur Evidenz erwiesen. Die Kometen gehn von<lb/>
<choice><abbr>O.</abbr><expan resp="#CT">Ost</expan></choice> nach <choice><abbr>W</abbr><expan resp="#CT">West</expan></choice>, auch umgekehrt, und überhaupt in allen möglichen<lb/>
Richtungen um die Sonne.</p><lb/>
<p>Der <hi rendition="#u">Kern</hi> der Kometen ist nicht von den übrigen Theilen so<lb/>
abgesondert, wie man früher glaubte: er verschwimt mit der<lb/>
Dunsthülle: welches mit der Theorie sehr gut stimt, indem die<lb/>
oberen Schichten immer auf die unteren drükken müssen: um<lb/>
sich von diesem Drukke einen Begrif zu machen, braucht man nur<lb/>
anzuführen, dass auf unserer Erde in einer Tiefe von 40 Meilen das<lb/>
<pb facs="#f0261" n="129r"/>
Platina schon schwimmen würde. <choice><orig>Troz dem</orig><reg resp="#CT">Trozdem</reg></choice> ist der Kern des Kometen<lb/>
durchaus nicht dicht, sondern in einem völlig gasförmigen Zustande:<lb/>
denn <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118841920 http://d-nb.info/gnd/118841920">Herschel</persName> sah am 9 <choice><abbr>Nov.</abbr><expan resp="#CT">November</expan></choice> 1795 einen Doppelstern der <hi rendition="#u">12<choice><abbr><hi rendition="#sup">￼</hi></abbr><expan resp="#CT"><hi rendition="#sup">ten</hi></expan></choice> <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#CT">und</expan></choice> 13<choice><abbr><hi rendition="#sup #u">￼</hi></abbr><expan resp="#CT"><hi rendition="#sup #u">ten</hi></expan></choice> Grösse</hi><lb/>
durch den Kern eines Kometen, ganz deutlich: wie unendlich dünn<lb/>
müssen nun die äusseren Schichten sein, da schon das Innere so wenig<lb/>
Dichtigkeit hat. Schon <hi rendition="#u"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117573752 http://d-nb.info/gnd/117573752">Lahire</persName></hi> glaubte 1682 Phasen an den Kometen<lb/>
wahrgenommen zu haben, und hielt sie für nicht selbstleuchtend, wel-<lb/>
ches sich auch volkommen bestätigt hat: denn sie haben nur ein<lb/>
reflektirtes Licht.</p><lb/>
<p><hi rendition="#u"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-11858975X http://d-nb.info/gnd/11858975X">Olbers</persName></hi> hat berechnet, dass am 26 Juni 1819 ein Komet 3 Stunden<lb/>
vor der Sonne gestanden habe, und warf nun die Frage auf, ob er<lb/>
dunkel oder hell vor derselben erschienen sei: es entstand darüber<lb/>
ein grosser Streit unter den Astronomen. Der General <hi rendition="#u"><persName resp="#CT" ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q19963842">Lindener</persName></hi>, einer<lb/>
der fleissigsten Sonnenbeobachter, schlug sein Tagebuch vom 26 Juni<lb/>
nach, hatte aber nicht einmal einen Sonnenflekken gesehn: andre<lb/>
hatten Sonnenflekke gesehn, aber nur an den Rändern. <hi rendition="#u"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117380636 http://d-nb.info/gnd/117380636">Wilde</persName></hi> in<lb/>
Hannover wolte auch einen im Zentrum gesehn haben<note resp="#BF" type="editorial">Vgl. <bibl>Wildt, Johann Christian Daniel: Über den auffallenden Höhenrauch dieses Sommers. In: Hannoversches Magazin. St. 72–74. Hannover 1819.</bibl> Liegt nicht digitalisiert vor.</note>: allein das<lb/>
scharfe kritische Urtheil von <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-11858975X http://d-nb.info/gnd/11858975X">Olbers</persName> zeigte dennoch, dass immer noch<lb/>
Ungewisheit vorhanden sei.</p><lb/>
<p>Die <hi rendition="#u">Dunsthülle</hi>, obgleich sie mit dem Kern verschwimt, hängt<lb/>
<pb facs="#f0262" n="129v"/>
doch nicht mit dem Schweife zusammen: ja bei dem Kometen von<lb/>
1811 war ein dunkler Raum zwischen dem Kern und der Dünsthülle,<lb/>
<del rendition="#s">d<unclear reason="illegible" cert="high" resp="#CT">i</unclear></del> in welcher der Kern schwamm. <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118537229 http://d-nb.info/gnd/118537229">Galilei</persName> verglich die Kometen mit einer<lb/>
Flamme, welche auch sehr transparent ist. (<persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117495670 http://d-nb.info/gnd/117495670">Kater</persName> in England hat über<lb/>
die Durchsichtigkeit der Flamme schöne Versuche angestelt.) In der<lb/>
Sonnennähe hat man bemerkt, dass der Schweif grösser wird auf Kosten<lb/>
der Dunsthülle.</p><lb/>
<p>Der <hi rendition="#u">Schweif</hi> ist bei manchen Kometen von einer ungewöhnlichen<lb/>
Länge: der von 1680 nahm 70° ein, ja 1618 stand der Komet beinahe<lb/>
im Zenith, während der Schweif den Horizont berührte. 1744 erschien<lb/>
ein Komet mit 6 Schweifen, die durch dunkle Streifen getrent waren.<lb/>
Oft ist der Schweif nicht ganz in der Richtung von der Sonne ab, son-<lb/>
dern etwas inklinirt, doch so, dass die konkaven Seiten gegeneinander<lb/>
stehn: doch fand man auch 1823 einen Kometen mit 2 Schweifen, wo<lb/>
die konvexen Seiten <choice><orig>einanderzugekehrt</orig><reg resp="#CT">einander zugekehrt</reg></choice> waren. Ein andrer vom Ende<lb/>
Januar 1823 hatte 2 Schweife, von denen der eine gegen die Sonne<lb/>
gerichtet war. Dies stöst alles um, was man bisher über die Natur<lb/>
der Kometen und die Bildung des Schweifes hat vorbringen können.<lb/>
Die beiden Schweife bildeten einen Winkel von 160° gegeneinander. –<lb/>
<persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118645455 http://d-nb.info/gnd/118645455">Appian</persName> soll es zuerst bemerkt haben, dass der Schweif immer von der<lb/>
<pb facs="#f0263" n="130r"/>
<fw type="sig" place="top">33.</fw><lb/>
Sonne abgekehrt ist; <hi rendition="#u"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118878913 http://d-nb.info/gnd/118878913">Delambre</persName></hi> hat aber in seiner Geschichte der Astro-<lb/>
nomie bewiesen, dass dies erst 1537 von <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118810987 http://d-nb.info/gnd/118810987">Fra Castoro</persName> geschehn ist.</p><lb/>
<p>1825 wolte <subst><del rendition="#s"><persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-102456828 http://d-nb.info/gnd/102456828"><hi rendition="#u">Dunlow</hi></persName> <metamark>(?)</metamark></del><add place="superlinear"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-100553966 http://d-nb.info/gnd/100553966">Rühmker</persName></add></subst> in Paramatta eine Rotazion von 19 <choice><abbr>St.</abbr><expan resp="#CT">Stunden</expan></choice> 36 Min.<lb/>
im Schweife des zurükgekehrten <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116471727 http://d-nb.info/gnd/116471727">Encke</persName>schen Kometen wahrgenommen<lb/>
haben, die Sache ist aber zweifelhaft. Nicht alle Kometen haben<lb/>
bei ihrem Wiedererscheinen dieselbe Gestalt: bei dem <hi rendition="#u"><persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118720066 http://d-nb.info/gnd/118720066">Halley</persName></hi>schen<lb/>
hat sich der Schweif sehr vermindert, so oft er wiederkehrte, gleich-<lb/>
sam als ob auf der langen Reise von den gasähnlichen Theilen<lb/>
einiges verloren gegangen wäre. Mit dem von 1811 hat man sich<lb/>
besonders viel in physikalischer Hinsicht beschäftigt, daher kent<lb/>
man auch seine Ma<subst><del rendition="#ow">s</del><add place="across">a</add></subst>sse genauer. <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118841920 http://d-nb.info/gnd/118841920">Herschel</persName> giebt den Durchmesser<lb/>
des Kerns auf 93 Meilen an, also 2 mal so gros als Vesta: die <del rendition="#s">k</del><lb/>
kugelförmige Hülle auf 27,000 Meilen Durchmesser, und den Schweif<lb/>
auf 22 Millionen Meilen Länge. 1819 am 3 July erschien plözlich<lb/>
ein sehr grosser Komet, und an diesem untersuchte ich mit <hi rendition="#u"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118847767 http://d-nb.info/gnd/118847767">Arago</persName></hi><lb/>
ob er ein phosphoreszirendes eignes Licht, oder nur ein reflektirtes<lb/>
habe: wir bedienten uns dabei des prismatischen Fernrohrs von <add place="right">Bergkrystall von</add><lb/>
<hi rendition="#u"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117533777 http://d-nb.info/gnd/117533777">Rochon</persName></hi>, an welchem <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118847767 http://d-nb.info/gnd/118847767">Arago</persName> eine glükliche Verbesserung angebracht.<lb/>
Durch Bergkrystall gesehn, giebt nämlich das reflektirte Licht<lb/>
die Komplementarfarben: <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118847767 http://d-nb.info/gnd/118847767">Arago</persName> fand wirklich für den Kometen<lb/>
<pb facs="#f0264" n="130v"/>
eine kolorirte Polarisazion, zugleich beobachteten wir Capella, welche in<lb/>
der Nähe des Kometen stand, und fanden die doppelten Bilder<lb/>
unverändert. Derselbe Versuch wurde mit einem Wachslicht ge-<lb/>
macht, welches gradezu angesehn, unveränderte Bilder gab: lies man<lb/>
aber dasselbe auf einen Metallspiegel fallen, so gab das nun reflek-<lb/>
tirte Licht eine farbige Polarisazion wie der Komet.</p><lb/>
<p>Die <hi rendition="#u">Zahl</hi> der Kometen ist schwer zu bestimmen: 400 sind uns<lb/>
historisch bekant, nur 128 wirklich beobachtet: im 17<choice><sic/><corr resp="#CT">.</corr></choice> <choice><abbr>Jahrh.</abbr><expan>Jahrhundert</expan></choice> beobach-<lb/>
tete man nur 10, im 18<choice><abbr><hi rendition="#sup #uu">￼</hi></abbr><expan resp="#CT"><hi rendition="#sup #uu">ten</hi></expan></choice> 65, und im 19<choice><abbr><hi rendition="#sup #uu">￼</hi></abbr><expan resp="#CT"><hi rendition="#sup #uu">ten</hi></expan></choice> noch mehr, jemehr die<lb/>
Fernröhre sich vervolkomnet haben. Bedenkt man nun, wie viele<lb/>
ungesehn in den Sonnenstralen bleiben, berechnet man nach der<lb/>
Wahrscheinlichkeitsrechnung die verschiedene Neigung ihrer Bah-<lb/>
nen: nimt man hiezu ihre verschiedene Entfernung von der Sonne:<lb/>
so dass manche ihre <hi rendition="#u">Sonnennähe</hi> zwischen Jupiter und Saturn haben:<lb/>
so darf man die Zahl derselben auf 400,000 angeben, und zwar als<lb/>
Gränze des Minimum.</p><lb/>
</div></body></text></TEI>