<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><text><body><div type="session" n="13">   <head type="leftMargin"><choice><orig>15 <choice><abbr>Dez.</abbr><expan resp="#CT">Dezember</expan></choice> <space dim="horizontal"/><hi rendition="#b">13.</hi></orig><reg resp="#CT">13. Vorlesung, <ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/gliederung"><date when="1827-12-15">15. Dezember 1827</date></ref></reg></choice></head><lb/>
<p>(Über die optische Erscheinung der Interferenz sehe man Annales de<lb/>
Chimie I, 1816. pag. 199. 239. das gekrönte Mémoire von <hi rendition="#u"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-119032902 http://d-nb.info/gnd/119032902">Fresnel</persName></hi> über die<lb/>
<pb facs="#f0133" n="65r"/>
Diffrakzion 1819. – <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117351970 http://d-nb.info/gnd/117351970">Thomson</persName>’s Chimie übers. v. <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117532800 http://d-nb.info/gnd/117532800">Rifaud</persName> 1821. Suppl.bd. –<lb/>
<persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116551445 http://d-nb.info/gnd/116551445">Fischer</persName> mechanische Naturlehre II<choice><abbr><hi rendition="#sup #u">￼</hi></abbr><expan resp="#CT"><hi rendition="#sup #u">ter</hi></expan></choice> Bd.<choice><sic/><corr resp="#CT">)</corr></choice></p><lb/>
<milestone rendition="#hr" unit="section"/><lb/>
<p>Bei der Eintheilung der Astrognosie müssen wir darauf sehn,<lb/>
dass die geballte und ungeballte Materie im Weltenraume in<lb/>
Inselgruppen vertheilt ist, zwischen denen sporadisch einzelne Sterne<lb/>
zerstreut liegen: diese Überzeugung gewint man aber erst durch<lb/>
die Fernröhre, was wir mit blossen Augen sehn, gehört alles zu der<lb/>
Insel unseres Sonnensystems, welches wiederum aus 11 Hauptpla-<lb/>
neten und 18 Nebenplaneten besteht. Die Entfernung von der Sonne<lb/>
bis zum Uranus ist der 100<choice><abbr><hi rendition="#sup #uu">￼</hi></abbr><expan resp="#CT"><hi rendition="#sup #uu">ste</hi></expan></choice> <choice><abbr>Thl</abbr><expan resp="#CT">Theil</expan></choice> von der Entfernung der Sonne bis<lb/>
zum äussersten Kometen. Trotz dem ist unser Sonnensystem sehr<lb/>
unwichtig und unerheblich für die linsenförmige Schicht: denn<lb/>
wenn man auch annimt, dass der äusserste Komet 80000 Jahre<lb/>
zu einem Umlauf um die Sonne braucht, so würde doch unser<lb/>
Sonnensystem mit den Kometen 37000 mal der Länge nach in un-<lb/>
srer Sternschicht Platz haben. Wir sehn in dieser linsenförmigen<lb/>
Schicht eine Graduazion der Anhäufung der Materie, <del rendition="#s">und</del> begin-<lb/>
nen, (wie in der Geschichte mit der mythischen Urzeit) <del rendition="#s">so</del> hier<lb/>
bei den äussersten Gränzen des Sichtbaren, und schreiten dann<lb/>
bis zu unsrer Erde fort: so würden <choice><orig>zB.</orig><reg resp="#CT">z. B.</reg></choice> die Einwohner eines<lb/>
<pb facs="#f0134" n="65v"/>
kleinen Koralleneilandes in den Sozietätsinseln, dieses Eiland<lb/>
am genausten kennen, weniger würden sie wissen von den<lb/>
ihnen zunächst liegenden Sporaden, noch weniger von den ent-<lb/>
ferntesten Sozietätsinseln. Doch mus ich hiebei bemerken, dass<lb/>
alles, was ich vortragen werde, nicht nur blosse Vermuthungen, son-<lb/>
dern wirkliche Beobachtungen sind; vor 30 Jahren würden es<lb/>
nur Vermuthungen gewesen sein, jezt können wir aber die abso-<lb/>
luten Zalen in ziemlich enge Gränzen der Gewisheit einschlies-<lb/>
sen, indem wir die Fehler berechnen, die bei denselben vorkom-<lb/>
men können.</p><lb/>
<p>Wir beschäftigen uns also <list><item>a, mit den entferntesten Gruppen.</item><lb/>
<item>b, mit unsrer linsenförmigen Sternschicht.</item><lb/>
<item>c, <choice><orig>—</orig><reg resp="#CT">〃</reg></choice> Planetensysteme.</item><lb/>
</list>   Schon oben haben wir bemerkt, dass einige Nebelflekke dem<lb/>
blossen Auge sichtbar sind, und zwar mit Sternen gemengt,<lb/>
<choice><orig>zB.</orig><reg resp="#CT">z. B.</reg></choice> der Flek im Gürtel der Andromeda, der sich wie ein<lb/>
Stab zu beiden Seiten ausbreitet; – die Krippe im Krebs,<lb/>
ein Sternhaufen, auf den man sehr früh aufmerksam wurde,<lb/>
schon im 17<choice><abbr><hi rendition="#sup #u">￼</hi></abbr><expan resp="#CT"><hi rendition="#sup #u">ten</hi></expan></choice> <choice><abbr>Jahrh.</abbr><expan>Jahrhundert</expan></choice> hat man ihn beobachtet, und gemessen<lb/>
<pb facs="#f0135" n="66r"/>
<fw type="sig" place="top">17.</fw><lb/>
wurde er zuerst von <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-11885979X http://d-nb.info/gnd/11885979X">S. Magus</persName>. – <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118639749 http://d-nb.info/gnd/118639749">Huygens</persName> untersuchte den<note place="right"><metamark>?</metamark><lb/>
</note><lb/>
Nebelflek im Schwerdte de<unclear reason="illegible" cert="low" resp="#CT">s</unclear> Orion sehr genau, aber der<lb/>
wahre Kolumbus dieser Räume ist <hi rendition="#u"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118841920 http://d-nb.info/gnd/118841920">Herschel</persName></hi>, ihm folgten<lb/>
<persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118733133 http://d-nb.info/gnd/118733133">Messier</persName> und <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-119063123 http://d-nb.info/gnd/119063123">Méchin</persName>. <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118841920 http://d-nb.info/gnd/118841920">Herschel</persName> hatte die erste Idee von der<lb/>
körperlichen Gestalt dieser entfernten Weltkörper: er hat<lb/>
das Senkblei in die Tiefen des Himmels (<foreign xml:lang="lat">coelum profun-<lb/>
dum</foreign>) geworfen. Er fand, dass die Nebelflekke sich in auf-<lb/>
lösbare und unauflösbare theilen lassen: zu den ersten gehört<lb/>
die Milchstrasse, in der sich alles in Sterne auflösen läst:<lb/>
schon <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118639749 http://d-nb.info/gnd/118639749">Huygens</persName> hatte 1724 diese Idee von auflösbaren und<lb/>
nicht auflösbaren Nebelflekken, war aber nicht im Stande,<lb/>
die Milchstrasse mit Fernröhren von 150–200′ Länge<lb/>
aufzulösen: zu den zweiten gehören die meisten andern<lb/>
Nebelflekke<del rendition="#s">n</del>. Nun könte man freilich sagen, dass es an<lb/>
den <del rendition="#s">A<unclear reason="illegible" cert="low" resp="#CT">n</unclear><gap reason="illegible" unit="chars" quantity="1"/></del> Unvolkommenheit unsrer Instrumente liege,<lb/>
und dass wir mit stärkeren Vergrösserungen doch am Ende<lb/>
dahin gelangen würden, sie in einzelne Sterne aufzulösen,<lb/>
dagegen streitet aber die Analogie. Denn im Falle diese<lb/>
<pb facs="#f0136" n="66v"/>
Nebelflekken auflösbar wären, so würden doch, indem man<lb/>
von einer Vergrösserung von 150 mal zu 1800 Mal fortschrei-<lb/>
tet, einzelne Sterne daraus zum Vorschein kommen, wie dies<lb/>
bei den auflösbaren wirklich der Fall ist, dagegen bemerkt<lb/>
man hier nichts als ein einförmiges mattes Licht, auf<lb/>
welches die Vergrösserungen keinen Einflus haben. Bei eini-<lb/>
gen bemerkt man einen nach dem Innern zunehmenden<lb/>
glänzenden Kern (ganz anders als bei einem Stern, der in<lb/>
einen Nebel versenkt ist.) oft stehn auch deutlich kleine<lb/>
Sterne in der Mitte; <del rendition="#s">d</del> nicht etwa vor oder hinter dem<lb/>
Nebel, welches wir daraus abnehmen können, dass sie<lb/>
sich mit demselben fortbewegen. Im Ganzen zält man 3000<lb/>
Nebelflekke, von denen wenige nur auflösbar sind: zusam̃en<lb/>
genommen würden sie einen Raum von 600 Vollmonden<lb/>
einnehmen. Von der Entfernung derselben können wir uns<lb/>
kaum einen Begrif machen. Nach <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118841920 http://d-nb.info/gnd/118841920">Herschel</persName>s Berech-<lb/>
nung, oder vielmehr Schäzung ist der nächste nicht<lb/>
auflösbare Nebelflek an 8000 Siriusweiten von uns<lb/>
<pb facs="#f0137" n="67r"/>
entfernt, und sein Licht braucht 24000 Jahre bis zu uns, der<lb/>
lezte ist vielleicht 300,000 Siriusweiten entfernt, und <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118841920 http://d-nb.info/gnd/118841920">Herschel</persName><lb/>
ahndete ihn kaum in seinem <choice><orig><subst><del rendition="#ow"><gap reason="illegible" unit="chars" quantity="1"/></del><add place="across"><unclear reason="covered" cert="high" resp="#CT">4</unclear></add></subst>0 füssigen</orig><reg resp="#CT">40-füssigen</reg></choice> Teleskope.</p><lb/>
<p>Wir können die Nebelflekke auch Dunstwolken nennen, wovon<lb/>
wir ihrer Gestalt nach 3 Arten unterscheiden:<lb/>
<list>   <item>1, kernlos, rund, von gleicher Färbung, dies sind die soge-<lb/>
nanten planetarischen.</item><lb/>
<item>2, solche, worin eine Zusammenziehung des Lichtes statfindet,<lb/>
die sich nach dem Rande zu verdünt. Die Verdikkung<lb/>
findet sich immer <subst><del rendition="#s">an<gap reason="illegible" unit="chars" quantity="1"/></del><add place="intralinear">in</add></subst> der Mitte, nie am Rande.</item><lb/>
<item>3, solche in deren Innern Sterne sichtbar sind: auch<lb/>
Sternhaufen mit Nebel untermischt, wie der in der An-<lb/>
dromeda. Von diesen haben einige 12–15 Sek. Durchmesser,<lb/>
so viel als die meisten unsrer Planeten. Sie müssen also<lb/>
nach einer ungefähren Schäzung <del rendition="#s">der</del> einen Raum wie von<lb/>
der Sonne bis zum Uranus einnehmen. <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118841920 http://d-nb.info/gnd/118841920">Herschel</persName> glaubte,<lb/>
dass sie wegen ihrer ungeheuern Entfernung für uns ohne Be-<lb/>
wegung wären, und wolte deshalb die Lage aller Sterne darauf<lb/>
<pb facs="#f0138" n="67v"/>
beziehn. Ihre Formen sind sehr verschieden. Als <choice><abbr>H￼.</abbr><expan resp="#CT">Herr</expan></choice> <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117485101 http://d-nb.info/gnd/117485101">South</persName><lb/>
nahe bei Paris in Poissy sich eine Sternwarte erbaute,<lb/>
hatte ich Gelegenheit, einen grossen Theil derselben zu beo-<lb/>
bachten, und fand sie pinselartig, kammförmig, einige<lb/>
wie Kometenschweife, andre in kleinen Gruppen, die sich<lb/>
durch eine Reihe von Graden forterstrekten. So findet sich<lb/>
zwischen α und β der Leier ein<del rendition="#s"><unclear reason="covered" cert="high" resp="#CT">e</unclear></del> Ring mit kleinen tele-<lb/>
skopischen Sternen, der die Aufmerksamkeit der Astrono-<lb/>
men gar sehr <subst><del rendition="#ow"><unclear reason="covered" cert="low" resp="#CT">a</unclear></del><add place="across">r</add></subst>ege gemacht hat: er wurde zuerst von <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117622575 http://d-nb.info/gnd/117622575">Dar-<lb/>
ginais</persName> in Montpellier entdekt: dann von <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118841920 http://d-nb.info/gnd/118841920">Herschel</persName> und<lb/>
andern genauer untersucht.</item>   </list></p><lb/>
<p>Es findet in diesen Räumen auch Bewegung statt, welche<lb/>
alles an Schnelligkeit übertrift, was wir kennen, und<lb/>
wogegen sogar die Geschwindigkeit des Lichtes nicht in<lb/>
Betracht kömt. So ist es erwiesen, dass der Nebelflek<lb/>
im Orion auseinandergeht. <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118841920 http://d-nb.info/gnd/118841920">Herschel</persName> beobachtete ihn nur<lb/>
von 1774–1810, und in dieser kurzen Zeit bemerkte er, ohne<lb/>
einmal die früheren Beobachtungen von <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118639749 http://d-nb.info/gnd/118639749">Huygens</persName> mit<lb/>
<pb facs="#f0139" n="68r"/>
in Anschlag zu bringen, mehrere Veränderungen. Sterne 8<choice><abbr><hi rendition="#sup #u">￼</hi></abbr><expan resp="#CT"><hi rendition="#sup #u">er</hi></expan></choice> <choice><abbr>Gr.</abbr><expan resp="#CT">Grösse</expan></choice><lb/>
die sonst in ihm standen, haben sich von ihm entfernt.<lb/>
Manche Flekken bestehn aus runden Massen mit einem<lb/>
Ringe, nicht unähnlich dem des Saturn, welche wahrschein-<lb/>
lich auch eine rotirende Bewegung haben. <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118841920 http://d-nb.info/gnd/118841920">Herschel</persName> war<lb/>
im Stande, Stufen der Verdichtung anzugeben: er sah <hi rendition="#u">einen</hi><lb/>
auch <hi rendition="#u">zwei</hi> Kerne und verschiedene Formazionen in der<lb/>
Hülle: 600 von den 3000 Flekken sind in der Mitte verdichtet.</p><lb/>
<milestone rendition="#hr" unit="section"/><lb/>
<p>Wir gehn nun zu unsrer linsenförmigen Sternschicht<lb/>
über, welche man auch wohl einen Nebelflek genant<lb/>
hat, aber nur uneigentlich: denn die ganze Milchstrasse<lb/>
läst sich in einzelne Sterne auflösen: dennoch wäre es<lb/>
falsch, wenn man behaupten wolte, dass in denselben sich<lb/>
keine nebelartigen Massen befänden. Das Zodiakallicht<lb/>
gehört zu den Materien, in welchen ein beständiger<lb/>
Lichtprozes vorgeht; es erstrekt sich bis über die Bahn<lb/>
des Mars hinaus. Um die Form unsrer Sternschicht<lb/>
zu bestimmen, haben wir die verschiedene Lichtstärke<lb/>
<pb facs="#f0140" n="68v"/>
der Sterne, welches eine grosse Genauigkeit giebt. Dass diese<lb/>
Lichtstärke immer von grossem Einflusse gewesen, sehn wir<lb/>
aus der Verehrung, welche die einzelnen arabischen Stäm-<lb/>
me (nach <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-100351212 http://d-nb.info/gnd/100351212">Ideler</persName>s Untersuchungen) den verschiedenen<lb/>
Sternen, wie Canopus, Achernar <choice><orig>pp</orig><reg resp="#CT">pp.</reg></choice> zolten: aber erst in der<lb/>
Alexandrinischen Schule, ging man zur messenden Astro-<lb/>
nomie über. Vom <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-100499651 http://d-nb.info/gnd/100499651">Hipparch</persName> haben wir den ersten Stern-<lb/>
katalog, worüber uns <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118595083 http://d-nb.info/gnd/118595083">Plinius</persName> eine kurze aber wichtige<lb/>
Bemerkung mittheilt: er sagt, dass grade zu <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-100499651 http://d-nb.info/gnd/100499651">Hipparch</persName>’s<lb/>
Zeiten ein hellleuchtender Stern verloren gegangen sei,<lb/>
wodurch <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-100499651 http://d-nb.info/gnd/100499651">Hipparch</persName> zuerst auf den Gedanken gekommen, alle<lb/>
Sterne zu zälen, und ihre Lichtstärke zu bestimmen: es<lb/>
war dies ohne Zweifel <subst><del rendition="#s">kein anderer</del><add place="superlinear">ein eben solcher</add></subst> Stern, als der, welcher<lb/>
im Mittelalter auflodernd und verschwindend gesehn wurde.<lb/>
<persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-100499651 http://d-nb.info/gnd/100499651">Hipparch</persName> bestimte die Sterne bis zur 6<choice><abbr><hi rendition="#sup #u">￼</hi></abbr><expan resp="#CT"><hi rendition="#sup #u">ten</hi></expan></choice> Grösse, und sein<lb/>
Katalog ist ganz in den Almagest des <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118641786 http://d-nb.info/gnd/118641786">Ptolemaeus</persName> über-<lb/>
gegangen und darin enthalten. Die Anwendung einzelner<lb/>
<pb facs="#f0141" n="69r"/>
Buchstaben für die Bestimmung der Lichtstärke der Sterne<lb/>
ist von der grösten Wichtigkeit geworden. <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118579576 http://d-nb.info/gnd/118579576">T. Beyer (Mayer)</persName><add place="right"> <metamark>?</metamark></add><lb/>
kam zuerst auf eine solche Skala, nach der α stärker <add place="superlinear"><metamark/>als </add>β, β<lb/>
stärker als γ <choice><orig>pp</orig><reg resp="#CT">pp.</reg></choice> leuchtet, und wandte sie auf die Karten<lb/>
an. Vergleicht man nun diese alten Karten mit dem jezigen<lb/>
Stande des Himmels, so findet man, dass sie nicht mehr<lb/>
damit übereinstimmen, ein Stern der mit δ darauf ver-<lb/>
zeichnet ist, wird uns vielleicht als α erscheinen: es ist<lb/>
also klar, dass entweder solche heller gewordenen Sterne<lb/>
uns näher gekommen sind, oder dass ein Lichtprozes<lb/>
in ihnen vorgegangen ist. Ich beobachtete die Sterne der süd-<lb/>
lichen Himmelskugel nach <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-119174596 http://d-nb.info/gnd/119174596">La Caille</persName>’s vortreflichen Karten,<lb/>
und fand manche Abweichungen in der Lichtstärke. Ferner<lb/>
sind auch die photometrischen Messungen in so fern wichtig,<lb/>
als sie <del rendition="#s">für</del> über die Grösse der Sterne entscheiden, und<lb/>
sich manche interessanten Beobachtungen dar<supplied reason="damage" resp="#CT">an</supplied> knüpfen lassen.<lb/>
<persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118568876 http://d-nb.info/gnd/118568876">Lambert</persName> fand, dass das Licht des Vollmondes zwischen<lb/>
277,000 und 300,000 Mal schwächer sei als das der Sonne. –<lb/>
<pb facs="#f0142" n="69v"/>
<hi rendition="#u"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-11858975X http://d-nb.info/gnd/11858975X">Olbers</persName></hi> fand, dass der Aldebaran 400,000 mal schwächer sei<lb/>
als der Vollmond, und dass die Sonne uns so hell wie der<lb/>
Aldebaran erscheinen würde, wenn sie 311,000 Erdhalbmes-<lb/>
ser von uns entfernt wäre, also nur ⅓ der Siriusweite.<lb/>
Beim Vollmonde hat ein Theil der Athmosphäre von der<lb/>
Grösse des Mondes 900,000 mal weniger Licht als die<lb/>
Vollmondscheibe selbst: Venus (nach <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118568876 http://d-nb.info/gnd/118568876">Lambert</persName>) 3000 mal<lb/>
weniger als der Vollmond.</p><lb/>
<p>Unendlich gros ist die Verschiedenheit zwischen der inten-<lb/>
siven Lichtstärke selbstleuchtender Weltkörper, und dem<lb/>
schwachen reflektirten planetarischen Licht: ein Stern<lb/>
erster Grösse, der als Scheibe kaum <hi rendition="#sup">1</hi>/<hi rendition="#sub">20</hi> ja <hi rendition="#sup">1</hi>/<hi rendition="#sub">50</hi> Sek. im Durch-<lb/>
messer hat, funkelt mit bedeutender Helligkeit, während<lb/>
Uranus, der 4 Min. im <choice><abbr>Durchm.</abbr><expan resp="#CT">Durchmesser</expan></choice> hat, äusserst schwer<lb/>
mit blossen Augen gesehn werden kann. Man kam daher<lb/>
zu der Annahme, dass die Grösse der Masse an sich auch<lb/>
den Lichtprozes herbeiführe, und diesen bedinge; zum<lb/>
Gegenbeweise fand aber <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118841920 http://d-nb.info/gnd/118841920">Herschel</persName> leuchtende Nebel, die noch<lb/>
<pb facs="#f0143" n="70r"/>
<fw type="sig" place="top">18.</fw><lb/>
gar nicht zu kompakten Massen gebalt sind. Das Zodiakal-<lb/>
licht könte vielleicht ein eignes Licht haben. Die dunkle<lb/>
Mondscheibe ist nicht ganz schwarz, sondern wird von dem<lb/>
Lichte erhellet, <choice><sic>dass</sic><corr resp="#CT">das</corr></choice> von der Erde auf sie reflektirt wird:<lb/>
dieses Licht kann aber nicht bis <subst><del rendition="#ow">f</del><add place="across">z</add></subst>ur Venus reichen, und<lb/>
dennoch zeigt die dunkle Venusscheibe einen Lichtprozes,<lb/>
indem sie phosphoreszirend sichtbar wird.</p><lb/>
<milestone rendition="#hr" unit="section"/><lb/>
<p>Die Lichtstärke an sich ist schwer zu messen, doch hat<lb/>
man sich auf die Art geholfen, dass man nicht die beiden<lb/>
Lichter, sondern die beiden Schatten miteinander vergleicht,<lb/>
welche <choice><orig>zB.</orig><reg resp="#CT">z. B.</reg></choice> von Wasserstofgas und von Öl geworfen werden.<lb/>
Dies ist die Methode des Grafen <hi rendition="#u"><persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118750372 http://d-nb.info/gnd/118750372">Rumford</persName></hi>: da das Ab-<lb/>
nehmen der Lichtstärke sich verhält, wie die Quadrate<lb/>
der Entfernung, so kann man die Rechnung darüber mit<lb/>
grosser Genauigkeit führen. Älter ist die Methode von<lb/>
<hi rendition="#u"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118568876 http://d-nb.info/gnd/118568876">Lambert</persName></hi>, welcher Kerzenlicht und Sonnenlicht auf eine<lb/>
Wand projizirte, und dann beide verglich, doch ist dies<lb/>
jezt nicht mehr in Anwendung, da es viel leichter ist,<lb/>
die Gleichheit der Schatten zu bemerken, als die des Lichtes.<lb/>
<pb facs="#f0144" n="70v"/>
Eine sehr schöne Methode <subst><del rendition="#s">fand</del><add place="superlinear">wandte</add></subst> <hi rendition="#u"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118841920 http://d-nb.info/gnd/118841920">Herschel</persName></hi> <add place="superlinear"><metamark/>an</add>, welche zuerst von<lb/>
<persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116821833 http://d-nb.info/gnd/116821833">Grandjean de Fouchy</persName> 1732 bei Gelegenheit der <choice><orig>Juppiter</orig><reg resp="#CT">Jupiter</reg></choice>-<lb/>
trabanten, (welche für die Bestimmung der Länge so sehr<lb/>
wichtig sind) angegeben wurde. Der verdienstvolle <hi rendition="#u"><persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118656880 http://d-nb.info/gnd/118656880">Bailly</persName></hi>,<lb/>
der als ein Opfer der Revoluzion gefallen ist führte sie weiter<lb/>
aus, und <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118841920 http://d-nb.info/gnd/118841920">Herschel</persName> hat sie zu ihrer Volkommenheit gebracht.<lb/>
Es ist dies die Methode der Diaphragmen, wobei das Objek-<lb/>
tiv theilweise bedekt wird. <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118841920 http://d-nb.info/gnd/118841920">Herschel</persName> richtete zuerst 2 Spiegel-<lb/>
teleskope <add place="superlinear"><metamark/>von gleicher Stärke </add>auf einen Stern erster Grösse, und überzeugte sich,<lb/>
dass er in beiden gleich gros erschien: dann richtete er<lb/>
das eine Instrument auf einen Stern, der ihm vielleicht<lb/>
viermal kleiner schien, und verschleierte hierauf das Objek-<lb/>
tiv bei dem Stern 1<choice><abbr><hi rendition="#sup">￼</hi></abbr><expan resp="#CT"><hi rendition="#sup">ter</hi></expan></choice> <choice><abbr>Gr.</abbr><expan resp="#CT">Grösse</expan></choice> so lange, bis beide Sterne ihm<lb/>
genau dieselbe Grösse zu haben schienen: er bestimte nun<lb/>
den Flächenraum des verschleierten Theiles, und konte <subst><del rendition="#s">dann</del><lb/>
<del rendition="#s">seh</del><add place="intralinear">danach sehr</add></subst> leicht die relative Lichtstärke beider<lb/>
Sterne berechnen.</p><lb/>
<p>Für die Reflexionsinstrumente (wie Spiegelsextanten)<lb/>
habe ich eine Methode angegeben, die auf dem Schieben<lb/>
<pb facs="#f0145" n="71r"/>
des Fernrohres beruht. Man bringt nämlich die beiden zu<lb/>
bestimmenden Sterne in den bedekten und unbedekten Theil<lb/>
des Spiegels zusammen, und schraubt das Fernrohr so<lb/>
lange fort oder zurük, bis beide Sterne von gleicher Licht-<lb/>
stärke erscheinen: die Verrükkung des Fernrohres giebt dann<lb/>
ein sehr genaues Maas für die relative Lichtstärke.</p><lb/>
</div></body></text></TEI>