<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><text><body><div type="session" n="31">   <head type="rightMargin"><choice><orig><hi rendition="#b #uu">31.</hi><space dim="horizontal"/> 20 <choice><abbr>Febr.</abbr><expan resp="#CT">Februar</expan></choice></orig><reg resp="#CT">31. Vorlesung, <ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/gliederung"><date when="1828-02-20">20. Februar 1828</date></ref></reg></choice></head><lb/>
<p>Die magnetischen Erscheinungen im allgemeinen sind parziellen<lb/>
Gesezen unterworfen: so haben wir bemerkt, dass vor einiger<lb/>
Zeit die Elongazion der Deklinazion nach Osten <add place="superlinear"><metamark/>ihr maximum </add>erreicht hat,<lb/>
dass sie jezt in einer Periode des Zurükweichens nach der westlichen<lb/>
Seite begriffen ist: so weis man, dass die Inklinazion häufig da<lb/>
zunimt, wo die Intensität abnimt: aber es ist bis jezt noch nicht<lb/>
geglükt, alle 3 Erscheinungen: die Deklinazion, Inklinazion und<lb/>
Intensität auf ein gemeinschaftliches Gesez zurükzuführen.</p><lb/>
<p>Ehe ich meine Reise angetreten hatte, läugnete der grosse<lb/>
<hi rendition="#u"><persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118668889 http://d-nb.info/gnd/118668889">Cavendish</persName></hi> noch durchaus, dass ein Unterschied in der Intensität<lb/>
der magnetischen Kraft vom Aequator bis zu den Polen statt<lb/>
finde. <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118808184 http://d-nb.info/gnd/118808184">Th. <hi rendition="#u">Young</hi></persName> glaubte eine Formel aufgefunden zu haben,<lb/>
worin er die Intensität als eine Funkzion der Abweichung an-<lb/>
sahe, welche gar nicht zusammengesezt war:<lb/>
<hi rendition="#et">√4−3 Sin.<hi rendition="#sup">2</hi> Inklinazion.</hi></p><lb/>
<p><hi rendition="#u"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-11671350X http://d-nb.info/gnd/11671350X">Sabine</persName></hi>, <subst><del rendition="#s">glaubte</del><add place="intralinear">der</add></subst> eben so berühmt ist durch seine Reisen nach dem<lb/>
<pb facs="#f0350" n="173v"/>
Nordpol, als durch seine Expedizionen nach den Tropengegenden,<lb/>
glaubte noch ein anderes Gesez gefunden zu haben:<lb/>
<hi rendition="#et">√1−3 Cos.<hi rendition="#sup">2</hi> <choice><abbr>magn.</abbr><expan resp="#CT">magnetische</expan></choice> Polardistanz.</hi></p><lb/>
<p>Er lies in Afrika und in den Polargegenden Nadeln oszilliren, und<lb/>
fand den Unterschied vom Aequator zum Pol, wie 1:2; ich lies<lb/>
Nadeln auf der Andeskette im südlichen Amerika oszilliren, die<lb/>
<persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116048166 http://d-nb.info/gnd/116048166">Parry</persName> mit nach den Polargegenden nahm, und diese gaben<subst><del rendition="#ow">,</del><add place="across">:</add></subst> 1:1,7.<lb/>
Beide Resultate sind richtig: es folgt nur daraus, das die In-<lb/>
tensität auf dem magnetischen Aequator selbst nicht gleich ist,<lb/>
ja nachdem man sie auf der Andeskette oder in Afrika mist:<lb/>
<hi rendition="#u"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-119253666 http://d-nb.info/gnd/119253666">d’Entrecasteaux</persName></hi> fand im indischen Archipel ein Resultat, das mit<lb/>
dem meinigen übereinstimt. Die Verschiedenheit mag in der innern<lb/>
Beschaffenheit des Erdkörpers liegen, wo einige Theile mehr<lb/>
leiten mögen, als andre. Wir sind noch nicht so weit, die 3<lb/>
magnetischen Systeme in eins zu vereinigen: dies würde das<lb/>
Ziel der empirisch-physischen Wissenschaften sein: so wie es<lb/>
wiederum der höchste Zwek der Naturphilosophie ist, zu unter-<lb/>
suchen, wie die Kräfte der Materie aus dem Wesen und Begriff<lb/>
der Materie selbst hergeleitet werden können.</p><lb/>
<pb facs="#f0351" n="174r"/>
<fw type="sig" place="top">44.</fw><lb/>
<p><hi rendition="#u">Von dem Erd- oder Polarlicht.</hi></p><lb/>
<p>Es ist dasjenige, was an den Polen ausgestralt, und gewöhnlich mit<lb/>
dem Namen des Nordlichts bezeichnet wird. So wie es unzweifel-<lb/>
haft ist, dass Venus auf ihrer dunkeln Scheibe einen Lichtprozes<lb/>
habe, eben so könte auch die Erde ein eignes Licht haben; es ist<lb/>
auch nicht unmöglich, dass in Urzeiten, wo die innere Wär-<lb/>
me durch Spalten oder Risse sich noch Luft mache konte,<lb/>
die Planeten selbst leuchtend gewesen sind. Dass der Licht-<lb/>
prozes in den Weltkörper aufhören könne, sehn wir in jener<lb/>
vulkanischen Gegend des Himmels im Schlangenträger und in<lb/>
der Kassiopeia, wo mehrere Sterne verschwunden sind, d. h. sie<lb/>
haben keinen Lichtprozes mehr, der stark genug wäre, das Licht<lb/>
bis zu uns zu senden. Von den Optikern ist es nicht unbemerkt<lb/>
geblieben, dass, wenn der Himmel auch völlig bezogen ist,<lb/>
in der Nacht dennoch eine Erleuchtung statt findet, die zwar<lb/>
schwach, aber dennoch bemerkbar ist; besonders deutlich ist<lb/>
die Erscheinung auf dem Meere: auch könte es möglich sein,<lb/>
dass das Licht so zu sagen eingesogen wird<choice><sic>.</sic><corr resp="#CT">,</corr></choice> z. B. vom Schnee, der<lb/>
es dann wieder zurükstralt: So hat man bemerkt, dass in<lb/>
den Bergwerken das Holz nicht leuchtet, wenn es auch völlig in<lb/>
<pb facs="#f0352" n="174v"/>
Fäulnis übergegangen ist. Einen sehr merkwürdigen Fall hab’ ich<lb/>
selbst entdekt, wo ein Schaft in einer Grube nur an dem Theil<lb/>
leuchtete, womit er zufällig dem Tageslichte ausgesezt war: der an-<lb/>
dre Theil <subst><del rendition="#s">war</del><add place="superlinear">blieb</add></subst> völlig dunkel, obgleich der Zustand der Fäulnis in<lb/>
beiden ganz derselbe war. Als eine besondere Seltenheit mus<lb/>
es angemerkt werden, dass man kürzlich in einem Steinkohlen-<lb/>
bergwerke in Westphahlen leuchtende Pflanzen unter der Erde<lb/>
gefunden hat.</p><lb/>
<p>Was die <hi rendition="#u">Form der Erscheinung</hi> des Polarlichtes anlangt, so mus<lb/>
angeführt werden, dass die Alten nie deutlich davon sprechen<lb/>
obgleich sie bis zu <add place="superlinear"><metamark/>den </add>brittanischen Inseln vorgedrungen sind: zwar<lb/>
sprechen <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118595083 http://d-nb.info/gnd/118595083">Plinius</persName> und <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118679627 http://d-nb.info/gnd/118679627">Diodor</persName> häufig von „<foreign xml:lang="lat">trabes igneae</foreign>” <choice><orig>pp</orig><reg resp="#CT">pp.</reg></choice> die<lb/>
man in der Luft gesehn: es ist aber keine einzige Stelle da,<lb/>
die man deutlich auf das Nordlicht beziehn könte. Die Sage<lb/>
vom wilden Jäger geht durch alle Zeiten und Länder, ohne<lb/>
dass sich daran etwas bestimtes knüpfen liesse.</p><lb/>
<p>In neuern Zeiten haben wir vortrefliche und genaure Be-<lb/>
schreibungen von <hi rendition="#u"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118692844 http://d-nb.info/gnd/118692844">Franklin</persName></hi> erhalten, und denen, die nach ihm<lb/>
die Polarländer besuchten. Es fängt an mit dem Segment<lb/>
eines Kreises, der bis zu 6 <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#CT">und</expan></choice> 8 Grad über dem Horizont sich<lb/>
<pb facs="#f0353" n="175r"/>
erhebt: es wird begränzt von einer milchweissen Zone von 1 bis<lb/>
1½ Grad Breite: aus dieser Zone gehn Stralen in die Höhe, die<lb/>
uns geneigt erscheinen, aber nur perspektivisch: <subst><del rendition="#s"><unclear reason="illegible" cert="high" resp="#CT">m</unclear></del><add place="intralinear">endlich</add></subst><lb/>
bilden diese Stralen manchmal einen Dom oder ein Zelt von<lb/>
grösserer und geringerer Ausdehnung.</p><lb/>
<p>Der Nebel ist bräunlich grau, und man sieht die klein-<lb/>
sten Sterne darin. <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116461357 http://d-nb.info/gnd/116461357">Hansteen</persName>, der sehr materielle Ideen vom<lb/>
Nordlicht hat, glaubt, der Nebel sei ein Niederschlag von<lb/>
Dünsten; alsdann würde man aber die Sterne nicht so deutlich<lb/>
dadurch sehn.</p><lb/>
<p>Der Bogen oder die Zone steht manchmal 12–15 Grad über<lb/>
dem Horizont: der Baron <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-100724833 http://d-nb.info/gnd/100724833">Wrangel</persName> sah ihn nie über 1–6°<lb/>
obgleich er schon dem Pole sehr nahe war: doch diese Nähe<lb/>
scheint eben von keinem Einflus auf die Höhe zu sein. Der<lb/>
Bogen geht manchmal durch den Zenith: theilt sich dann aber<lb/>
gewöhnlich in mehrere. <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116461357 http://d-nb.info/gnd/116461357">Hansteen</persName> hat zuerst gezeigt, dass die<lb/>
<choice><sic>Konvervenz</sic><corr resp="#textloop">Konvergenz</corr></choice> der Stralen nur Folge der Projekzion sei.</p><lb/>
<p>Die Farben sind von der grösten Schönheit, man sieht, purpur,<lb/>
grün, violett. Sonderbar ist es, dass wenn die Streifen sich<lb/>
<pb facs="#f0354" n="175v"/>
zwischen 2 grossen Sternen befinden, eine Veränderung des Lichtes<lb/>
vorgeht: es sieht grade aus, als ob die Intensität von einem<lb/>
Sterne zum andern überginge.</p><lb/>
<p>Oft bemerkt man dabei auch wirklich-leuchtende Wolken.<lb/>
<hi rendition="#u"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-120038641 http://d-nb.info/gnd/120038641">Tienemann</persName></hi> in Island hat zuerst darauf aufmerksam gemacht,<lb/>
dass die sogenanten Schäfchen (Cirrus striatus <metamark>?</metamark>), (die ich auf<lb/>
dem Chimboraço in einer Höhe von 3–4000 Toisen über mir<lb/>
beobachtet) mit dem Nordlicht in Verbindung stehn können:<lb/>
er bemerkte, dass sie in manchen Nächten leuchtend sind.<note resp="#BF" type="editorial">Vgl. <bibl>Thienemann, Friedrich August Ludwig: Einige Folgerungen aus Beobachtungen über das Nordlicht, welche [ich] in Island, in den Jahren 1820 und 1821, anstellte. In: Gilbert, Ludwig Wilhelm (Hg.): [Gilbert’s] Annalen der Physik. 75. Band (1823). Leipzig 1823, S. 59–67.</bibl> Online verfügbar: <ref target="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k150847/f71">Gallica (BnF), abgerufen am 15.01.2016</ref> sowie <bibl>Thienemann, Friedrich August Ludwig: Beyträge zur Erklärung des Nordlichtes. In: Oken, Lorenz (Hg.): Isis. 7. Jg. (1823), 1. Band. 6. Heft. Jena 1823, Sp. 567–578 [recte 568–570].</bibl> Online verfügbar: <ref target="http://www.biodiversitylibrary.org/item/47603#page/312/mode/1up">Biodiversity Heritage Library, abgerufen am 15.01.2016</ref>.</note><lb/>
<hi rendition="#u"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116048166 http://d-nb.info/gnd/116048166">Parry</persName></hi> führt an, dass er am nächsten Morgen nach einem<lb/>
Nordlicht Wolken entstehn <subst><del rendition="#s">g</del><add place="intralinear">sah</add></subst>, grade in der Richtung des<lb/>
Bogens, und man hat angefangen, diese Richtungen, in denen<lb/>
die Cirri erscheinen, Polarbanden zu nennen.</p><lb/>
<p>Die Stärke ist sehr ungleich nach Verschiedenheit der<lb/>
Breite, doch wird sie nicht grade grösser in höheren Brei-<lb/>
ten. <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116048166 http://d-nb.info/gnd/116048166">Parry</persName> sah es in der Stärke des Vollmondes, so dass<lb/>
man dabei lesen konte.</p><lb/>
<p>Die Höhe, in der es steht hielt man früher für weit be-<lb/>
trächtlicher als jezt. <hi rendition="#u"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118653326 http://d-nb.info/gnd/118653326">Celsius</persName></hi> und <hi rendition="#u"><persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-119384981 http://d-nb.info/gnd/119384981">Bergmann</persName></hi> haben Messun-<lb/>
<pb facs="#f0355" n="176r"/>
gen gemacht, wonach es in 80–100 Meilen stehn würde: dies<lb/>
ist aber schon deswegen unwahrscheinlich, weil die Athmos-<lb/>
phäre, wenn es in solcher Höhe noch eine giebt, so dünn<lb/>
sein müste, dass das Queksilber im Barometer sich kaum<lb/>
auf der Höhe von <hi rendition="#sup">1</hi>/<hi rendition="#sub">1000</hi> Pariser Linie erhalten würde. Dass<lb/>
übrigens in solcher Höhe Feuererscheinungen Statt finden kön-<lb/>
nen, beweisen uns die Aerolithen und Sternschnuppen.</p><lb/>
<p><hi rendition="#u"><persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118668889 http://d-nb.info/gnd/118668889">Cavendish</persName></hi> machte andere Messungen, und bestimte die Höhe<lb/>
auf 10–15 Meilen: der Baron <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-100724833 http://d-nb.info/gnd/100724833"><hi rendition="#u">Wrangel</hi></persName> will bemerkt haben,<lb/>
dass die Sternschnuppen das Nordlicht, so zu sagen anzün-<lb/>
den: d. h. wenn <choice><abbr>St.</abbr><expan resp="#CT">Stern</expan></choice>schnuppen in der Nähe desselben entstehn:<lb/>
so zeigt sich bald darauf Nordlicht an diese Stelle, wenn es<lb/>
früher nicht da war. Er legt sehr grosses Gewicht auf diese<lb/>
Beobachtung, aber bei <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118692844 http://d-nb.info/gnd/118692844">Franklin</persName> und <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116048166 http://d-nb.info/gnd/116048166">Parry</persName> findet sich durch-<lb/>
aus nichts dergleichen.</p><lb/>
<p>Auf den lezten <choice><abbr>Nd</abbr><expan resp="#CT">Nord</expan></choice>polexpedizionen endlich, hat man ganz<lb/>
genaue Messungen über die Höhe des Nordlichts angestellt:<lb/>
in Cumberlandhaven haben sich 3 Beobachter damit be-<lb/>
schäftigt. <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116048166 http://d-nb.info/gnd/116048166">Parry</persName> und <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118788736 http://d-nb.info/gnd/118788736">Richardson</persName> maassen eine Grundlinie<lb/>
<pb facs="#f0356" n="176v"/>
von 2 Meilen, und beobachteten an den beiden Endpunkten:<lb/>
sie fanden, dass das Nordlicht gewöhnlich nur 1 oder 1½<lb/>
Meilen hoch gewesen ist: also etwas höher als der Hima-<lb/>
laya: oft auch hat man es <hi rendition="#u">unter</hi> Wolken beobachtet, die<lb/>
sehr niedrig lagen.</p><lb/>
<p>Eine andre wunderbare Erscheinung ist durch 3 Zeugen<lb/>
bewiesen: <hi rendition="#u"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116048166 http://d-nb.info/gnd/116048166">Parry</persName></hi>, <hi rendition="#u"><persName resp="#SB">Scherer</persName></hi> und <hi rendition="#u"><persName resp="#BF" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-119384523 http://d-nb.info/gnd/119384523">Ross</persName></hi> sahen einen Stral des<lb/>
Nordlichtes zwischen sich und dem nächstgelegenen Lande<lb/>
niederschiessen, das nicht über 9000 Fus entfernt war.</p><lb/>
<p>Schon <hi rendition="#u"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118522027 http://d-nb.info/gnd/118522027">Cook</persName></hi> bemerkte auf seinen Reisen, dass der leuch-<lb/>
tende Bogen Schatten wirft, z. B. der Hand auf das Ver-<lb/>
deck, und dies haben auch die lezten Reisenden bestätigt<lb/>
gefunden. Nach <hi rendition="#u"><persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118522027 http://d-nb.info/gnd/118522027">Cook</persName></hi>, <hi rendition="#u"><persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-172444462 http://d-nb.info/gnd/172444462">Weddell</persName></hi> und <hi rendition="#u"><persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-133531317 http://d-nb.info/gnd/133531317">Billinghausen</persName></hi> scheint<lb/>
es sicher, dass das <subst><del rendition="#s">Nordli</del><add place="intralinear">Polarlicht</add></subst> am Südpol sich<lb/>
weit weniger häufig zeigt, vielleicht weil jener Pol so<lb/>
sehr von Kontinent entblöst ist.</p><lb/>
<p>In Europa hat man es nicht südlicher gesehn, als<lb/>
Lissabon, zweifelhaft ob in Malta, dagegen sieht man<lb/>
es in Mexiko, obgleich die schon unter den Tropen liegt;<lb/>
<pb facs="#f0357" n="177r"/>
dies kömt aber daher, <subst><del rendition="#s">das</del><add place="intralinear">weil</add></subst> Mexiko dem magnetischen<lb/>
Pole, der um 10–15° vom Weltpole entfernt ist, um so viel<lb/>
näher liegt. <metamark>￼</metamark> Die Periodizität desselben ist früh beobachtet<lb/>
worden. <hi rendition="#u"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118841920 http://d-nb.info/gnd/118841920">Herschel</persName></hi> hat es mit den Sonnenflekken in Zusam̃en-<lb/>
hang bringen wollen, der <hi rendition="#u">Physiker <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118745468 http://d-nb.info/gnd/118745468">Ritter</persName></hi> mit den Meteor-<lb/>
steinen. (derselbe wolte in der Flamme des Talglichts einen<lb/>
Puls entdekt haben) Indessen gehn die Beobachtungen nicht<lb/>
über das 15<choice><abbr><hi rendition="#sup #u">￼</hi></abbr><expan resp="#CT"><hi rendition="#sup #u">te</hi></expan></choice> <choice><abbr>Jahrh.</abbr><expan>Jahrhundert</expan></choice> hinauf: in manchen Perioden waren<lb/>
die Nordlichter äusserst häufig, in manchen wieder auf-<lb/>
fallend selten, ohne dass man bis jezt auf ein Gesez hat<lb/>
kommen können.<lb/>
<list>   <item><hi rendition="#et">von 1722–45 in einem Mitteljahre 40–42.</hi></item><lb/>
<item><hi rendition="#et"><choice><orig>—</orig><reg resp="#CT">〃</reg></choice> 1746–51 <choice><orig>— " —</orig><reg resp="#CT">〃 〃 〃</reg></choice> 5.</hi></item><lb/>
<item><hi rendition="#et"><choice><orig>—</orig><reg resp="#CT">〃</reg></choice> 1790–1816 <choice><orig>— " —</orig><reg resp="#CT">〃 〃 〃</reg></choice> 1–1½</hi></item><lb/>
</list>   jezt werden sie wieder häufiger, indessen hat <hi rendition="#u"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116048166 http://d-nb.info/gnd/116048166">Parry</persName></hi> doch nur<lb/>
alle 3 Nächte eins gesehn. Er erkundigte sich sehr angele-<lb/>
gentlich darüber bei den Eskimaux, konte aber keine Tra-<lb/>
dizion unter ihnen finden. Er beobachtete in Port-Bowen in<lb/>
180 Tagen 50 <choice><abbr>Nd</abbr><expan resp="#CT">Nord</expan></choice>lichter. Dagegen fanden, dass die Erscheinung<lb/>
<pb facs="#f0358" n="177v"/>
nach den Jahreszeiten sehr verschieden ist: im <choice><abbr><choice><abbr>Nov.</abbr><expan resp="#CT">November</expan></choice></abbr><expan resp="#CT">November</expan></choice> im Durch-<lb/>
schnitt 5, im Januar 15–16. Baron <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-100724833 http://d-nb.info/gnd/100724833"><hi rendition="#u">Wrangel</hi></persName>, der in einer<lb/>
andern Gegend über Sibirien sich dem Nordpol näherte, fand<lb/>
grade das umgekehrte, im <choice><abbr>Jan.</abbr><expan resp="#CT">Januar</expan></choice> wenig <choice><abbr>Nd</abbr><expan resp="#CT">Nord</expan></choice>lichte, und im <choice><abbr>Nov.</abbr><expan resp="#CT">November</expan></choice><lb/>
die meisten.</p><lb/>
<p>Das zischende Getön, wovon die <choice><abbr>Nd</abbr><expan resp="#CT">Nord</expan></choice>lichte begleitet werden,<lb/>
ist vielfach bestritten und behauptet worden. Nach einer<lb/>
Jagermythe soll es wie das Prasseln eines Feuerwerkes<lb/>
stärker und schwächer sich hören lassen, es sind indessen<lb/>
eben so viele Stimmen dafür als dagegen. <hi rendition="#u"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118591371 http://d-nb.info/gnd/118591371">Pallas</persName></hi>, der auch<lb/>
in Sibirien gereist ist, läugnet es durchaus. Baron <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-100724833 http://d-nb.info/gnd/100724833"><hi rendition="#u">Wrangel</hi></persName><lb/>
glaubt etwas gehört zu haben. <hi rendition="#u"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116817569 http://d-nb.info/gnd/116817569">L. v. Buch</persName></hi> hat sich bei<lb/>
seiner Reise nach Norwegen sehr häufig danach erkundigt,<lb/>
aber nichts gewisses erfahren können. <hi rendition="#u"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116461357 http://d-nb.info/gnd/116461357">Hansteen</persName></hi> dagegen<lb/>
will gehört haben, wie die magnetische Materie zischend<lb/>
aus dem Innern der Erde herausfährt. <hi rendition="#u"><persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-1055552472 http://d-nb.info/gnd/1055552472">Edmonstone</persName></hi> <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#CT">und</expan></choice> <hi rendition="#u"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-122917898 http://d-nb.info/gnd/122917898">Hearne</persName></hi><lb/>
wollen auch etwas gehört haben. <hi rendition="#u"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118692844 http://d-nb.info/gnd/118692844">Franklin</persName></hi> behauptet, es<lb/>
sei eine Täuschung, und rühre vom Krachen des Schnees her.</p><lb/>
<pb facs="#f0359" n="178r"/>
<fw type="sig" place="top">45.</fw><lb/>
<p>Die Sache bleibt also ungewis, und wir können nur sagen, dass<lb/>
es <hi rendition="#u">vielleicht</hi> einige <choice><abbr>Nd</abbr><expan resp="#CT">Nord</expan></choice>lichter giebt, bei denen ein Zischen hör-<lb/>
bar ist.</p><lb/>
<p>Zweifel andere Art hat man erhoben gegen den Einflus des<lb/>
Nordlichtes auf die Magnetnadel. <hi rendition="#u"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118653326 http://d-nb.info/gnd/118653326">Celsius</persName></hi> und <hi rendition="#u"><persName resp="#BF" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-123211166 http://d-nb.info/gnd/123211166">Wilke</persName></hi><note resp="#BF" type="editorial">Vgl. <bibl>Wilcke, Johan Carl: [Ü]ber den Magneten. Übers. v. O. G. Gröning. Leipzig 1794.</bibl> Online verfügbar: <ref target="http://www.mdz-nbn-resolving.de/urn/resolver.pl?urn=urn:nbn:de:bvb:12-bsb10135079-3">MDZ München, abgerufen am 12.01.2016</ref> sowie <bibl>Wilcke, Johan Carl: Ueber der Magnetnadel jährliche und tägliche Aenderungen zu Stockholm. In: Der Königl. Schwedischen Akademie der Wissenschaften Abhandlungen, aus der der Naturlehre, Haushaltungskunst und Mechanik, auf das Jahr 1777. 39. Band (1777). Übers. v. Abraham Gotthelf Kästner. Leipzig 1782, S. 259–284.</bibl> Online verfügbar: <ref target="http://reader.digitale-sammlungen.de/de/fs1/object/display/bsb10535569_00271.html">MDZ München, abgerufen am 12.01.2016</ref>. Diese Ergebnisse wurden außerdem von Gilbert referiert und verglichen: <bibl>Gilbert, Ludwig Wilhelm: Uebersicht der Beobachtungen der Herren von Cassini zu Paris, und Wilke zu Stockholm: über die täglichen und die jährlichen Veränderungen in der Abweichung der Magnetnadel. In: Ders. (Hg.): Annalen der Physik. 29. Band (1808). Halle 1808, S. 403–424, insbesondere S. 414–424.</bibl> Online verfügbar: <ref target="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k15039d/f411">Gallica (BnF), abgerufen am 12.01.2016</ref>.</note> fanden,<lb/>
dass die Nadel beunruhigt wird, andere fanden nur eine<lb/>
Abweichung: ich habe bei meinen Versuchen immer nur eine<lb/>
Abweichung, wiewohl eine sehr bedeutende, gefunden.</p><lb/>
<p>Der Punkt der Konvergenz, wo die Dom- oder Zelt-bilden-<lb/>
den Stralen sich vereinigen, liegt oft im Magnetischen Me-<lb/>
ridiane, oft auch im Weltpole selbst: in Melville’s island<lb/>
wurde er einmal sogar gegen Süd Osten geneigt gesehn. –<lb/>
<hi rendition="#u"><persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116717548 http://d-nb.info/gnd/116717548">Kranz</persName></hi> in Grönland fand ähnliche Abweichungen.<note resp="#BF" type="editorial">Vgl. <bibl>Cranz, David: Historie von Grönland: enthaltend die Beschreibung des Landes und der Einwohner etc. nebst beträchtlichen Zusätzen und Anmerkungen zur natürlichen Geschichte bis auf das Jahr 1779. Nürnberg u. Leipzig 1782, S. 63–64.</bibl> Online verfügbar: <ref target="http://nbn-resolving.de/urn/resolver.pl?urn=urn:nbn:de:bvb:12-bsb00075374-7">MDZ München, abgerufen am 12.01.2016</ref>.</note></p><lb/>
<p>Die Unruhe der Magnetnadel ist zwar in einzelnen Fällen<lb/>
beim Nordlicht nicht zu läugnen, aber dass <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116461357 http://d-nb.info/gnd/116461357">Hansteen</persName> meh-<lb/>
rere Grade Abweichung will gefunden haben, scheint un-<lb/>
wahrscheinlich. Sehr auffallend ist es, dass unter dem<lb/>
72–73° <choice><abbr>Nd</abbr><expan resp="#CT">Nord</expan></choice>breite nicht eine Spur von Einflus auf die Nadel<lb/>
hat bemerkt werden können, und dass man dennoch in Paris<lb/>
<pb facs="#f0360" n="178v"/>
ihn wahrgenommen hat, so oft ein <choice><abbr>Nd</abbr><expan resp="#CT">Nord</expan></choice>licht am Himmel war.<lb/>
Man spürte also in dem Phänomen selbst weniger davon,<lb/>
als in der Entfernung. Die Beobachtungen in Paris sind<lb/>
mit einem vorzüglichen Instrument gemacht, und jahre-<lb/>
lang fortgesezt. Dagegen war wieder die stündliche Oszilla-<lb/>
zion bei <hi rendition="#u"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116048166 http://d-nb.info/gnd/116048166">Parry</persName></hi> ungemein stark von 5–6° täglich: Es<lb/>
scheint also fast, als ob in diesen stärkeren Perturbazionen<lb/>
die Abweichung beim Nordlicht maskirt würde. Auch<lb/>
fand <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118692844 http://d-nb.info/gnd/118692844">Franklin</persName>, dass es Veränderungen in der Intensität hervorbringt.</p><lb/>
<p>Auf der lezten Expedizion war es besonders <hi rendition="#u"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116048166 http://d-nb.info/gnd/116048166">Parry</persName></hi>’s Augen-<lb/>
merk, zu entdekken, ob mit dem <choice><abbr>Nd</abbr><expan resp="#CT">Nord</expan></choice>licht keine elektrische Er-<lb/>
scheinung verbunden sei. Die Masten wurden (125 Fus hoch) mit<lb/>
metallnen Spizen versehn, und Leitungsketten bis an einen<lb/>
elektrischen Apparat geführt, allein <hi rendition="#u">nie</hi> fand man irgend eine<lb/>
solche Erscheinung, obgleich die Luft während der Zeit im hohen<lb/>
Grade elektrisch war. <hi rendition="#u"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-119292556 http://d-nb.info/gnd/119292556">Volta</persName></hi> am Komer See und <hi rendition="#u"><persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116217189 http://d-nb.info/gnd/116217189">Birkmann</persName></hi> in<lb/>
Karlsruhe wollen an den Elektroskopen Veränderungen wahrge-<lb/>
nommen haben, aber dies ist ungewis.</p><lb/>
<p>Einige hielten das Nordlicht für Eistheilchen, die in der Luft<lb/>
<pb facs="#f0361" n="179r"/>
schweben, und in denen Farben entstehn. <metamark>(woher?)</metamark> <hi rendition="#u"><persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-11931035X http://d-nb.info/gnd/11931035X">Meiran</persName></hi> hielt es<lb/>
für eine Folge des Zodiakallichtes, das von unsrer Athmosphäre<lb/>
angezogen, sich da sammelt, wo es die meiste Ruhe hat, näm-<lb/>
lich am Pol. <hi rendition="#u"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-11618860X http://d-nb.info/gnd/11618860X">Biot</persName></hi> hat die sonderbare Meinung, dass es durch<lb/>
Magneteisensand gebildet werde, der von den nördlichen Vulkanen<lb/>
ausgespieen ist.</p><lb/>
<p><hi rendition="#u"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117654167 http://d-nb.info/gnd/117654167">Scoresby</persName></hi> war der erste, welcher bemerkte, dass es auf Winde,<lb/>
Stürme <choice><orig>pp</orig><reg resp="#CT">pp.</reg></choice> Einflus habe: nachher fand man, dass es auch mit<lb/>
den Wolken in Verbindung steht: es bleiben gleichsam Spuren<lb/>
desselben am nächsten Morgen in den Wolken.</p><lb/>
<p><hi rendition="#u"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118716581 http://d-nb.info/gnd/118716581">Gay-Lussac</persName></hi> hat auf eine scharfsinnige Art gezeigt, dass bei<lb/>
der Bildung von Gewittern, die ganze Quantität der Elektrizität,<lb/>
die auf jedem Wasserbläschen schwimt, gegen die Oberfläche<lb/>
der Wolke getrieben wird, wenn sich diese Bläschen zu einer<lb/>
Wolke zusammenballen, (und auf diese Art wäre wenigstens<lb/>
theilweise die Bildung der Gewitter erklärt) eben so könte<lb/>
es mit den federbuschartigen Wolken sein, die man als<lb/>
<choice><abbr>Nd</abbr><expan resp="#CT">Nord</expan></choice>licht sieht: <subst><del rendition="#s">sie</del><add place="intralinear">ihr</add></subst> Magnetismus wird an die Oberfläche<lb/>
getrieben. Dazu kömt noch, dass die Stralen, die von dem<lb/>
<pb facs="#f0362" n="179v"/>
Bogen ausgehn, sich nach dem magnetischen Pole hinneigen,<lb/>
also von ihm angezogen werden. Ganz dasselbe haben höchst<lb/>
merkwürdigerweise <hi rendition="#u"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118524089 http://d-nb.info/gnd/118524089">Davy</persName></hi> und <hi rendition="#u"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118847767 http://d-nb.info/gnd/118847767">Arago</persName></hi> im kleinen entdekt.<lb/>
Bei den sehr starken <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-119292556 http://d-nb.info/gnd/119292556">Volta</persName>ischen Säulen, die man England<lb/>
hat, erscheint bei dem Überströmen der elektrischen Materie<lb/>
durch 2 Kohlen eine Flamme von 3–4 Zoll Länge (welche das<lb/>
<note place="left"><metamark/>(welcher d. <choice><abbr>magnet.</abbr><expan resp="#CT">magnetischen</expan></choice> Pol der<lb/>
Erde vorstelt)<lb/>
</note>Nordlicht vorstelt). <hi rendition="#u"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118847767 http://d-nb.info/gnd/118847767">Arago</persName></hi> hat durch einen Magnet<metamark/> die Flam̃e<lb/>
abgelenkt, und zwar so, dass der <choice><abbr>Ndpol</abbr><expan resp="#CT">Nordpol</expan></choice> des <choice><abbr>Mgnets</abbr><expan resp="#CT">Magnets</expan></choice> sie anzog,<lb/>
der Südpol sie absties; grade wie der Erdmagnetismus die<lb/>
Stralen des Nordlichtes lenkt.</p><lb/>
</div></body></text></TEI>