<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><text><body><div type="session" n="38">   <head type="rightMargin"><choice><orig><hi rendition="#b">38.</hi><space dim="horizontal"/> 15. März.</orig><reg resp="#CT">38. Vorlesung, <ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/gliederung"><date when="1828-03-15">15. März 1828</date></ref></reg></choice></head><lb/>
<p>Wir kommen nun zum lezten Theil der Geognosie, zur <hi rendition="#u">Gliederung der<lb/>
Kontinente</hi>, welche in genauer Verbindung steht mit der Vertheilung<lb/>
der Klimate, und dies macht dann den natürlichsten Übergang<lb/>
zur Klimatologie.</p><lb/>
<p>Es ist wahrscheinlich, dass die Hebung der Kontinente früher<lb/>
statt fand, als die der Bergketten selbst, und überall hängt die Ver-<lb/>
schiedenheit der Temperatur von dem Verhältnis der Kontinente zu<lb/>
den <subst><del rendition="#ow">F</del><add place="across">f</add></subst>lüssigen Theilen<add place="superlinear"> ab</add>, aus denen sie emporstiegen: wenn man dieses<lb/>
Verhältnis ändern könte, so würde das Klima ganz anders werden.</p><lb/>
<p>Über diesen Theil der physikalischen Geographie haben die gros-<lb/>
artigen und geistreichen Ansichten des Prof. <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-11860130X http://d-nb.info/gnd/11860130X">Ritter</persName> viel Licht<lb/>
verbreitet; er hat gezeigt, wie von dem Klima die Gesittung und<lb/>
der ganze Kulturzustand der Völker abhängt.</p><lb/>
<p>Die Oberfläche der Erde theilt sich<lb/>
<list>   <item>1, in das trokne, starre, – die Kontinente, und</item><lb/>
<item>2, in das flüssige <choice><sic><choice><orig>—</orig><reg>〃</reg></choice></sic><corr resp="#CT"/></choice> – die Meere.</item><lb/>
</list></p>   <p>Der Kontakt dieser beiden Elemente bestimt die Form und<lb/>
<pb facs="#f0446" n="221v"/>
<choice><sic>und </sic><corr resp="#CT"/></choice>den Umris der Kontinente, welcher (Umris) in Bezug auf die<lb/>
Kultur und den geselligen Zustand der Völker von der grösten Wich-<lb/>
tigkeit ist. Im allgemeinen hat zwar das Meer fast dasselbe<lb/>
Niveau rings um <choice><sic>der</sic><corr resp="#CT">das</corr></choice> Sphäroid, das wir bewohnen, aber im ein-<lb/>
zelnen finden sich Abweichungen. So sind die Ansamlun-<lb/>
gen von süssen Binnenwassern, die Seeen von verschiedener<lb/>
Höhe gegen das Meer: d<subst><del rendition="#ow">as</del><add place="across">ie</add></subst> kaspische <subst><del rendition="#s">Meer</del><add place="superlinear">See</add></subst> ist niedriger als<lb/>
das schwarze Meer. Der höchste Binnensee ist der Munn-<lb/>
saraba <metamark>(?)</metamark> auf dem Himalaya. – Der See Tiliacca <metamark>(?)</metamark> in Peru<lb/>
hat 8000 Fus Höhe, und ist sehr reich an Fischen, die sich also<lb/>
in einer Region befinden, 3 mal höher als die Wolkenschich-<lb/>
ten in der jezigen Jahreszeit.</p><lb/>
<p>Die chemische Natur der Seeen ist sehr verschieden: man<lb/>
hat lange geglaubt, dass durch das Zuströmen von süssem<lb/>
Wasser und die Dekomposizion so vieler <choice><sic>animalischen</sic><corr resp="#CT">animalischer</corr></choice> und<lb/>
<choice><sic>vegetabilen</sic><corr resp="#CT">vegetabiler</corr></choice> Körper sich gewisse Salze bilden müsten, besonders<lb/>
wo kein unterirdischer Abflus stattfindet: es hat sich hierüber<lb/>
noch neuerdings ein Streit wegen des Seees <hi rendition="#u">Tschad</hi>, im Innern<lb/>
von Afrika erhoben, ob er süsses oder salziges Wasser habe<choice><sic>.</sic><corr resp="#CT"/></choice> (bei<lb/>
<pb facs="#f0447" n="222r"/>
<fw type="sig" place="top">56.</fw><lb/>
Gelegenheit der von <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117632368 http://d-nb.info/gnd/117632368">Denham</persName> und <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-119426943 http://d-nb.info/gnd/119426943">Clapperton</persName> gemachten Entdekkung<lb/>
dieses Seees)<choice><sic/><corr resp="#CT">.</corr></choice> Ich habe den See von Tacarigua, zwischen den bei-<lb/>
den Bergketten von Venezuela untersucht, und darin nur salz-<lb/>
sauren Kalk gefunden; es war kein Abflus desselben zu be-<lb/>
merken.</p><lb/>
<p>Ausser den Seeen giebt es schmale longitudinale Wasser-<lb/>
bekken, <hi rendition="#u">Flüsse</hi> genant, welche unendlich viel zur Belebung<lb/>
und Bevölkerung der Kontinente beitragen. Meist bilden sie<lb/>
ihr Wassersystem für sich, selten sind Verzweigungen oder Ana-<lb/>
stomosen derselben, wie in Südamerika; – als ob ein Arm des<lb/>
Rhein in die Donau fiele – solche inneren Inseln (wenn wir näm-<lb/>
lich jeden mit Wasser umschlossenen Raum so nennen wollen)<lb/>
welche durch Bifurkazion zweier Ströme entstehn, bilden Mesopo-<lb/>
tamie<add place="superlinear"><gap reason="illegible" unit="chars" quantity="1"/></add>n, wie zwischen dem Euphrat und Tigris, wo die beiden<lb/>
Flüsse mehrfach durch Kanäle verbunden sind: die gröste dieser<lb/>
Erscheinungen zeigt d<subst><del rendition="#ow">e</del><add place="across">a</add></subst>s spanische Guiana, von den Ausflüssen<lb/>
des Orenoco an, der einen Nebenarm, den Kas<unclear reason="covered" cert="high" resp="#CT">u</unclear>iquiare in den<lb/>
Rio Negro sendet, und dieser fliest in den Amazonenstrom, wel-<lb/>
cher die Insel vollendet.</p><lb/>
<p>Die Breite der Flüsse ist oft so bedeutend, dass dadurch nicht<lb/>
<pb facs="#f0448" n="222v"/>
allein die Wanderungen der Völker aufgehalten werden, sondern<lb/>
auch an beiden Ufern des Flusses ganz verschiedene Produk-<lb/>
zionen sich finden. Manche Flüsse in Amerika haben 200–<lb/>
300 Meilen von ihrem Ausflusse eine Breite von 12–18000<lb/>
Fus, und an ihrer Mündung Süswassergolfe von 40 Meilen<lb/>
Öfnung. Schon <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118534912 http://d-nb.info/gnd/118534912">Franklin</persName> machte die scharfsinnige Bemerkung,<lb/>
dass der gröste Theil dieser Golfe nicht in das Meer ausflies-<lb/>
se, weil dieses durch seine Fluten das Wasser zurükdrängt,<lb/>
sondern in die Luft verdunstet werde.</p><lb/>
<p>Wir müssen das <hi rendition="#u">Wasser</hi>, welches 4 mal so viel Sauerstof<lb/>
enthält, als die <choice><sic><hi rendition="#u">Luft</hi></sic><corr resp="#GP">Luft</corr></choice>, und die Luft selbst, als die beiden<lb/>
Hauptbedingungen des organischen Lebens auf der Erde ansehn;<lb/>
(daher kann auf dem Monde das, was wir organisches Leben<lb/>
nennen, nicht statt finde<subst><del rendition="#ow">t</del><add place="across">n</add></subst>; es giebt daselbst keine Flüssig-<lb/>
keit, wie das Wasser: denn, so weit man ihn untersucht hat,<lb/>
ist das Niveau von jeden 2 Punkten seiner Oberfläche unter<lb/>
sich verschieden.) Früher hielt man das Licht als unumgäng-<lb/>
lich nothwendig dafür: allein man hat diese Meinung auf-<lb/>
gegeben, seitdem man unterirdische Pflanzen und Thiere ken-<lb/>
<pb facs="#f0449" n="223r"/>
nen gelernt hat, und auf Fische aufmerksam geworden ist, welche<lb/>
in einer solchen Tiefe des Meeres leben, dass daselbst nach <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117622974 http://d-nb.info/gnd/117622974">Bou-<lb/>
guer</persName>s und anderer Untersuchungen eine absolute Dunkelheit<lb/>
herschen mus.</p><lb/>
<p>Von den flüssigen Umhüllungen der Erde unterscheiden wir 2:<lb/>
<list>   <item>1, eine allgemeine: den Luftozean;</item><lb/>
<item>2, eine partikuläre: das Wassermeer.</item><lb/>
</list></p>   <p>Den Boden der ersten bilden das Meer und die Erde, deren höchste<lb/>
Berggipfel nichts anderes sind, als Untiefen auf dem Grunde<lb/>
des Luftozeans. Das Wasser ist in den oberen Schichten am mei-<lb/>
sten bewohnt, die Luft in den unteren: nur wenigen Geschöpfen<lb/>
ist es erlaubt, sich in die höhern Regionen der Luft zu erheben,<lb/>
am meisten den Vögeln. Auf 18000 Fus Höhe am Chimboraço<lb/>
fand ich: Geyer, Kondur’s und Insekten, namentlich Schmet-<lb/>
terlinge: auch auf dem Himalaya hat man sie bemerkt: sie<lb/>
erheben sich aber nicht wilkührlich dahin, durch die Kraft<lb/>
ihrer Muskeln (wenn man ihnen überhaupt Muskeln zuschreiben<lb/>
kann) sondern durch aufströmende Luftzüge. Bei Tage nämlich<lb/>
erhizt sich die Erdoberfläche durch die auffallenden Sonnenstrahlen,<lb/>
<pb facs="#f0450" n="223v"/>
und es erzeugen sich „couran<del rendition="#s">t</del>s ascend<subst><del rendition="#ow">e</del><add place="across">a</add></subst>nts” welche die Insekten<lb/>
bis zu einer Höhe heben, wo sie einige Zeit ohne Nahrung leben<lb/>
müssen. <choice><abbr>Hr.</abbr><expan resp="#CT">Herr</expan></choice> <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-101165250 http://d-nb.info/gnd/101165250">Boussingault</persName>, der nach mir die Silla von Caracas<lb/>
gemessen hat – (man behauptete nämlich, wie es gewöhnlich<lb/>
bei Erdbeben zu geschehn pflegt, dass bei dem lezten Erdbeben<lb/>
von 1812 ein Theil der Silla eingestürzt sei: deshalb war die<lb/>
Messung wichtig; sie differirte von der meinigen kaum um<lb/>
5–6 Fus, und zeigte, dass die Höhe des Berges ganz die-<lb/>
selbe wie früher ist.) – fand auf dieser Höhe von 9000 Fus eben-<lb/>
fals Insekten, und <add place="superlinear">– </add><choice><sic>(</sic><corr resp="#CT"/></choice>sehr merkwürdig,<add place="superlinear"> –</add> Halme von Gräsern: er<lb/>
bemerkte, dass leuchtende Körper aus der Athmosphäre nie-<lb/>
derfielen, sammelte sie, und <choice><abbr>H￼.</abbr><expan resp="#CT">Herr</expan></choice> <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-115674667 http://d-nb.info/gnd/115674667">Kunth</persName> in Paris bestim̃te,<lb/>
dass es eine neue Spezies von Tilingia sei, die in grosser Ent-<lb/>
fernung davon wächst, wo also der Saame sehr weit durch<lb/>
die „courans ascendents” geführt sein mus. – Der rothe<lb/>
Schnee am Nordpol ist ebenfals eine vegetabilische Sub-<lb/>
stanz, ein kleiner Pilz, durch den man auf die Vermuthung<lb/>
kam, als ob Luftvegetabilien existirten, die in den obern Schich-<lb/>
ten schwebend erhalten werden: allein wahrscheinlicher ist es<lb/>
<pb facs="#f0451" n="224r"/>
wohl eine meteorische Flechte, die sich erst nach dem Fallen des<lb/>
Schnees bildete.</p><lb/>
<p>Erde, Wasser und Luft bilden ein Naturganzes, deshalb kann<lb/>
man die 3 Substanzen hier nicht von einander trennen: so wie<lb/>
die Klimatologie sich nicht auf die Luft allein beschränkt: son-<lb/>
dern vielmehr d<subst><del rendition="#ow"><gap reason="illegible" unit="chars" quantity="2"/></del><add place="across">er</add></subst> Geognosie anheim gefallen ist, da das Kli-<lb/>
ma durch so mannigfache Ursachen bestimt wird. Erst in<lb/>
neuer Zeit ist man auf die Wirkung aufmerksam geworden,<lb/>
welche die Wärmestralung der Erde auf das Klima hat: sie<lb/>
ist viel stärker bei klarem Himmel als bei bedektem: daher<lb/>
pflegt man zu sagen<subst><del rendition="#ow">:</del><add place="across">,</add></subst> und zwar ganz richtig: dass sternen-<lb/>
klare Nächte kälter sind; – nicht als ob das Licht der Ster-<lb/>
ne Kälte hervorbrächte, sondern weil die Wärmestralung<lb/>
gegen den heitern Himmel stärker ist; eine Wolkenschicht<lb/>
dagegen läst die zurükgestralte Wärme nicht durch, son-<lb/>
dern wirft sie wieder auf die Erde zurük.</p><lb/>
<p>Die ganzen Kontinente mit ihren Bergketten sind durch<lb/>
Hebung über den Meeresspiegel hervorgetreten: die unterir-<lb/>
dischen Kräfte wirkten daher mittelbar mit zur Bildung der<lb/>
<pb facs="#f0452" n="224v"/>
Erdoberfläche, wie wir sie jezt sehn. Nach der Erhärtung der äus-<lb/>
seren Rinde haben vielleicht kleine Zufälligkeiten im Unterschie-<lb/>
de des Gleichgewichtes mehr nach dem Nordpol hingewirkt, als<lb/>
nach dem Südpol, daher dort eine grössere Ländermasse als hier.<lb/>
Bei der Hebung von Amerika wirkten die unterirdischen Kräfte<lb/>
mehr von Norden nach Süden, vielleicht auf einer grossen<lb/>
Spalte: dagegen erstrekt sich der alte Kontinent mehr von<lb/>
Osten nach Westen. Ganz anders würde bei uns die Tempe-<lb/>
ratur sein, wenn etwa das Mittelmeer nicht existirte, wenn<lb/>
sein Bekken zu derselben Höhe wie die lombardischen Ebnen<lb/>
und die Flächen der Cyrenaica sich erhoben hätte. Europa<lb/>
würde viel kälter sein, wenn Afrika nicht aus den Fluten<lb/>
emporgestiegen wäre: nun aber liegt uns südlich in dem<lb/>
Meridian von Lissabon und vom Ural ein grosser fester<lb/>
Kontinent, der als opaker Körper die Sonnenstralen besser<lb/>
reflektirt, als der durchsichtige Ozean: daher müssen die<lb/>
unter dem Aequator erwärmten Luftschichten über Eu-<lb/>
ropa hinfliessen, und die Kälte mindern. Darum ist Asien<lb/>
<pb facs="#f0453" n="225r"/>
kälter als Europa 1, weil es eine Ostküste ist, und diese alle<lb/>
sind kälter als die Westküsten 2, weil sein Aequator sich<lb/>
in einem transparenten Mittel befindet, und die Luftschich-<lb/>
ten über ihm nicht so erwärmt werden können, als über dem<lb/>
Lande. Ganz anders würde das Klima der Erde sein, wenn<lb/>
Amerika sich von Osten nach Westen in der Tropenzone aus-<lb/>
dehnte, anstatt dass jezt nur ein kleiner Theil davon unter<lb/>
den Wendekreisen liegt.</p><lb/>
<p>Die Quantität der Erhebung im allgemeinen ist sehr gering,<lb/>
insofern wir nämlich die Kontinente als Bergrükken ansehn,<lb/>
deren Fus im Meere liegt. Der grosse <hi rendition="#u"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118726536 http://d-nb.info/gnd/118726536">Laplace</persName></hi> hat sich vielfäl-<lb/>
tig mit der Erhebung der Kontinente und mit der Meerestiefe<lb/>
beschäftigt, und eine Menge von Berechnungen darüber an-<lb/>
gestelt. Einzelne Tiefen des Meeres entscheiden hier nichts,<lb/>
sondern die Sache muste von einer andern Seite genommen<lb/>
werden. <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118726536 http://d-nb.info/gnd/118726536">Laplace</persName> hatte aus der Ebbe und Flut die Tiefe des<lb/>
Meeres auf 50–60,000 Fus, als 3–4 Meilen berechnet (wel-<lb/>
ches uns hier zu weit führen würde, genauer auszuführen)<lb/>
<pb facs="#f0454" n="225v"/>
allein dies ist viel zu tief: er hat nachher seine Rechnungen wie-<lb/>
der vorgenommen, und einen andern Coëffizienten erhalten: er<lb/>
fand nun, dass die mittlere Tiefe des Meeres gleich sei der<lb/>
mittleren Höhe der Kontinente. Denkt man sich nämlich die gan-<lb/>
ze Masse der Gebirge gleichförmig über die Erde zerstreut, so dass<lb/>
kein Punkt höher ist als der andre, so wird natürlich diese Erhebung<lb/>
äusserst gering sein, und d<subst><del rendition="#s">as</del><add place="intralinear">ie</add></subst> Oberfläche des Erdsphäroides läst<lb/>
sich dann in gleiche Polygonalfiguren theilen: eben dasselbe ge-<lb/>
schieht, wenn man die Tiefen des Meeres auf diese Weise gleich ver-<lb/>
theilt. Nach <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118726536 http://d-nb.info/gnd/118726536">Laplace</persName>’s lezter Rechnung ist nun diese Konvexität<lb/>
und Konkavität über und unter der mittleren Fläche des Meeres<lb/>
gleich 900–1000 Fus. Aber noch immer zu gros. Er forderte mich<lb/>
auf, diesen Gegenstand zu bearbeiten, und ich habe die Resultate<lb/>
in einer kleinen Abhandlung: über die Kulminazionspunkte der<lb/>
Erde niedergelegt. Die Pendelversuche, mit denen man sich in neu-<lb/>
ern Zeiten so viel beschäftigt hat, haben auch hierüber genauere<lb/>
Untersuchungen möglich gemacht: die mittlere Höhe ist nicht<lb/>
mehr als 500–600 Fus. Bei Frankreich und der Lombardei<lb/>
beträgt sie 4–500 Fus; – die Gegend zwischen Stettin, Dresden und<lb/>
<pb facs="#f0455" n="226r"/>
<fw type="sig" place="top">57.</fw><lb/>
Posen hat 180–200 Fus. – Rusland hat 870 Fus, also sehr beträchtlich:<lb/>
man hat dies nach einer Masse von Barometerbeobachtungen in<lb/>
Moskau berechnen können; – die Schweiz troz ihrer Berge 1300 Fus;<lb/>
– Bayern, zwar nur klein, aber sehr hoch: 1560 Fus; – Spanien, wo<lb/>
ich selbst bei meiner Durchreise viele Beobachtungen anstelte, in der<lb/>
Gegend zwischen Almanza und Astorga 2100 Fus; – die Ebne von<lb/>
Mysore in Indien 2760′; – die Wüste Gobi, zwischen Kiachta und Peking<lb/>
3000 Fus; – die Ebne von Tibet, nach einer ungefähren Berechnung, weil<lb/>
es hier an Barometerbeobachtungen sehr fehlt: 6000 Fus; – die höch-<lb/>
ste dieser Hochebnen findet sich aber jenseit (scil. nördlich) des Hi-<lb/>
malaya, unter 35–36° Breite, welche Captain <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-172444462 http://d-nb.info/gnd/172444462">Weddell</persName> untersuchte,<lb/>
im Thale des Soutledge bei Dava (<metamark>?</metamark>Lata<metamark>?</metamark>) hier hat man die wunder-<lb/>
bare Erscheinung, dass Kornfelder sich bis auf 14000 Fus Höhe fin-<lb/>
den, so hoch als die Spize des Montblanc. – Auch in Amerika<lb/>
erheben sich die Thäler zu beinahe 12000 Fus, das von Huanteteka<add place="right"> <metamark>?</metamark></add><lb/>
hat 11600 Fus; – Mexiko 6000 Fus. – Wenn auch Europa diese Höhen<lb/>
nicht erreicht, so haben wir doch einige sehr bedeutende Punkte;<lb/>
früher hielt man Dörfer auf 4000 Fus Höhe für die <choice><sic>höchten</sic><corr resp="#textloop">höchsten</corr></choice>, aber <choice><abbr>H￼.</abbr><expan resp="#CT">Herr</expan></choice><lb/>
<persName resp="#BF" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-119370549 http://d-nb.info/gnd/119370549">von Well</persName> <metamark>?</metamark> hat in seinen Untersuchungen über den Mont-Rosa gezeigt,<lb/>
dass das Dorf Cetta <metamark>?</metamark> 7100 Fus hoch liege.</p><lb/>
<pb facs="#f0456" n="226v"/>
<p>Die Tiefe des Meeres ist nicht so leicht zu bestimmen; besonders ist<lb/>
es an einzelnen Stellen schwer, die perpendikuläre Tiefe zu erhalten:<lb/>
denn theils verliert das Senkblei einen Theil seiner Schwere durch das<lb/>
Schwimmen des Seiles, theils wird es durch Strömungen fortgeführt,<lb/>
und wenn man glaubt, dass es senkrecht hinabgehe, so macht es<lb/>
vielleicht einen Winkel von 40–50°; dies giebt also einen grossen Unter-<lb/>
schied, und die Tiefen werden bedeutender, als sie sind. Captain <hi rendition="#u"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-11671350X http://d-nb.info/gnd/11671350X">Sabine</persName></hi><lb/>
hat auf alle diese Umstände genau geachtet, und in den antillischen<lb/>
Meeren viele Sondirungen angestelt: südlich von <hi rendition="#u">Cuba</hi> hat er ther-<lb/>
mometrisch auf 7200 Fus perpendikulär sondirt; indem er ein Thermo-<lb/>
meter herablies, um die Temperatur des Meeresgrundes zu erforschen.<lb/>
In Südamerika ist die Andeskette ganz auf den Westrand hinge-<lb/>
drängt, vielleicht über einer Spalte vulkanisch in die Höhe gehoben:<lb/>
sie hat nicht mehr als 15–20 Meilen Breite und kaum 1 Meile Höhe;<lb/>
dagegen beträgt der Lauf des Amazonenstromes 6–700 <choice><abbr>geogr.</abbr><expan resp="#CT">geographische</expan></choice> Meilen,<lb/>
ohne bedeutendes Gefälle: denkt man sich also die kleine zylindrische<lb/>
Masse der Anden auf die ganze Fläche verstreut, welche der Amazonen-<lb/>
strom bewässert, so sieht man leicht ein, dass dies für die ganze<lb/>
Fläche kaum <hi rendition="#u">einige Zoll</hi> Er<subst><del rendition="#s">hebung</del><add place="superlinear">höhung</add></subst> ausmachen würde.</p><lb/>
<p>Man hat bis jezt viel häufiger die Berge als die Ebnen gemessen,<lb/>
welches zum Theil nur eine Befriedigung der Neugierde ist: viel nüz-<lb/>
<pb facs="#f0457" n="227r"/>
licher wäre es, wenn man durch Barometerbeobachtungen die Höhe der<lb/>
kultivirten Ebnen messen wolte, um zu bestimmen, wie hoch hinauf<lb/>
manche geselligen Pflanzen, wie die Cerealien <choice><orig>pp</orig><reg resp="#CT">pp.</reg></choice> leben können.</p><lb/>
<p>Der Umris unserer Kontinente, welcher durch den Kontakt des star-<lb/>
ren und flüssigen bestimt wird, würde ganz verschieden sein, wenn<lb/>
die Höhe des Meeres nur um ein geringes zunähme: daher ist d<subst><del rendition="#s">ie</del><add place="superlinear">as</add></subst><lb/>
stabile Verhältnis dieser beiden Elemente für den geselligen Zustand<lb/>
von der höchsten Wichtigkeit; nur 130 Fus brauchte die Ostsee zu<lb/>
steigen, und ganz Norddeutschland so wie Polen würden verschwinden.<lb/>
Die Ebne des Amazonenstromes liegt nicht so hoch, als man glauben<lb/>
solte: ich ging ganz besonders an den östlichen Fus der Andeskette, um<lb/>
die Länge von Tamapenda zu erhalten, wo <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118778390 http://d-nb.info/gnd/118778390">La Condamine</persName> seine Arbeiten<lb/>
über den Amazonenstrom angefangen: bei dieser Gelegenheit bestimte<lb/>
ich die Höhe des Ortes auf 1200 Fus, (also niedriger als München) nicht<lb/>
weit vom Wasserfall von Rustega <metamark>?</metamark>, aber noch 700 Meilen vom Ausflusse:<lb/>
steigt man etwas weiter hinab, als Tamapenda, so ist die Höhe nur<lb/>
noch 400 Fus: also brauchte das Meer dort nur 400 Fus zu steigen, so<lb/>
würde ganz Südamerika untergehn, und die Andeskette wie <choice><sic>ein</sic><corr resp="#CT">eine</corr></choice> lange<lb/>
schmale Insel von <choice><abbr>N.</abbr><expan resp="#CT">Norden</expan></choice> nach <choice><abbr>S.</abbr><expan resp="#CT">Süden</expan></choice> sich erstrekken.</p><lb/>
<p>Solten aber solche Erhöhungen des Niveau eintreten, so würden sie über<lb/>
die ganze Erde gleichmässig sich vertheilen müssen. So <choice><sic/><corr resp="#CT">hat</corr></choice> man fälschlich<lb/>
<pb facs="#f0458" n="227v"/>
auf eine <add place="superlinear"><metamark/>Anschwellung und </add>Abnahme des Mittelmeeres geschlossen, weil man an den<lb/>
Säulen des Serapistempels bei Pozzuoli, 8 bis 10 Fus über dem Boden<lb/>
angebakne Muscheln aus Salzwasser herrührend, bemerkte. Dies<lb/>
müste aber in historischen Zeiten geschehn sein: denn der Serapistem-<lb/>
pel ist ganz gewis aus historischer Zeit: wie wäre es aber möglich:<lb/>
dass wir alsdann durchaus keine Erwähnung einer solchen Flut hätten,<lb/>
die hinreichend gewesen wäre, um die Ebnen von Valenza <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#CT">und</expan></choice> Grenada,<lb/>
so wie ganz Aegypten plötzlich zu überschwemmen zu ersäufen?<lb/>
<choice><sic>andre</sic><corr resp="#CT">Andre</corr></choice> meinen, die Säulen hätten lange Zeit im Wasser gelegen, und da<lb/>
hätten sich die Muscheln angesezt; ist auch unwahrscheinlich: denn<lb/>
theils würde man nicht solche beschädigten Säulen für den Tempel ge-<lb/>
braucht haben, theils hätte man sie gewis gereinigt, um sie aufzustellen.<lb/>
Das wahrscheinlichste ist, dass eine Dünenreihe vor dem Tempel nicht<lb/>
weit vom Ufer entstanden ist, und dass sich eine „Mare‟ oder Salz-<lb/>
lache bildete von 10 Fus Höhe, worin die Muscheln lebten. Solche Er-<lb/>
scheinungen von höheren Salzlachen am Ufer sind gar nicht selten.</p><lb/>
<p>Kleine Unterschiede des Niveau finden sich aber auch bei den<lb/>
grösten Wasserbekken der Erde: so nivellirten die französischen Ge-<lb/>
lehrten, besonders <choice><abbr>H￼.</abbr><expan resp="#CT">Herr</expan></choice> <hi rendition="#u"><persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-136648770 http://d-nb.info/gnd/136648770">Lepire</persName></hi> die Meerenge von Suez, und fanden, dass<lb/>
das rothe Meer nach dem Stande der unbedeutenden Ebbe 25 oder<lb/>
<pb facs="#f0459" n="228r"/>
30 Fus höher ist als das Mittelmeer, daher ist eine Kanalverbindung<lb/>
durch Schleusen sehr möglich. Dagegen liegt das kaspische Meer be-<lb/>
deutend tiefer als das schwarze. <hi rendition="#u"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-100827365 http://d-nb.info/gnd/100827365">Engelhardt</persName></hi> und <hi rendition="#u"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-100240445 http://d-nb.info/gnd/100240445">Parrow</persName></hi> haben eine<lb/>
äusserst genaue doppelte Nivellirung zwischen dem Ausflus des Kuba<lb/>
und dem des Terek gemacht, wobei sie von 3 Meilen zu 3 Meilen ihre<lb/>
Barometer verglichen, und gefunden, dass das kaspische Meer 280 oder<lb/>
324 Fus niedriger liegt. Neuere Untersuchungen, welche man darüber an-<lb/>
gestelt hat, sind lange nicht so genau: denn man hat dabei nicht bestimt,<lb/>
ob die Kapillarität in den Barometern gleich <subst><del rendition="#ow">s</del><add place="across">g</add></subst>ewirkt hat. Die Zweifel<lb/>
des <choice><abbr>H￼.</abbr><expan resp="#CT">Herrn</expan></choice> <hi rendition="#u"><persName resp="#BF" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117684511 http://d-nb.info/gnd/117684511">Patzner</persName></hi> gegen <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-100827365 http://d-nb.info/gnd/100827365">Engelhardt</persName>s Messungen sind daher nicht gegründet;<lb/>
er fand indessen immer 200 Fus. Durch Vergleichungen von Barometerbe-<lb/>
obachtungen in Astrakan, Moskau und Petersburg hat man gefunden,<lb/>
dass auch die Ostsee um so viel höher liegt (nämlich 200 Fus) als das<lb/>
kaspische Meer, allein es ist vielmehr wahrscheinlich, dass das schwarze<lb/>
Meer etwas höher liegt als die Ostsee.</p><lb/>
<p>Auf die Sagen der Samothraken bauend, hatten die Alten ein ganzes<lb/>
Schleusensystem der Meere gegründet, wonach zuerst ein Durchbruch<lb/>
des schwarzen Meeres, dann des <choice><sic>Mittelmeer</sic><corr resp="#CT">Mittelmeers</corr></choice> erfolgt seien: die beiden<lb/>
grossen Schleusen lagen bei Byzanz und Kalpe.</p><lb/>
<p><persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118788353 http://d-nb.info/gnd/118788353">Rennell</persName> (von dem die schöne Karte von Ostindien) hat sehr geistreiche<lb/>
theoretische Betrachtungen über die Höhe der beiden antillischen Meere<lb/>
<pb facs="#f0460" n="228v"/>
angestelt, in denen der heftige Golfstrom allerdings einen Unterschied<lb/>
des Niveau hervorbringen mus. – Neuere Reisende haben den Isthmus<lb/>
von Panama <subst><del rendition="#s">b<unclear reason="illegible" cert="low" resp="#CT">e</unclear></del><add place="intralinear">unter</add></subst>sucht, den ich nicht durchreichen konte, obgleich ich<lb/>
in Darien war: nach meinen Berechnungen wäre d<subst><del rendition="#ow">as</del><add place="across">a</add></subst>s antillische Meer<lb/>
höher als die Südsee: man hält aber umgekehrt jezt die Südsee für<lb/>
10–12 Fus höher, welches für eine Kanalisirung sehr wenig ist. –</p><lb/>
</div></body></text></TEI>