<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><text><body><div type="session" n="41">   <head type="leftMargin"><choice><orig>24. März. <space dim="horizontal"/><hi rendition="#b">41.</hi></orig><reg resp="#CT">41. Vorlesung, <ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/gliederung"><date when="1828-03-24">24. März 1828</date></ref></reg></choice></head><lb/>
<p>Wie verschieden die hebende Kraft in ihren Momenten sei, kann man<lb/>
sehr deutlich an den Kratern der Vulkane sehn: hier werden einige<lb/>
Schlakken nicht einmal so weit gehoben, dass <del rendition="#s">die</del> sie den Rand des<lb/>
Kraters übersteigen können, sondern in denselben zurükfallen, andre<lb/>
<pb facs="#f0489" n="243r"/>
dagegen werden sehr weit hinausgeschleudert, und da sie nicht senk-<lb/>
recht niederfallen, sondern mit einiger Abweichung parabolisch: so<lb/>
kann man die Gränze davon sehr genau bestimmen: denn diese Kraft<lb/>
wirkt ganz regelmässig, wenigstens einige Stunden lang, und man<lb/>
ist so im Stande, sich in der grösten Nähe der Ausbrüche zu sezen.</p><lb/>
<p>Eben so verschieden ist die organische Kraft in den Bildungen<lb/>
der Thiere, hier sehn wir, dass es auch eine Mittelgrösse giebt, aber<lb/>
eben so wohl giebt es ein Maximum derselben.</p><lb/>
<p>Wenden wir dies nun auf die Ströme an, so findet sich, dass sie<lb/>
auch ihr maximum der Wassermasse haben, das aber meist ge-<lb/>
ringer ist, als man glaubt. Besonders ist dies bei denen von<lb/>
Amerika der Fall. Denn vom Ufer an kann man vielleicht<lb/>
2–3000 Fus weit hineinreichen und das Pferd hat nicht<lb/>
mehr als <subst><del rendition="#ow">3</del><add place="across">2</add></subst> oder 3 Fus Wasser: dann komt eine tiefe Rinne<lb/>
die vielleicht 130 Fus (<metamark>?</metamark> oder 30) Tiefe nach: dann weiter nach<lb/>
der Mitte zu eine andre seichte Stelle und eine neue Rinne:<lb/>
so sind die grossen Flüsse in viele solcher tiefen Rinnen oder<lb/>
einzelnen Flüsse abgetheilt. Wenn nun eine solche einzelne Rinne<lb/>
von ihrer Richtung in ein benachbartes Flusgebiet abgelenkt<lb/>
<pb facs="#f0490" n="243v"/>
wird, so entsteht Bifurkazion, wie beim Orenoco <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#CT">und</expan></choice> Cassiquiare.</p><lb/>
<p>Die Grösse der Flüsse ist daher eine ganz andere, ob man in<lb/>
nach der Wassermenge, oder nach dem Areal ihrer Flusgebiete<lb/>
berechnet. Für den lezten Fall ist wenn man:<del rendition="#s"><gap reason="illegible" unit="chars" quantity="1"/></del><lb/>
<list>   <item>den Rhein = 1 sezt:</item><lb/>
<item>die Donau = 4.</item><lb/>
<item>d. Amazonenstrom = 22.</item><lb/>
</list></p>   <p>Nach der Wassermenge dagegen ist es anders; wenn im Flus-<lb/>
gebiete des Rhein’s in einem Jahre 24–28 Zoll Wasser fallen,<lb/>
so fallen in dem des Amazonenstrom 80–82.</p><lb/>
<p>In dieser Hinsicht könte man also die Flüsse als grosse<lb/>
Ombrometer, Regenmesser, betrachten, und dies führt uns<lb/>
auf die bewundernswürdige Gleichheit in der Quantität ihres<lb/>
Anschwellens und ihrer Wasserhöhe. Der Nil ist in dieser<lb/>
Hinsicht sehr merkwürdig: bei Kairo steigt er grade eben<lb/>
so hoch, als der Orenoco bei der Angostura (beide Orte<lb/>
sind ungefähr gleich weit von den beiden Mündungen ent-<lb/>
fernt) nämlich 24 Fus, und wenn wir bedenken, dass dieses<lb/>
Anschwellen seit Jahrtausenden dasselbe geblieben ist: so<lb/>
<pb facs="#f0491" n="244r"/>
müssen wir über die wunderbare Regelmässigkeit in diesen<lb/>
grossen Naturphänomenen erstaunen: dazu kömt noch, dass<lb/>
man berechnet hat, wie die Zeit des Anschwellens seit jener<lb/>
Epoche nie um 5–6 Tage abgewichen ist.</p><lb/>
<p>Eine andre Untersuchung ist die über<choice><sic/><corr resp="#CT"> die</corr></choice> Masse des Wassers, wel-<lb/>
che ein Flus fortführt, und diese hat man früher ganz unrich-<lb/>
tig gemessen: sie kann nur bestimt werden durch eine Sek-<lb/>
zion, welche man durch das Strombett <choice><sic>liegt</sic><corr resp="#CT">legt</corr></choice>, und die Area die-<lb/>
ser Sekzion giebt das Wassermenge. Hierüber hat man eigent-<lb/>
lich sehr wenig genaues. Die früheren Untersuchungen über<lb/>
den Rhein und die Donau sind ungenügend: als Muster ver-<lb/>
dient das Mémoire aufgestelt zu werden, welches <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117545201 http://d-nb.info/gnd/117545201">Girard</persName>  über<lb/>
den Nil geliefert hat: sowohl für die Messungen der Wasser-<lb/>
masse, als auch für die Geschwindigkeit, Absezung des Nil-<lb/>
schlammes <choice><orig>pp</orig><reg resp="#CT">pp.</reg></choice></p><lb/>
<p>Die Flüsse münden sich aus 1, entweder in Binnenseeen,<lb/>
wie im Innern <add place="superlinear"><metamark/>von </add>Afrika, dann nent man sie Steppenflüsse,<lb/>
oder 2, in das Meer, wofür <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118534912 http://d-nb.info/gnd/118534912">Franklin</persName> richtiger sagt, dass<lb/>
<pb facs="#f0492" n="244v"/>
sie in die Athmosphäre verdampfen. Es ist hierüber in Hin-<lb/>
sicht auf den Niger ein Streit entstanden, man hat aber über-<lb/>
haupt nur wenige Beobachtungen darüber. Messungen am Oran-<lb/>
geriver in Süd-Afrika zeigen, dass er während seines Laufes<lb/>
an Wassermenge verliert; ich habe den Rio Apure, welcher<lb/>
so gros ist als die Donau, an vielen Punkte untersucht, seine<lb/>
Breite, Geschwindigkeit und Wassermenge gemessen, und ge-<lb/>
funden, dass je weiter er geht, er desto mehr an Wasser ver-<lb/>
liert. Dies liegt aber darin, dass die sandigen Ebnen seiner<lb/>
Ufer sich durch die Sonnenstralen bis zu 52° R. erhizen, und<lb/>
gleichsam wie Schwämme das Wasser anziehn: dennoch lie-<lb/>
fert er eine bedeutende Wassermasse in den Orenoco: es ist<lb/>
daher unwahrscheinlich, dass der Niger seine ganze Wasser-<lb/>
masse auf diese Weise verlieren solte.</p><lb/>
<p><hi rendition="#u">Von der Ebbe und Flut.</hi></p><lb/>
<p>Ebbe und Flut sind periodische Schwingungen der Wasser-<lb/>
masse, durch die Anziehung der Sonne und des Mondes ver-<lb/>
anlast. Komt ein Strom bei seinem Ausflusse in’s Meer mit<lb/>
<pb facs="#f0493" n="245r"/>
der Flut in Berührung: so sinkt das Salzwasser, als das schwerere<lb/>
nieder, <del rendition="#s">und</del> das süsse wird gehoben, und verdampft an der Luft.<lb/>
Man hat darüber schöne Beobachtungen in Schottland mit<lb/>
Sonden, deren ich mich auch immer bedient habe. Sie haben 2<lb/>
Ventile, und man schöpft erst das süsse Wasser und tiefer<lb/>
das salzige; wo die Flut 15–16 Fus erreicht, da mischen sich<lb/>
durch die Bewegung die Wasser bald untereinander.</p><lb/>
<p>Die Oszillazionen der Ebbe und Flut sind die augenschein-<lb/>
lichsten Beispiele von der Attrakzion der Weltkörper. Da<lb/>
das Mittelmeer nur eine geringe Flut hat, so kon<del rendition="#s">n</del>ten nur<lb/>
die Phönizier bei ihren Fahrten ausserhalb der Herkules-<lb/>
säulen etwas davon wissen: daher kam es auch, dass bei der Schif-<lb/>
fahrt des <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-119559587 http://d-nb.info/gnd/119559587">Nearch</persName> im Indus die Griechen ein grosses Wunder<lb/>
daraus machten, als sie die Flut im Indus bemerkten. <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118793764 http://d-nb.info/gnd/118793764">Pytheas</persName><lb/>
ging eigens nach Massilia, um Beobachtungen darüber zu machen.</p><lb/>
<p><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118594893 http://d-nb.info/gnd/118594893">Plato</persName>, der alles aus dem Innern der Erde herleitet, glaubte,<lb/>
es sei ein Aufsprudeln und Zurükfliessen. Dass <del rendition="#s"><gap reason="illegible" unit="chars" quantity="1"/></del> den Alten<lb/>
aber die wahre Ursach bekant wurde, zeigt <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118595091 http://d-nb.info/gnd/118595091">Plinius</persName> der jüngere,<lb/>
<pb facs="#f0494" n="245v"/>
der ganz ausdrüklich sagt: <foreign xml:lang="lat">caussa in sole lunaque</foreign>. Auf die<lb/>
algemeinen Gravitazionsgeseze zurükgeführt wurden diese Er-<lb/>
scheinungen zuerst durch <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118587544 http://d-nb.info/gnd/118587544">Newton</persName> 1687. – aber zu einem wahren<lb/>
Triumph der analytischen Rechnungen haben sie dem grossen<lb/>
<persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118726536 http://d-nb.info/gnd/118726536">Laplace</persName> gedient, der sich schon 1772 damit beschäftigte: dann<lb/>
aber auch später wieder. Auf seinen Antrag wurden in <hi rendition="#u">Brest</hi>,<lb/>
wo die Flut 40–45 Fus Höhe erreicht, an 6000 Beobachtungen<lb/>
angestelt, um den Coëffizienten genauer zu bestimmen; ich<lb/>
gebe hier nur die Resultate aus der 13<choice><abbr><hi rendition="#sup #uu">￼</hi></abbr><expan resp="#CT"><hi rendition="#sup #u">ter</hi></expan></choice> Lieferung der Mé-<lb/>
canique céleste, die kurz vor seinem Tode erschienen ist. Man<lb/>
glaubte früher, dass die Sonne 13 Millionen mal stärker an-<lb/>
ziehe als der Mond: allein er fand, dass das Verhältnis der<lb/>
beiden Anziehungen = sei <add place="superlinear">Sonne </add>2,4 : <add place="superlinear">Mond</add> 1. Die Flut erfolgt 2 mal<lb/>
zwischen jeder Kulminazion, und zwar alle Tage 49–50 Mi-<lb/>
nuten später, weil der Mond täglich um so viel später<lb/>
durch den Meridian geht. Wirken Sonne und Mond zusam̃en,<lb/>
so entsteht eine Springflut, wovon wir die älteste Anfüh-<lb/>
rung beim <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118518275 http://d-nb.info/gnd/118518275">Caesar</persName> haben, dessen <choice><sic/><corr resp="#CT">Heer</corr></choice> dadurch, an der gallischen<lb/>
<pb facs="#f0495" n="246r"/>
<fw type="sig" place="top">62.</fw><lb/>
Küste, Brittannien gegenüber, in grosse Gefahr kam. – Die<lb/>
Theorie dieser Erscheinungen ist so weit gediehen, dass man<lb/>
sogar astronomische Elemente daraus gefunden hat: so<lb/>
bestimte <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118726536 http://d-nb.info/gnd/118726536">Laplace</persName> daraus nach <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116299762 http://d-nb.info/gnd/116299762">Bouvard</persName>s Berechnungen, die Masse<lb/>
des Mondes mit einer ganz unglaublichen Genauigkeit, eben so<lb/>
das Wanken der Erdaxe. In Brest hat man beobachtet, dass<lb/>
die Flut 5 Fus höher ist, wenn der Mond in der Erdnähe<lb/>
steht; auch die Sonnennähe der Erde hat Einflus auf diese<lb/>
Erscheinungen und verstärkt die Flut. Der höchste Punkt des<lb/>
W<subst><del rendition="#s">ellen</del><add place="superlinear">asser</add></subst>-ellipsoides ist immer gegen den Mond hin gerichtet:<lb/>
die Anschwellung ist aber auch auf der andern Seite: daher<lb/>
kommen eben 2 Fluten, im Zenith und Nadir des Mondes,<lb/>
und diese erklärt man folgendermaassen:</p><lb/>
<p>Der Mittelpunkt der Erde wird nicht so stark angezogen,<lb/>
als der Punkt des Wasser-ellipsoïdes, <del rendition="#s">der</del> über dem der Mond<lb/>
im Zenith steht; – dies giebt die Flut auf der einen Seite:<lb/>
dann wird aber der Mittelpunkt der Erde stärker angezogen<lb/>
als der vom Monde entfernteste Theil des Wasser-ellipsoides:<lb/>
<pb facs="#f0496" n="246v"/>
dieser Theil wird also zurükbleiben, und dies äussert sich <add place="superlinear"><metamark/>für uns </add>nicht<lb/>
anders als durch das Steigen des Wassers; – dies giebt die<lb/>
2<choice><abbr><hi rendition="#sup #uu">￼</hi></abbr><expan resp="#CT"><hi rendition="#sup #uu">te</hi></expan></choice> Flut im Nadir des Mondes. Im Vollmond und im 1<choice><abbr><hi rendition="#sup #uu">￼</hi></abbr><expan resp="#CT"><hi rendition="#sup #uu">ten</hi></expan></choice><lb/>
Viertel sind die Fluten am stärksten, weil im ersten Falle<lb/>
der Mond in entgegengesezter Richtung mit der Sonne<lb/>
steht, im 2<choice><abbr><hi rendition="#sup #u">￼</hi></abbr><expan resp="#CT"><hi rendition="#sup #u">ten</hi></expan></choice> Falle mit ihr zusammen.</p><lb/>
<p>Die Beobachtungen kann man aber nur in grossen Meeren<lb/>
machen, in kleinen sind sie nicht sichtbar, weil immer eine<lb/>
gewisse Zeit dazu gehört, ehe der Wasserberg sich aufthürmt,<lb/>
und die Wasser nicht schnell genug nachlaufen können,<lb/>
ehe wieder die Ebbe eintrit. Sehr viel kömt hiebei auf die<lb/>
Richtung von <choice><abbr>O.</abbr><expan resp="#CT">Ost</expan></choice> gegen <choice><abbr>W.</abbr><expan resp="#CT">West</expan></choice> oder von <choice><abbr>N.</abbr><expan resp="#CT">Nord</expan></choice> gegen <choice><abbr>S.</abbr><expan resp="#CT">Süd</expan></choice> an; bei der ersten<lb/>
(der von  <choice><abbr>O</abbr><expan resp="#CT">Ost</expan></choice> nach <choice><abbr>W.</abbr><expan resp="#CT">West</expan></choice>) ist die Flut etwas grösser; ja <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118726536 http://d-nb.info/gnd/118726536">Laplace</persName> hat<lb/>
sogar bewiesen, dass sie sich verhalten mus wie der Längen-<lb/>
durchmesser des Meeres gegen den Halbmesser der Erde. Daher<lb/>
hat das kaspische Meer keine Ebbe und Flut, und was man<lb/>
davon hat wahrnehmen wollen, war nur Wirkung des<lb/>
Windes, der das Wasser an der einen Seite aufstaute. Im<lb/>
<pb facs="#f0497" n="247r"/>
Mittelmeer würde eine Flut bemerklich sein östlich von Malta,<lb/>
weil es da seine gröste Entwikkelung hat: allein sie ist ganz<lb/>
unbedeutend, auch zum Theil daher, weil die Öfnung bei den<lb/>
Herkules-säulen zu klein ist, wodurch aus dem atlantischen<lb/>
Ozean etwas hineinfliessen könte. Die Flut können wir eine<lb/>
Welle nennen, welche nicht durch Seitendruk (wie bei den Win-<lb/>
den) sondern durch den Zug eines Weltkörpers veranlast wird.<lb/>
Auch ist die Lage des Mittelmeeres in dieser Hinsicht un-<lb/>
günstig: wenn es gegen Syrien hin, nach <del rendition="#s"><unclear reason="covered" cert="low" resp="#CT">O</unclear></del> den Mündungen<lb/>
des Euphrat zu, geöfnet wäre, so würde die Flut in demselben<lb/>
bedeutender sein: denn der Gang der Flut ist von <choice><abbr>O.</abbr><expan resp="#CT">Ost</expan></choice> nach <choice><abbr>W.</abbr><expan resp="#CT">West</expan></choice><lb/>
wie der Gang des Mondes.</p><lb/>
<p>Nach der Theorie solte über 65° Breite keine Flut mehr<lb/>
Statt finden, und dennoch beobachtete <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116048166 http://d-nb.info/gnd/116048166">Parry</persName> an der Hudsonsbay<lb/>
in einer Breite von 70° die Flut von 15 Fus Höhe: dies macht es<lb/>
um so mehr wahrscheinlich, dass von der Hudsonsbay durch<lb/>
die Barrowstrasse eine Kommunikazion mit der Baring-<lb/>
strasse Statt finde. – In der Ostsee ist gar keine Flut: man<lb/>
<pb facs="#f0498" n="247v"/>
hat darüber ganz genaue Beobachtungen, und diese zeigen, dass<lb/>
momentane Schwellen (wie beim kaspischen Meere) <del rendition="#s"><unclear reason="covered" cert="high" resp="#CT">nur</unclear></del> durch<lb/>
das Wehen periodischer Winde hervorgebracht werden können.<lb/>
In den antillischen Meeren, wo ich viele Beobachtungen angestelt,<lb/>
ist die Flut 8–10 Zoll hoch; am höchsten ist sie in Frank-<lb/>
reich bei S<hi rendition="#sup #u">t</hi> Malo, wo sie gewöhnlich 46 Fus erreicht, durch<lb/>
Springfluten aber kann sie bis 55 und 60 Fus, also zu einer<lb/>
ungeheuren Höhe steigen.</p><lb/>
<p>Eine andre Bewandnis hat es mit den sogenanten Masca-<lb/>
rettes oder Barren, wie sie sich am Ausflusse der Dordogne<choice><sic/><corr resp="#CT">,</corr></choice><lb/>
Garonne und andrer Flüsse bilden. Hier sieht man oft Wasser-<lb/>
massen häuserhoch sich aufthürmen, wodurch die Ausfahrt für<lb/>
kleinere Schiffe oft sehr gefährlich wird. Dies Anschwellen<lb/>
ist eine Folge des Zusammenflusses lokaler Strömungen.</p><lb/>
<p><hi rendition="#u">Von den Wellen.</hi></p><lb/>
<p>Verschieden davon ist wieder die Wellenbewegung an sich: über<lb/>
die Höhe der Wellen ist viel gestritten worden: man mus<lb/>
aber die absolute Höhe wohl unterscheiden von der Brandung,<lb/>
<pb facs="#f0499" n="248r"/>
oder von dem blossen Anschlagen an einen festen Körper. Über dieses<lb/>
lezte habe ich Messungen angestelt am Herkulesthurm in<lb/>
Gallizien, und gefunden, dass man hier auf einer Höhe von<lb/>
200–240 Fus stand, und fortwährend von den Wellen besprüzt<lb/>
wurde. Eine noch weit merkwürdigere Messung machte Captain<lb/>
<persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-11671350X http://d-nb.info/gnd/11671350X">Sabine</persName> in <unclear reason="illegible" cert="low" resp="#CT">Warmuz</unclear> im nördlichsten Skandinavien unter 70° <choice><abbr>N Breite</abbr><expan resp="#CT">Nordbreite</expan></choice><choice><sic>.</sic><corr resp="#CT">;</corr></choice><lb/>
hier fand er eine Hochebne, welche 400 Fus über dem Meere lag,<lb/>
von dem Wellenschlage ganz überschwemt. – Messungen über die<lb/>
wahre Höhe der Wellen, wie sie im freien Ozean ohne hinderndes<lb/>
Ufer vorkommen, sind sehr schwierig. Wolte man Instrumente<lb/>
am Ufer aufstellen, so würde dies zu gar nichts helfen. Ich<lb/>
habe eine Methode angegeben, wie man diese Höhe sehr genau<lb/>
auf dem Schiffe selbst durch die Depression des Horizontes messen<lb/>
kann, und brachte sie in Anwendung bei einem der heftigsten<lb/>
Stürme in der Südsee, den die Einwohner Papagallo nennen, und<lb/>
der 3–4 Tage dauert; hiebei sieht man die grösten Wellen, die<lb/>
es vielleicht irgendwo auf der Erde giebt. Wenn die Sonne sich<lb/>
zum Untergange neigt: so ist <subst><del rendition="#s"><gap reason="illegible" unit="chars" quantity="3"/></del><add place="across">sie</add></subst> unten <subst><del rendition="#s">in dem Wellenthal</del><add place="superlinear">auf dem Verdek</add></subst><lb/>
<pb facs="#f0500" n="248v"/>
schon untergegangen, während man <subst><del rendition="#s"><gap reason="illegible" unit="chars" quantity="3"/></del><add place="across">sie</add></subst> auf dem Maste noch sieht:<lb/>
nimt man nun mit dem Spiegelsextanten Sonnenhöhen oben auf<lb/>
dem Wasserberg, und dann unten im Wellenthal, und vergleicht<lb/>
genau die Zeit, so läst sich daraus die Höhe der Welle bestim̃en;<lb/>
so fand ich, dass die gröste Höhe selten 42–44 Fus übersteigt.<lb/>
Dies ist auch die Meinung von sehr vielen englischen Seefah-<lb/>
rern, die ich Gelegenheit hatte, darüber zu befragen.</p><lb/>
<p>Wenn der Wind immer in derselben Richtung weht, so ist<lb/>
es möglich, dass die Wassermasse sich zu dieser Höhe auf-<lb/>
thürmt, allein wenn die Wellen durch einen Wind eine bestim-<lb/>
te Richtung erhalten haben, und ein andrer Wind kömt dazu:<lb/>
so treffen dann Wellenberg und Wellenthal auf einander, und<lb/>
es entsteht eine sehr gefährliche Verwirrung der Wellen,<lb/>
die aber bald in Ruhe übergeht.</p><lb/>
<p><del rendition="#s"><unclear reason="illegible" cert="low" resp="#CT">W</unclear></del> Über den Wellenbewegung im algemeinen haben wir im<lb/>
französischen ein ausgezeichnetes Werk von <hi rendition="#u"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-142999881 http://d-nb.info/gnd/142999881">Brémontier</persName></hi>: er<lb/>
giebt an, dass das Meer nur 60–80 Fus unter der Oberfläche<lb/>
aufgewühlt würde: allein dies ist zu wenig, es mus manchmal<lb/>
wohl 160–200 Fus tief aufgewühlt werden. Dies sieht man<lb/>
an der Bank von Newfundland; ich habe selbst Gelegenheit ge-<lb/>
<pb facs="#f0501" n="249r"/>
habt, zu bemerken, dass als wir auf diese Bank kamen, der Wel-<lb/>
lenschlag des Meeres plözlich ganz verändert wurde: da nun<lb/>
die Bank bis 200 Fus unter der Oberfläche liegt: so ist klar, dass<lb/>
bis in diese Tiefe sich die Bewegung der Wellen erstrekken mus.<lb/>
Eine ähnliche Bemerkung machte der geistreiche <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118788353 http://d-nb.info/gnd/118788353">Rennell</persName>, der<lb/>
wahrnahm, dass die Bank de Agulias an der <choice><orig>Süd </orig><reg resp="#CT">Süd-</reg></choice>Westküste von<lb/>
Afrika, welche 480 Fus tief liegt, die Richtung der Strömung ver-<lb/>
ändere, welche von Amerika herüberkomt.</p><lb/>
<p>Im <subst><del rendition="#ow"><unclear reason="covered" cert="high" resp="#CT">D</unclear></del><add place="across">d</add></subst>eutschen haben wir von den Brüdern <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118765817 http://d-nb.info/gnd/118765817">E.</persName> und <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-11862976X http://d-nb.info/gnd/11862976X">W. <hi rendition="#u">Weber</hi></persName><lb/>
ein vortrefliches Werk über die Wellentheorie, von einer Gründ-<lb/>
lichkeit, dass kein schiffahrende Nazion sich eines ähnlichen<lb/>
rühmen kann. Sie kamen zuerst auf die Theorie beim Reinigen<lb/>
des Queksilbers, wo sie auf die Interferenz der Wellen aufmerk-<lb/>
sam wurden: zulezt besuchten sie noch die Ufer des Mittelmee-<lb/>
res, und fügten die praktische Ansicht der Wellen hinzu. Sie<lb/>
machten zuerst darauf aufmerksam, dass die Dichtigkeit der<lb/>
Flüssigkeit bei den Wellen in Anschlag komme.</p><lb/>
<p>Das Meer umfast ungefähr ⅔ der ganzen Erdoberfläche; mit<lb/>
Sicherheit ist es sondirt worden bis 7000 Fus Tiefe, und sonderbar<lb/>
genug haben schon die Alten dies erraten. <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118595237 http://d-nb.info/gnd/118595237">Plutarch</persName> im Leben des<lb/>
<pb facs="#f0502" n="249v"/>
<persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-11864713X http://d-nb.info/gnd/11864713X">Paulus Aemilius</persName> sagt, bei Gelegenheit des Krieges gegen des <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118790463 http://d-nb.info/gnd/118790463">Perseus</persName>,<lb/>
ganz deutlich, dass die gröste Tiefe der Meere gleich sei der grös-<lb/>
ten Höhe der Berge; und als von der Höhe des Olymp die Rede<lb/>
ist, den man für den höchsten Berg hielt, meint er, dass die<lb/>
Tiefe des Meeres eben so viel, 10 Stadien betrage, welches ungefähr<lb/>
7000 Fus sind, wenn man nämlich <choice><abbr>olymp.</abbr><expan resp="#CT">olympische</expan></choice> Stadien annimt. –</p><lb/>
<p><hi rendition="#u">Von der Dichtigkeit und chemischen Beschaffenheit des Meers.</hi></p><lb/>
<p>Über diesen Gegenstand ist viel gearbeitet worden, aber jemehr man<lb/>
sich darum bemüht hat, um desto unklarer ist die Sache geworden.<lb/>
Ich habe mich auch sehr viel damit beschäftigt, und vermuthete<lb/>
eine Zone der grösten Dichtigkeit des Meeres, welche sich in<lb/>
einer Kurve um die Erde zieht.</p><lb/>
<p>Die fixen Bestandtheile des Meeres betragen 3,5 pr. Cent. <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118716581 http://d-nb.info/gnd/118716581">Gay-<lb/>
Lussac</persName> hat eine schöne Arbeit geliefert bei Gelegenheit der Reise<lb/>
von <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117663476 http://d-nb.info/gnd/117663476">Duperrey</persName> und <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-124760295 http://d-nb.info/gnd/124760295">Freycinet</persName>. Diese Seefahrer waren nämlich an-<lb/>
gewiesen, an den verschiedensten Stellen kleine Fläschchen mit<lb/>
Meerwasser zu füllen, und hierauf machte <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118716581 http://d-nb.info/gnd/118716581">Gay-Lussac</persName> seine Ver-<lb/>
suche. Auch <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117626708 http://d-nb.info/gnd/117626708">John Davy</persName> (der Bruder des grossen <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118524089 http://d-nb.info/gnd/118524089">Humphry</persName>) machte<lb/>
Beobachtungen darüber auf seiner Reise nach Ceylon. <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118716581 http://d-nb.info/gnd/118716581">Gay-Lussac</persName><lb/>
<pb facs="#f0503" n="250r"/>
<fw type="sig" place="top">63.</fw><lb/>
zeigte, dass bei allen jenen Proben der Unterschied in der Dichtigkeit<lb/>
und im Salzgehalte ganz unbeträchtlich sei.</p><lb/>
<p>Die chemischen Bestandtheile des Meeres sind grossentheils Natron<lb/>
und Bittererde. Die Versuche von <persName resp="#BF" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-100612172 http://d-nb.info/gnd/100612172">Marset</persName> hierüber sind sehr schön,<lb/>
und weit besser, als die von <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-100238750 http://d-nb.info/gnd/100238750">Morin</persName>, welche man gewöhnlich anführt.</p><lb/>
<p>Man giebt jezt die Bestandtheile so an:<lb/>
<list>   <item>salzsaures Natron = 2,6</item><lb/>
<item><choice><orig>―</orig><reg resp="#CT">〃</reg></choice> Bittererde = <subst><del rendition="#ow">2</del><add place="across">1</add></subst>,5<note place="right"><metamark>?</metamark><lb/>
</note></item><lb/>
<item>schwefelsaures Natron = 0,5</item><lb/>
<item>kohlensauren Kalk = 0,01<note place="right"><metamark>?</metamark><lb/>
</note></item><lb/>
</list></p>   <p><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117561061 http://d-nb.info/gnd/117561061">Balard</persName> fand auch Brom und Jod darin, welches man schon<lb/>
vermuthet hatte, weil dieselben einfachen Körper sich in der Mutter-<lb/>
lauge des Seegrases vorfinden. <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117433144 http://d-nb.info/gnd/117433144">Wollaston</persName> entdekte sogar 0,001 schwe-<lb/>
felsaures Kali, dessen Existenz unbezweifelt ist. Die kohlensaure<lb/>
Kalkerde, welche man darin findet, ist ganz sicher die Quelle<lb/>
der unzähligen Konchylienschalen, und wird durch einen orga-<lb/>
nischen Prozes von diesen Thieren zu Muscheln umgebildet.</p><lb/>
<p>Sehr merkwürdig ist die Reinigung des Salzwassers im Innern<lb/>
der Erde: so findet man oft süsse Quellen entfernt von allen Ge-<lb/>
birgen, mitten im Meere auf flachen Sandbänken. Ich habe eine<lb/>
<pb facs="#f0504" n="250v"/>
solche beschrieben, die sich südlich von Kuba befindet, wo die<lb/>
Schiffe mitten im Meere süsses Wasser einnehmen können: hier<lb/>
scheinen sogar die Manatis, oder Seekühe, die Nähe desselben<lb/>
gleichsam gewittert zu haben: denn man trift sie in grosser Menge<lb/>
um diese Sandbank an.</p><lb/>
<p>Volkommen gereinigt wird das Wasser des Meeres durch Destillazion,<lb/>
und dieses Mittels bediente sich <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-124760295 http://d-nb.info/gnd/124760295">Freycinet</persName> auf seiner Reise; ja er<lb/>
fand es so anwendbar, dass er <del rendition="#s">es</del> fast ausschliessend sich desselben<lb/>
bediente. Unvolkommen wird es gereinigt, indem man es durch<lb/>
troknen Sand laufen läst, der wenigstens 15 Fus hoch sein mus: allein<lb/>
hiebei mus man bemerken, dass wegen der Kapillarität des Sandes<lb/>
anfangs zwar das süsse Wasser durchläuft, später aber kömt<lb/>
auch das salzige. Die Alten wusten auch schon etwas davon.<lb/>
<persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118595237 http://d-nb.info/gnd/118595237">Plutarch</persName> spricht davon, und <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118650130 http://d-nb.info/gnd/118650130">Aristoteles</persName> hat eine Stelle in den<lb/>
ihm zugeschriebenen Problemen, wo er sagt, dass man das Meer-<lb/>
wasser durch Wachskugeln reinigen könne. Auch machten die<lb/>
Alten die Bemerkung, dass der Thau süs sei: daher verfielen sie<lb/>
darauf, das Seewasser in grossen Schalen verdunsten zu lassen, und<lb/>
Schwämme darüber zu halten; die sich dann mit süssem Wasser<lb/>
fülten. –</p><lb/>
<pb facs="#f0505" n="251r"/>
<p>Man findet auch einen bittern Schleim im Meerwasser als or-<lb/>
ganische Materie vertheilt, und es ist sehr wahrscheinlich, dass<lb/>
dies zum Theil eine Nahrung für die grossen Cetaceen abgebe: von<lb/>
diesem bittern Körper rührt die Übelkeit her, die man beim Trin-<lb/>
ken des Meereswassers empfindet, und wohl auch das Leuchten des<lb/>
Meeres, wo <subst><del rendition="#ow">d</del><add place="across">e</add></subst>s eine ganz flammende Oberfläche erhält. Eine herrliche<lb/>
Erscheinung ist dies besonders unter den Tropen, wo die Delphine<lb/>
lange Furchen ziehn, aus denen Flammen auffahren. Man giebt<lb/>
für das Leuchten 2 Gründe an: 1, soll es von Thieren herrühren, die<lb/>
darin schwimmen, und allerdings findet man solche a, unvolkomne<lb/>
Thiere, wie Beroë und Medusa, b, volkomne wie Pyrosomen und<lb/>
Monophera nuctiluca nach <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-100050395 http://d-nb.info/gnd/100050395">Bory de S<hi rendition="#sup #u">t</hi> Vincent</persName>: allein dies ist<lb/>
wohl nur ein sehr kleiner Theil: der 2<choice><abbr><hi rendition="#sup #uu">￼</hi></abbr><expan resp="#CT"><hi rendition="#sup #uu">te</hi></expan></choice> Grund ist besser: 2, man<lb/>
nimt an, dass eine leuchtende <del rendition="#s">an</del>organische Masse darin herum-<lb/>
schwimme: ich habe selbst Untersuchungen darüber angestelt, und<lb/>
ein viel besserer Beobachter als ich, der D<hi rendition="#sup #uu">r</hi> <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118529250 http://d-nb.info/gnd/118529250">Ehrenberg</persName> hat dies be-<lb/>
stätigt, indem er die organischen leuchtenden Theile im rothen Meere<lb/>
untersuchte: er fand kein ganzes lebendes Thier. Oft, wenn ich mich<lb/>
im Meere gebadet, fand ich an meinem Körper eine Menge leuchtender<lb/>
Punkte: ich nahm von demselben Wasser, und seihte es vielfach durch<lb/>
<pb facs="#f0506" n="251v"/>
Tücher, fand aber immer nur Membranen, keine Thiere; leuchtende<lb/>
Infusorien sind noch nicht nachgewiesen worden. Sicher ist es, dass<lb/>
jede Erschütterung das Leuchten erregt: ich legte eine Medusa auf<lb/>
einen zinnernen Teller, und sties ihn von der Seite an, sogleich fing<lb/>
sie an zu leuchten; ja man kann Thiere, welche keine Spur von<lb/>
Licht mehr geben, wieder zum Leuchten bringen, indem man sie galva-<lb/>
nisirt, also ihren Nervenreiz erhält. Das Phänomen des Leuchtens<lb/>
scheint auch mit der Witterung zusammen hängend zu sein, wie von<lb/>
vielen Seefahrern wahrgenommen wurde; besonders stimmen die Beo-<lb/>
bachter darin überein, dass es sehr stark bei dem elektrischen Zustande<lb/>
der Athmosphäre der Fall sei, und dies ist noch nicht hinlänglich<lb/>
erklärt. Unrichtig ist aber gewis die Annahme von <persName resp="#BF" ref="http://viaf.org/viaf/74204458/">Robertson</persName>, dass<lb/>
es eine meteorologische Erscheinung sei. –</p><lb/>
</div></body></text></TEI>