<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><text><body><div type="session" n="11"><head><supplied resp="#BF">11. Vorlesung, <ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/gliederung"><date when="1827-12-08">8. Dezember 1827</date></ref></supplied></head><lb/>
<div n="1"><head>Astronomischer Teil<lb/>
<note place="left" hand="#pencil">S. 56<lb/>
</note>welcher sich mit der geballten und ungeballten<lb/>
Materie des Weltraums beschäftigt.</head><lb/>
<milestone rendition="#hr" unit="section"/><lb/>
<div n="2"><p><hi rendition="#aq"><choice><orig>￼</orig><reg resp="#BF">NB.</reg></choice></hi> Wir reden nur von dem was ist, nicht aber von den<lb/>
Gründen warum und wie es ist, welches einer beson-<lb/>
deren mathematischen Behandlung überlassen bleibt.</p><lb/>
<p>Unsere Lage ist zur Erkenntniß der Gestirne sehr<lb/>
vortheilhaft, indem wir auf einem nicht selbst leuchtenden<lb/>
<add place="sublinear">Körper und auf einem mittleren Planeten wohnen. Denn wären wir auf <choice><orig><gap reason="illegible" unit="chars" quantity="2"/></orig><reg>einem</reg></choice> selbstleuchtenden</add><lb/>
Körper so würden wir nichts von den Gestirnen wissen,<lb/>
indem diese Licht-Atmosphäre den Durchblick verhindern<lb/>
mü<subst><del rendition="#ow">ss</del><add place="across">ß</add></subst>e, wie man in <hi rendition="#aq">Peru</hi> mehre Monate hindurch nichts von<lb/>
den Himmelskörpern bemerkt wegen einer Verdichtung der<lb/>
Luft, durch die nur die Sonne als rothe Scheibe zu dringen<lb/>
vermag. Der Ideenkreis der Menschen würde aber ohne<lb/>
Kenntniß des gestirnten Himmels viel beschränkter ge-<lb/>
blieben sein; sie wären gewiß nicht so früh zu religiöser<lb/>
Begeisterung gelangt, welche zuerst die große Ordnung der<lb/>
Gestirne angeregt hat; sie hätten schwerlich die Gestalt und<lb/>
Form der Erde erkannt, die sie nur durch Pendelschwingungen<lb/>
hätten construiren können; die Schiffahrt wäre ihr<subst><del rendition="#ow"><unclear reason="covered" cert="low" resp="#BF">e</unclear></del><add place="across">er</add></subst> besten<lb/>
Stütze beraubt gewesen und die Mathematik würde nim-<lb/>
mer so ausgebildet worden sein. Auf unserer Erde selbst<lb/>
ist die beste Lage zur Erkenntniß der Gestirne sowohl als<lb/>
auch der tellurischen Verhältniße der Aequator; denn hier<lb/>
übersieht man die nördliche wie die südliche Hälfte des<lb/>
Himmels. Deshalb will auch Herr <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118703897 http://d-nb.info/gnd/118703897">Herschel jun:</persName></hi> mit den<lb/>
<pb facs="#f0055" n="[49]"/>
Instrumenten seines Vaters sich auf eine hohe Lage unter<lb/>
dem Aequator begeben, wo zu jenen Vortheilen noch<lb/>
die Dünne der Atmosphäre hinzukommt.</p><lb/>
<p>Wir sehen unter den Sternen nur 2 Körper als Scheiben,<lb/>
alle andern bezeichnen sich uns mit mehrfachen Strahlen,<lb/>
sowohl Fixsterne als Planeten. Im Fernrohr verlieren sich<lb/>
diese Strahlen, so daß, durch dasselbe betrachtet der Him̃el<lb/>
fast trauriger erscheint. Etwas Aehnliches findet sich schon<lb/>
unter den Tropen wo die Atmosphäre reiner ist. Wir haben<lb/>
hier also Unterschiede zu machen zwischen den Erscheinungen<lb/>
die in dem Wesen der Himmelskörper begründet sind<lb/>
und <choice><sic>solche</sic><corr resp="#BF">solchen</corr></choice> die <subst><del rendition="#ow"><supplied resp="#BF">in</supplied></del><add place="across">aus</add></subst> unserer Atmosphäre herzuleiten sind. Die<lb/>
Fixsterne haben unter den Tropen ganz dasselbe Licht wie<lb/>
die Planeten. Die Art wie wir bei Anschauung der Ge-<lb/>
stirne getäuscht werden ist zweierlei: 1., durch Vergrö-<lb/>
ßerung 2., durch strahlenförmige Polÿgone als welche uns<lb/>
die Sterne erscheinen <hi rendition="#aq">(polÿgona stellata)</hi>. Es kommt<lb/>
beides her von der großen Entfernung.</p><lb/>
<p><hi rendition="#aq">ad.</hi> 1. Durch das undeutliche Sehen fällt der Kegel des Lichts<lb/>
nicht in einer geometrischen Figur in die Netzhaut, sondern<lb/>
dahinter oder davor. Man nennt dies den Zerstreuungs-<lb/>
kreis des Sternes. Man hat gemeint daß es von dieser<lb/>
Zerstreuung herkommt, daß, wenn der Mond einen<lb/>
Stern bedeckt, dieser Stern am Monde zu kleben scheint.<lb/>
Allein hierfür werden wir später einen bessern Grund<lb/>
aufführen.</p><lb/>
<p><hi rendition="#aq">ad.</hi> 2. Sonne und Mond werden als Scheiben gesehen, <hi rendition="#aq">Jupiter</hi><lb/>
<pb facs="#f0056" n="[50]"/>
und <hi rendition="#aq">Venus</hi> ersch<subst><del rendition="#ow"><supplied resp="#BF">ien</supplied></del><add place="across">einen</add></subst> aber nur durch Fernröhre so. Es wäre<lb/>
zu wünschen, daß man erführe, ob Sterne die halb so groß<lb/>
wie der Mond erscheinen sich dem Blick auch noch als Scheibe<lb/>
darstellen oder nicht? Die Zahl der Strahlen ist verschieden<lb/>
nach den einzelnen Leuten. Einige sehen 8 Strahlen in re-<lb/>
gelmäßiger Figur, ich aber nur 7 in unregelmäßiger Figur;<lb/>
wenn man die Augen zusammenzieht vergrößern sich<lb/>
die Strahlen <hi rendition="#aq">etc</hi>: Die Art der <hi rendition="#u" hand="#pencil">Su</hi>ppression zeigt deutlich,<lb/>
daß die Polÿgonalform bloß vom Kopf abhängt; denn wenn<lb/>
man z. E. das Auge erhebt, werden die unteren Strahlen<lb/>
verschwinden und die oberen sich vergrößern. Die Alten<lb/>
scheinen 5 Strahlen an den Sternen bemerkt zu haben; denn<lb/>
nach <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-1056361115 http://d-nb.info/gnd/1056361115">Horap<subst><del rendition="#s" hand="#pencil">a</del><add place="left" hand="#pencil">o</add></subst>llon</persName></hi> bedeutete ein Stern die Zahl 5 und alle<lb/>
Hieroglÿphensterne haben 5 Spitzen. Das Funkeln der<lb/>
Sterne ist nicht Folge der Dünste, die sich in der Atmosphäre<lb/>
bewegen, denn es ist keinesweges eine Translationsbe-<lb/>
wegung. Es entsteht, wie <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-1022525581 http://d-nb.info/gnd/1022525581">Mitschel</persName></hi> beobachtet hat, daß<lb/>
der Stern entweder gar nicht im Augenblick für unsern<lb/>
Blick existiret, oder daß er Farben hervorbringt; es ist<lb/>
als wenn der Stern von Zeit zu Zeit verschwindet und vor<lb/>
dem Verschwinden farbig geworden ist. 5 mal in einer<lb/>
Secunde hat <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-1022525581 http://d-nb.info/gnd/1022525581">Mitschel</persName></hi> diese Emanation von Strahlen be-<lb/>
obachtet; er schloß hieraus, daß die Sterne intermitti-<lb/>
rendes Licht geben. In neuerer Zeit hat man erklärt,<lb/>
daß es mit dem Phaenomen der Interferenz zusam̃enhängt;<lb/>
man ist nemlich darauf aufmerksam geworden, daß 2<lb/>
Lichtstrahlen sich zerstören können. <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-123408571 http://d-nb.info/gnd/123408571">Grimaldi</persName></hi> in <hi rendition="#aq">Bologna</hi><lb/>
<pb facs="#f0057" n="[51]"/>
hat bemerkt daß die Beugung der Lichtstrahlen farbige Fran-<lb/>
zen giebt und daß in Mitten be<subst><del rendition="#ow">i d</del><add place="across">id</add></subst>er eine weiße Lichtlinie<lb/>
sich zeigt. <hi rendition="#aq"><persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118808184 http://d-nb.info/gnd/118808184">Th. <hi rendition="#u" hand="#pencil">Jung</hi></persName></hi> hat 1803 diese Entdeckung fortgesetzt<note place="right" hand="#pencil"><persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118808184 http://d-nb.info/gnd/118808184"><unclear reason="illegible" cert="high" resp="#CT">Y</unclear>oung</persName><lb/>
<metamark>?</metamark><lb/>
</note><lb/>
und hieraus die Undulationstheorie gebildet aus welcher<lb/>
sich die Bewegung der Lichtstrahlen erklären <choice><sic>laßen</sic><corr resp="#BF">läßt</corr></choice>.</p></div></div></div></body></text></TEI>