<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><text><body><div type="session" n="36"><head><supplied resp="#BF">36. Vorlesung, <ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/gliederung"><date when="1828-03-08">8. März 1828</date></ref></supplied></head><lb/>
<div n="1"><div n="2"><div n="3"><p>Es bleibt uns noch übrig, einiges von der Aneinanderreihung<lb/>
der Vulkane zu sagen; ein Studium, welches erst in neuster Zeit<lb/>
seine Ausbildung erhalten. Das meiste und gediegenste darüber<lb/>
haben wir von <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116817569 http://d-nb.info/gnd/116817569">v. Buch</persName></hi>, theils in seiner Beschreibung der canari-<lb/>
schen Inseln, theils in einem neuen Aufsatz in <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116250836 http://d-nb.info/gnd/116250836">Poggendorf</persName>s</hi><lb/>
Journal: über Natur u. Zusammenhang der Vulkane.</p><lb/>
<p>Man theilt die Vulkane in Zentralvulkane und in <choice><abbr>Reihenvulk</abbr><expan resp="#CT">Reihenvulkane</expan></choice>:<lb/>
Jene bilden den Mittelpunkt einer Menge um sie her fast gleich-<lb/>
mäßig nach allen Seiten wirkender Ausbrüche; diese liegen in<lb/>
einer Reihe hintereinander, oft nur wenig von einander entfernt<lb/>
wie E<subst><del rendition="#ow">ß</del><add place="across">ss</add></subst>en auf einer Spalte. In Hinsicht ihrer Lage sind die Reihen-<lb/>
vulkane wieder 2erlei Art. Entweder erheben sie sich als ein-<lb/>
zelne Kegelinseln aus dem Grunde der See: dann läuft ge-<lb/>
wöhnlich ihnen zur Seite ein primitives Gebirge völlig in derselben<lb/>
Richtung dessen Fuß sie zu bezeichnen scheinen, oder diese Vulkane<lb/>
stehen auf dem höchsten Rücken solcher Gebirgsreihen und bilden die<lb/>
Gipfel selbst. In ihrer Zusammensetzung und in ihren Producten<lb/>
<note place="left" hand="#pencil">W.<lb/>
</note>sind sie nicht von einander verschieden. Es sind fast im̃er Berge von<lb/>
Trochÿt und die festen Producte daraus lassen sich auf Trochÿt zu-<lb/>
rückführen.</p><lb/>
<p>Zu den Zentralvulkanen gehört der <hi rendition="#u">Vesuv</hi> mit den phlegräi-<lb/>
schen Feldern und vielleicht der Insel <hi rendition="#aq">Ischia</hi> und dem <hi rendition="#aq">Epomeo</hi> –<lb/>
der <hi rendition="#aq #u">Aetna</hi> mit den liparischen Inseln worunter <hi rendition="#aq">Stromboli</hi> –<lb/>
der <hi rendition="#aq #u">Pic v. Teneriffa</hi> mit den canarischen Inseln; – die azorischen<lb/>
Inseln – die capverdischen Inseln; – die <hi rendition="#aq">Gallāpăgos etc</hi>: <hi rendition="#aq">etc</hi>:</p><lb/>
<p>Zu den Reihenvulkanen: die <hi rendition="#aq"><hi rendition="#u" hand="#pencil">Andesk</hi>ette</hi> (s. meine geogno-<lb/>
stischen Ansichten von Südamerika). Sehr merkwürdig ist, daß<lb/>
<note place="mBottom" hand="#pencil">s.<lb/>
</note><lb/>
<pb facs="#f0185" n="[179]"/>
wenn man hier von Granit und Glimmerschiefer verlassen wird,<lb/>
das Vorkommen von Trachÿtglomeraten die Nähe eines Vulkans<lb/>
anzeigt; – die Reihe von <hi rendition="#aq">Quatemala</hi>; – die <hi rendition="#aq">Molucken</hi>; – die <hi rendition="#aq">Phi-<lb/>
lippinen</hi>; – die <hi rendition="#aq">Kurilischen</hi> Inseln.</p><lb/>
<p>Mit der Erscheinung der Vulkane scheint eine Hebung der Erde<lb/>
verbunden bei den <hi rendition="#aq">Cycladen</hi> u. in <hi rendition="#aq">Mexico</hi>; äußerst selten ist das<lb/>
Vorkommen von uranfänglichem Gestein in der Nähe eines Vul-<lb/>
kans; doch giebt es auch hiervon Beispiele. Am Vesuv sieht man<lb/>
solche granitische Findlinge im <hi rendition="#aq">Fosso grande</hi>, aber sehr wenig;<lb/>
bei <hi rendition="#aq">Tunguragua</hi> in <hi rendition="#aq">Mexico</hi> nahe der großen Strick-Hänge-<lb/>
brücke ist <hi rendition="#aq">Gneis</hi> vom Vulkane gehoben worden.</p><lb/>
<p>Indem wir einige allg<add place="intralinear">emeine</add> Betrachtungen über die Geognosie<lb/>
hinzufügen, können wir uns natürlich nicht in das Einzelne ein-<lb/>
<note place="left" hand="#pencil">W.<lb/>
</note>lassen, da dies der Gegenstand der Geognosie selbst ist.</p><lb/>
<p>Erst in neuern Zeiten hat man angefangen auch die schaffende<lb/>
Kraft der Vulkane hervorzuheben, da man früher nur auf ihre<lb/>
zerstörende gesehen hatte: es ist erwiesen, daß die Vulkane<lb/>
immer noch körnige Gebirgsmassen bilden. Wir sehen diesen<lb/>
Prozeß unter unsern Augen und man hat in Folge davon versucht die<lb/>
Massen welche wir durch die Vulkane erhalten, künstlich nachzumachen:<lb/>
um diesen Zweig der Naturkunde haben sich besonders verdient<lb/>
gemacht die Engländer <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116828978 http://d-nb.info/gnd/116828978">Greenough</persName></hi>, <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117565741 http://d-nb.info/gnd/117565741">Warburton</persName></hi> und <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-124329810 http://d-nb.info/gnd/124329810">Sowerbÿ</persName></hi> <metamark>(?)</metamark>.<lb/>
<hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116817569 http://d-nb.info/gnd/116817569">v. Buch</persName></hi> hat im Flemserthal im südlichen Tÿrol eine Stelle entdeckt,<lb/>
wo dichter Kalkstein in körnigen verwandelt ist durch eine Spalte<lb/>
des hervorgedrung<subst><del rendition="#ow">en</del><add place="across">nen</add></subst> Urgebirgs; endlich haben die neusten Versuche<lb/>
von <hi rendition="#u" hand="#pencil"><hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-11858281X http://d-nb.info/gnd/11858281X">Mitscherlich</persName></hi></hi> künstliche Fossilien hervorgebracht, indem<lb/>
er die Materialien derselben der Hitze eines Hochofens aus-<lb/>
<note place="mBottom" hand="#pencil"><metamark/>r.<lb/>
</note><lb/>
<pb facs="#f0186" n="[180]"/>
setzte; er fand auf diese Weise daß man künstlich darstellen<lb/>
könne: Glimmer, Augit, Olivin und Titan. Andere Chemiker<lb/>
haben die Schlacken der Hochöfen untersucht und auch schon da<lb/>
mehre künstliche Mineralien gefunden. Diese Versuche sind nicht<lb/>
bloß in chemischer Hinsicht von großer Wichtigkeit, sondern auch<lb/>
für die Theorie bedeutend: denn es ist klar, daß die verwan-<lb/>
delnde Ma<subst><del rendition="#ow">ß</del><add place="across">ss</add></subst>e jünger sein muß als die verwandelte: wenn<lb/>
wir also wie im Flemserthal dichten Kalkstein in körnigten umge-<lb/>
ändert sehen und daneben eine Spalte mit Urgebirge, so muß<lb/>
dieses später aus der Spalte hervorgedrungen, also in seiner<lb/>
Bildung auf den Kalkstein gefolgt sein.</p></div><lb/>
<div n="3"><p>Wir lassen nun noch einige Bemerkungen über die äußere<lb/>
Erdrinde im Allgemeinen folgen, worüber ich ausführlich mich<lb/>
<note place="left" hand="#pencil">W<supplied resp="#BF">.</supplied><lb/>
</note>ausgesprochen in meinem: geognostischen Versuch über die Lage-<lb/>
rung der Gebirgsarten in beiden Erdhälften.<note resp="#BF" type="editorial">Vgl. <bibl>Alexander von Humboldt: Geognostischer Versuch über die Lagerung der Gebirgsarten in beiden Erdhälften. Dt. bearb. von Karl Cäsar von Leonhard. Strassburg: F. G. Levrault, 1823. Online unter <ref target="http://www.e-rara.ch/doi/10.3931/e-rara-22308">e-rara</ref>.</bibl></note></p><lb/>
<p>Es ist oft die Frage aufgeworfen, wie tief wir unter der<lb/>
Erdrinde, vom Spiegel des Meeres an gerechnet, gekom̃en sind?<lb/>
Lange hielt man die Grube<del rendition="#erased">n</del> von <hi rendition="#aq">Ansin</hi> bei <hi rendition="#aq">Valenciennes</hi> für<lb/>
die <choice><sic>tiefsten</sic><corr resp="#BF">tiefste</corr></choice>, welche 850 Fuß unter dem Meere hat. Allein die<lb/>
Messungen 2er ausgezeichneter Geognosten, der Herr <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-123197066 http://d-nb.info/gnd/123197066">v. Dechen</persName></hi><lb/>
und <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117110213 http://d-nb.info/gnd/117110213">v. Oeynhausen</persName></hi> haben gezeigt, daß die tiefste Arbeit der<lb/>
Menschen unter dem Meeresspiegel bei <hi rendition="#aq">Lüttich</hi> ist. Die Grube<lb/>
im Maaßthale bei <hi rendition="#aq">Val St. Lambert</hi> hat 1500 Fuß ganze Tiefe:<lb/>
da der Ort ungefähr 100 Fuß über dem Meere liegt, so ist man<lb/>
hier 1400 Fuß unter dem Meeres<subst><del rendition="#ow">.</del><add place="across" hand="#pencil">-</add></subst>Niveau. Man hielt auch die<lb/>
Gruben von <hi rendition="#aq">Whitenhoven</hi> für sehr tief allein sie erreichen<lb/>
nur 1000 Fuß. In <hi rendition="#aq">Cornwallis</hi> hat man eine Grube, wo ein<lb/>
<pb facs="#f0187" n="[181]"/>
Stollen mehrere 1000 Fuß unter dem Meere hinläuft, und der<lb/>
äußerste Punkt desselben ist nur 8 Fuß von dem Wasser entfernt.<lb/>
<note place="left" hand="#pencil">184<lb/>
</note>In dem Gebiet von <hi rendition="#aq"><hi rendition="#u" hand="#pencil">Peusenau</hi></hi><note place="mTop" hand="#pencil"><metamark/>Penswan<metamark>?)</metamark><lb/>
</note> ist eine noch merkwürdigere Er-<lb/>
scheinung: hier ist eine Grube auf einer Klippe im Meer, die<lb/>
gegen die Fluth durch Dämme hat geschützt werden müssen;<lb/>
man baute 5 Jahre lang auf Eisenerz bis endlich ein Schiff auf<lb/>
der Klippe scheiterte u. den Damm zerstörte, worauf die Grube<lb/>
ersoff; glücklicher<subst><del rendition="#erased"> W</del><add place="across">w</add></subst>eise war niemand unten. In <hi rendition="#aq">Freiberg</hi> ist<lb/>
die tiefste Grube der <hi rendition="#aq">Thonhofer Zug</hi>, der 1670 Fuß hat; da aber<lb/>
<hi rendition="#aq">Freiberg</hi> schon 1200 Fuß über dem Meere liegt, so bleiben nur<lb/>
400′ absolute Tiefe übrig. In <hi rendition="#aq">Mexico</hi> maß ich eine Grube von<lb/>
1530′, die zu den tiefsten gehört; allein die Gegend liegt 6000′<lb/>
über dem Meer. Im Ganzen kann man annehmen, daß der<lb/>
Mensch 4 mal so tief unter <choice><orig><hi rendition="#u" hand="#pencil">dem Meer</hi><add place="superlinear" hand="#pencil">das Meer</add></orig><reg><subst><del rendition="#s" hand="#pencil">dem Meer</del><add place="superlinear" hand="#pencil">das Meer</add></subst></reg></choice> sich gearbeitet hat, als<lb/>
das Maaß der höchsten menschlichen Bauwerke über der Erde<lb/>
beträgt, für welche es auch eine bestimmte Gränze zu geben scheint:<lb/>
die Pÿramide von <hi rendition="#aq">Ghizeh</hi> der <hi rendition="#aq">Cheops</hi> genannt, der Straßburger<lb/>
Münster, die Peterskirche in Rom (Dom in Antwerpen) alle<lb/>
<note place="left" hand="#pencil">W.<lb/>
</note>schwanken zwischen 400–450′ Höhe <subst><del rendition="#ow"><supplied resp="#BF">u.</supplied></del><add place="across">und</add></subst> dies ist wiederum nur<lb/>
40 mal höher als die Bauwerke der Thiere: denn die Wohnungen<lb/>
der weißen Ameisen erheben sich bis 10–12′.</p><lb/>
<p>Allein außer den Gruben haben wir andere Mittel das In-<lb/>
nere der Erde zu erforschen: wir bedienen uns der Hebung<lb/>
der Gebirge, obgleich dieß auch noch nicht viel ist. Nehmen wir<lb/>
an, daß die ganzen Gebirgsketten durch elastische Dämpfe aus<lb/>
der Tiefe hervorgehoben sind, wie es nach den neuesten Ansichten<lb/>
sehr wahrscheinlich ist: so ist also der unterste Fuß des höchsten<lb/>
<pb facs="#f0188" n="[182]"/>
Gebirges die tiefste heraufgehobene Stelle. Nun hat man auf dem<lb/>
Himalaja bis jetzt die Höhe von 18500′ über dem Meer erreicht,<lb/>
<subst><del rendition="#ow"><supplied resp="#BF">u.</supplied></del><add place="across">und</add></subst> der höchste Gipfel, der <hi rendition="#aq">Devalagiri</hi> ist, wie wohl noch ziemlich<lb/>
unsicher auf 26400′ gemessen worden <subst><del rendition="#ow"><supplied resp="#BF">u.</supplied></del><add place="across">und</add></subst> der Fuß desselben ist<lb/>
also die aus dem tiefsten Grunde hervorgehobene Stelle die wir<lb/>
kennen. Bedenken wir aber, daß eine geogr: Meile 22800′<lb/>
hat <subst><del rendition="#ow"><supplied resp="#BF">u.</supplied></del><add place="across">und</add></subst> daß der Erdhalbmesser 860 Meilen beträgt, so sieht man,<lb/>
daß wir etwas über eine Meile, also nur einen sehr geringen<lb/>
Theil des Erdradius kennen.</p><lb/>
<p>Aus noch größerer Tiefe indessen wirken die Vulkane herauf<lb/>
<subst><del rendition="#ow"><supplied resp="#BF">u.</supplied></del><add place="across">und</add></subst> namentlich müssen wir annehmen, daß die Findlinge <choice><sic>hörnigen</sic><corr resp="#BF">körnigen</corr></choice><lb/>
Gesteins wie man sie beim Vesuv am <hi rendition="#aq">Fosso <subst><del rendition="#erased"><gap reason="illegible" unit="words" quantity="1"/></del><add place="across">grande</add></subst> etc</hi>: findet,<lb/>
<note place="left" hand="#pencil">W.<lb/>
</note>aus bedeutender Tiefe hervorgeschleudert worden sind.</p><lb/>
<p>Wenn wir von oben nach unten hinabsteigen, so unter-<lb/>
scheiden wir <hi rendition="#b">5</hi> körnige Gebirgsarten:<lb/>
<list><item>1., neuste Lava mit Eisenoxÿd;</item><lb/>
<item>2., Aeltere Basaltformation;</item><lb/>
<item>3., Trachÿt mit glasigem Feldspath;</item><lb/>
<item>4., Porphÿr mit <subst><del rendition="#ow"><supplied resp="#BF">u.</supplied></del><add place="across">und</add></subst> ohne Quarz;</item><lb/>
<item>5., Sÿenit, Gneis, Granit;</item></list></p><lb/>
<p>Die <hi rendition="#b">5</hi><hi rendition="#sup">te</hi> Abtheilung nannte man lange Urgebirge, aber<lb/>
<hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118510185 http://d-nb.info/gnd/118510185">Berzelius</persName></hi> fand in dem Sÿenit: Olivin. Nehmen wir die übrigen<lb/>
Fossile dazu, so haben wir von oben nach unten gehend:<lb/>
<list><item>1., lockere Schichten von Dam̃erde mit Thierknochen und Süßwasser-<lb/>
Producten.</item><lb/>
<item>2., dichtere Schichten von Kalkstein mit Seefischen, Bivalven, Polÿ-<lb/>
talamen Tellinen <hi rendition="#aq">etc</hi>: <hi rendition="#aq">etc</hi>:</item><lb/>
<pb facs="#f0189" n="[183]"/>
<item>3., Thonschiefer mit einigen Spuren von Bambus;</item><lb/>
<item>4., körnige, feldspatreiche Ma<subst><del rendition="#ow">ß</del><add place="across">ss</add></subst>en, Serpentin;</item><lb/>
<item>5., Granite, Dolorite, Basalte ohne Reste organischer Körper.</item></list></p><lb/>
<p>Die 3<hi rendition="#sup">te</hi> von diesen Gruppen heißt auch Uebergangsgebirge;<lb/>
in ihr findet sich das erste Aufkeimen des organischen Lebens;<lb/>
Bambus, Monokotÿlidonen oder baumartige Farrenkräuter.</p><lb/>
<p>Die 2<hi rendition="#sup">te</hi> Gruppe sind die Flötzgebirge mit <choice><sic>Palmenstäm̃e</sic><corr resp="#BF">Palmenstäm̃en</corr></choice> <hi rendition="#aq">etc</hi>:<lb/>
Darüber lagert sich die erste Gruppe als terziäre Bildung <subst><del rendition="#ow"><supplied resp="#BF">u.</supplied></del><add place="across">und</add></subst><lb/>
hier finden wir Baumstämme von Dik<subst><del rendition="#s" hand="#pencil">a</del><add place="superlinear" hand="#pencil">o</add></subst>tÿlidonen, wie aus<lb/>
unsern nordischen Waldungen.</p><lb/>
<p><note place="left" hand="#pencil">W.<lb/>
</note>Dann folgt ein aufgeschwemmtes Gebirge mit Goldsand<lb/>
<subst><del rendition="#ow"><supplied resp="#BF">u.</supplied></del><add place="across">und</add></subst> fossilen<unclear reason="illegible" cert="low" resp="#BF">,</unclear><add place="superlinear" hand="#pencil">aus fossilen</add> Landthieren, und dies bildet die oberste Erdschicht.<lb/>
Zwei große Zerstörungen der Vegetation, nachdem die Erdrinde<lb/>
schon erhärtet <subst><del rendition="#ow"><supplied resp="#BF">u.</supplied></del><add place="across">und</add></subst> erkaltet war, können wir in diesen Erscheinun-<lb/>
gen wahrnehmen;<add place="superlinear" hand="#pencil">:</add> sie bezeichnen die Gränze<add place="intralinear">n</add> der Flötzgebirge<lb/>
nach oben <subst><del rendition="#ow"><supplied resp="#BF">u.</supplied></del><add place="across">und</add></subst> nach unten. Die oberste ist die Steinkohlenformation,<lb/>
welche aus einer untergegangenen Palmenformation, also <hi rendition="#u" hand="#pencil">Mo-<lb/>
nokalÿdonen</hi><add place="superlinear" hand="#pencil"> Monokotyledonen</add> entstanden ist: darunter die bernsteinhaltige<lb/>
Braunkohle aus Dikotÿlidonen. Hier greift die Botanik so eng in<lb/>
die Geognosie ein, daß sie kaum mehr von einander zu treñen<lb/>
sind; daher kann es bemerkt werden, daß Monokatÿd<add place="intralinear"><metamark/>onen</add><note resp="#BF" type="editorial">In Anonym 1934 geändert zu: Monokolydonen.</note> solche<lb/>
Pflanzen sind, deren Stamm meist einfach in die Höhe steigt <subst><del rendition="#ow"><supplied resp="#BF">u.</supplied></del><add place="across">und</add></subst><lb/>
aus einer schwammigen Masse besteht; Dikotÿlid<add place="intralinear"><metamark/>onen</add> aber einen festen,<lb/>
vielfach verzweigten Stamm haben, der bei einem Wachsthum<lb/>
Jahresringe ansetzt. Daher ist der oberste geognostische Horizont<lb/>
durch die Gestalten der meist oval abgeplatteten Stäm̃e ausge-<lb/>
zeichnet. Man muß aber nicht glauben, daß diese Formationen<lb/>
<pb facs="#f0190" n="[184]"/>
überall abgesondert sind; es finden sich Uebergänge; so enthält<lb/>
der Gÿps Knochen von Rhinozeros und Elephantenartigen Thiere<add place="intralinear">n</add><lb/>
zusammen mit Palmen <subst><del rendition="#ow"><supplied resp="#BF">u.</supplied></del><add place="across">und</add></subst> baumartigen Farrenkräutern, die<lb/>
man in so großer Menge antrifft, daß man annehmen muß,<lb/>
die Vegetation der Vorwelt habe nur daraus bestanden, während<lb/>
jetzt unter den Tropen die Ma<subst><del rendition="#ow">ß</del><add place="across">ss</add></subst>e der Wälder nicht aus einer<lb/>
Mehrzahl von Monokalÿlidonen<note resp="#BF" type="editorial">In Anonym 1934 geändert zu: Monokotylidonen.</note> besteht, ausgenommen jene dicht-<lb/>
bewachsenen Stellen von <hi rendition="#aq">Orinoco</hi> <subst><del rendition="#ow"><supplied resp="#BF">u.</supplied></del><add place="across">und</add></subst> <hi rendition="#aq">Rio Apure</hi>.</p><lb/>
<p>In diesen beiden großen Ablagerungen der Steinkohlen<lb/>
und der Braunkohle ist es zu bemerken, daß man noch <hi rendition="#u">nie</hi> <subst><del rendition="#ow" hand="#pencil">F</del><add place="across" hand="#pencil">f</add></subst>oßile<lb/>
Menschenknochen gefunden hat: dies läßt auf das hohe Alter dieser<lb/>
Revolutionen schließen. Die Flora und Fauna finden sich überein-<lb/>
ander gelagert, aber sie gehören einer frühern längst unter-<lb/>
gegangenen Welt an, in der noch keine Menschen existirten.<lb/>
Diese Verbindung der vegetativen <subst><del rendition="#ow"><supplied resp="#BF">u.</supplied></del><add place="across">und</add></subst> animalischen Welt mit<lb/>
den Foßilen giebt der Geognosie unserer Zeiten einen neuen<lb/>
<note place="left" hand="#pencil">W.<lb/>
</note>Reiz. Es wird möglich, auch in ihr das Leben zu verfolgen, wie<lb/>
es von den ersten Anfängen aufwärts steigend, zusammen-<lb/>
gesetzte Formen annimmt <subst><del rendition="#ow"><supplied resp="#BF">u.</supplied></del><add place="across">und</add></subst> sich endlich bis zur höchsten ani-<lb/>
malischen Bildung erhebt.</p><lb/>
</div>   <div n="3"><p>Wir geben nun kurz die <hi rendition="#u">Typen der Organisation</hi>, wie<lb/>
sich dieselben in den verschiedenen Schichten gelagert finden, an.</p><lb/>
<p>Im <hi rendition="#u">Uebergangsgebirge</hi> (woraus ein Theil des Harzes besteht)<lb/>
findet sich zu unterst: Bambusschilf mit Korallen und baumartigen<lb/>
Gräsern, zugleich <hi rendition="#aq">Triboliten,</hi> von der Art, die man sonst Käfer-<lb/>
muscheln nannte: also sehr ausgebildete Thiere, von denen<lb/>
eins mit großen gegitterten Augen dem Käfer auf <hi rendition="#aq">Japa<subst><del rendition="#ow"><gap reason="illegible" unit="chars" quantity="1"/></del><add place="across">n</add></subst></hi> nicht<lb/>
<note place="mBottom" hand="#pencil"><metamark/>Trilobiten <metamark>?</metamark><lb/>
</note><lb/>
<pb facs="#f0191" n="[185]"/>
unähnlich, der zu den größten be<subst><del rendition="#ow"><gap reason="illegible"/></del><add place="across">k</add></subst>annten gehört, indem er 3–4 Fuß<lb/>
Länge hat – ferner <hi rendition="#aq">Sepia</hi>-artige Fische, <hi rendition="#aq">Cephalopoden</hi>, <hi rendition="#aq">Ortho-<lb/>
<note place="left" hand="#pencil">188<lb/>
</note>zeratiten p. p</hi>.<note resp="#BF" type="editorial">In Anonym 1934 geändert zu: etc. etc.</note></p><lb/>
<p>Im <hi rendition="#u">Flötzgebirge</hi> findet sich eine zahllose Menge von <hi rendition="#aq">Polÿ-<lb/>
thalamen</hi>, die sogenannten <hi rendition="#aq">Ammonshörner</hi> <subst><del rendition="#ow"><supplied resp="#BF">u.</supplied></del><add place="across">und</add></subst> <hi rendition="#aq">Belem<subst><del rendition="#s" hand="#pencil">ni</del><add place="superlinear" hand="#pencil">ni</add></subst>ten</hi>:<lb/>
auch ein Thier das seine Schale in dem Leibe hat, anstatt außen<lb/>
<subst><del rendition="#ow"><supplied resp="#BF">u.</supplied></del><add place="across">und</add></subst> welches man lange für untergegangen hielt; aber bei der<lb/>
Reise des <hi rendition="#aq">Capitain <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-119227568 http://d-nb.info/gnd/119227568">Baudin</persName></hi> ist es dem Naturforscher <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118936530 http://d-nb.info/gnd/118936530">Péron</persName></hi><lb/>
geglückt, ein solches Thier die <hi rendition="#aq">Spirula</hi> lebendig zu finden.<lb/>
Ich habe es in Paris in Spiritus gesehen und es gelang die Schale<lb/>
in seinem Leibe zu erkennen <subst><del rendition="#ow"><supplied resp="#BF">u.</supplied></del><add place="across">und</add></subst> herauszunehmen. Ferner <hi rendition="#aq">Num̃u-<lb/>
liten</hi>, von denen man eine große Menge in dem Gestein sieht,<lb/>
aus dem die Pÿramiden in Aegÿpten erbaut sind.<add place="intralinear" hand="#pencil">–</add><hi rendition="#aq">Sepien</hi>; Herr<lb/>
<hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116828315 http://d-nb.info/gnd/116828315">Bukland</persName></hi> in <hi rendition="#aq">Oxford</hi> hat sogar den farbigen Theil einer <hi rendition="#aq">Sepia</hi> als<lb/>
eine gelbliche Maße gefunden <subst><del rendition="#ow"><supplied resp="#BF">u.</supplied></del><add place="across">und</add></subst> es ist gelungen dieselbe in hei-<lb/>
<note place="left" hand="#pencil">W.<lb/>
</note>ßem Wasser aufzulösen; ich habe ein Bildniß dieses kleinen<lb/>
Fisches mit seiner eigenen Farbe gemalt gesehen, die also viele<lb/>
1000 Jahr ungebraucht gelegen hatte. Endlich Fische allerlei Art.<lb/>
Tropenformen: krokodillartige Thiere. Im <hi rendition="#u">Lyas</hi> sind besonders<lb/>
abweichende Formen: hier findet man die ungeheuer großen<lb/>
Thiere; den gewaltigen <hi rendition="#aq">Megalosaurus</hi>, eine Eidexe von 40–<lb/>
50′ Länge (die größten Krokodille die ich gemessen, hatten nur<lb/>
20–22′.) deren Schenkelknochen 4′ mi<unclear reason="illegible" cert="high" resp="#BF">ß</unclear>t. <choice><orig>den</orig><reg resp="#BF">Den</reg></choice> <hi rendition="#aq">Pleisiosaurus</hi><lb/>
ein Krokodill mit Schwanenhals, von dem man sich denken kann,<lb/>
daß es auf dem Trocknen gelegen und seinen langen Hals<lb/>
in das Wasser herablassen konnte um seine Beute zu haschen.<lb/>
Den <hi rendition="#aq">Ichthÿosaurus</hi>, ein Krokodill mit Fischaugen, während<lb/>
<note place="mBottom" hand="#pencil"><metamark/>misst<lb/>
</note><lb/>
<pb facs="#f0192" n="[186]"/>
alle andern lange geschlitzte Augen haben; d<subst><del rendition="#ow">e</del><add place="across">a</add></subst>nn das wirkliche<lb/>
Krokodill wie es als <hi rendition="#u" hand="#pencil"><hi rendition="#aq">Gaviale</hi></hi><note resp="#BF" type="editorial">In Anonym 1934 geändert zu: Gaviala.</note> im <hi rendition="#aq">Ganges</hi> vorkömmt; eine son-<lb/>
<note place="left" hand="#pencil">189<lb/>
</note>derbare Flügeleidexe, die einen eigenen Finger hat, der mit<lb/>
dem Flügel verbunden ist, <hi rendition="#aq">Pterodactyles</hi> genannt, worüber<lb/>
zwischen <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118677578 http://d-nb.info/gnd/118677578">Cuvier</persName></hi> <subst><del rendition="#ow"><supplied resp="#BF">u.</supplied></del><add place="across">und</add></subst> <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118805193 http://d-nb.info/gnd/118805193">Sömmering</persName></hi> ein langer Streit geführt<lb/>
ward. D<subst><del rendition="#ow">e</del><add place="across">a</add></subst>nn die ganze Reihe der <hi rendition="#aq">Cetaceen</hi>, wallfischartige Thiere,<lb/>
warmblütige Bewohner des Meers; Seekühe, wie man sie in<lb/>
den antillischen Meeren findet, <hi rendition="#aq">Lamantius</hi><add place="superlinear" hand="#pencil"> Lamantins</add> genannt.</p><lb/>
<p>Ueber der Kreide fangen die Säugethiere des Landes an;<lb/>
ungeheure Rhinocerosähnliche, wie das <hi rendition="#aq">Anap<subst><del rendition="#s" hand="#pencil"><subst><del rendition="#ow">l</del><add place="across">t</add></subst></del><add place="superlinear" hand="#pencil">l</add></subst>otherion</hi>, <subst><del rendition="#s" hand="#pencil"><hi rendition="#aq">Vala<unclear reason="illegible" cert="low" resp="#BF">c</unclear>o-<lb/>
therion</hi></del><add place="left" hand="#pencil">Palaiotherion<lb/>
<metamark>?</metamark></add></subst>; der kolossale <hi rendition="#aq">Tapir</hi>, den man lange für ein bloß ame-<lb/>
rikanisches Thier hielt, bis man kürzlich in <hi rendition="#aq">Malacca</hi> einen gefunden<lb/>
hat, den man zwar für eine neue <hi rendition="#aq">species</hi> ansehen muß, der<lb/>
aber mit dem amerikanischen viel Aehnlichkeit hat. Merkwürdig<lb/>
genug ist nie ein Auerochsen-Fossil gefunden. Man hat in neuern<lb/>
<note place="left" hand="#pencil">W.<lb/>
</note>Zeiten erwiesen, daß unser Rindvieh nicht vom Auerochsen abstam̃t,<lb/>
sondern daß der Urstamm sich in Amerika findet<subst><del rendition="#ow">; e</del><add place="across">. E</add></subst>inen höheren<lb/>
Elephanten; ein Rhinoceros; neue <hi rendition="#aq">Species</hi> vom Nilpferd <hi rendition="#aq">etc</hi>: Einen<lb/>
solchen ungeheuren Elephanten hat man im nördlichen Asien ent-<lb/>
deckt. Schon 1771 fand man daselbst fo<subst><del rendition="#ow">ß</del><add place="across">ss</add></subst>ile Elephantenknochen mit<lb/>
Stücken Fleisch daran; aber die wichtigste Entdeckung machte <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-12017507X http://d-nb.info/gnd/12017507X">Adams</persName></hi><lb/>
ein in rußischen Diensten stehender Phÿsiker auf seiner Reise<lb/>
in Sibirien 1799. Er fand eine gro<subst><del rendition="#ow">ss</del><add place="across">ß</add></subst>e Eisma<subst><del rendition="#ow">ß</del><add place="across">ss</add></subst>e mit einzelnen<lb/>
Knochen <subst><del rendition="#ow"><supplied resp="#BF">u.</supplied></del><add place="across">und</add></subst> Fleisch: es brauchte 5–6 Jahr ehe das Thier ganz vom<lb/>
Eise frei wurde; unterdessen zehrten Hunde <subst><del rendition="#ow"><supplied resp="#BF">u.</supplied></del><add place="across">und</add></subst> Wölfe in großer<lb/>
Menge davon, endlich 1804 meldeten die Jakuten an <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-12017507X http://d-nb.info/gnd/12017507X">Adams</persName>, daß<lb/>
das Thier frei sei <subst><del rendition="#ow"><supplied resp="#BF">u.</supplied></del><add place="across">und</add></subst> nun wurden endlich die Reste nach Petersburg<lb/>
<pb facs="#f0193" n="[187]"/>
geschafft. Man fand die Augen <subst><del rendition="#ow"><supplied resp="#BF">u.</supplied></del><add place="across">und</add></subst> einen Theil des Gehirns; das<lb/>
Thier war mit 15″<note place="mTop" hand="#pencil"><metamark/>Zoll<lb/>
</note> langen Haaren <hi rendition="#u" hand="#pencil">bedeckt</hi> und dies gab Veran-<lb/>
lassung zu der Vermuthung, daß es dadurch gegen die Kälte habe<lb/>
geschützt werden sollen <subst><del rendition="#ow"><supplied resp="#BF">u.</supplied></del><add place="across">und</add></subst> daß es also auch in der kalten Zone<lb/>
habe Elephanten <hi rendition="#aq">etc</hi>: gegeben, allein die Behauptung ist nicht wahr-<lb/>
scheinlich, denn man findet ja auch neben den Ueberresten<add place="superlinear" hand="#pencil"> Ueberresten</add> dieser<lb/>
Thiere <subst><del rendition="#ow"><supplied resp="#BF">u.</supplied></del><add place="across">und</add></subst> zwar gleichzeitig mit ihnen, Palmen und andere Tropen-<lb/>
gewächse; es ist erwiesen, daß in der kalten Zone nur Gewächse<lb/>
leben können, welche im Winter ihr Leben auf ihre mittlere<lb/>
Axe conzentriren, u. ihre appendikulären Organe (zu Deutsch:<lb/>
Blätter <del rendition="#s"><hi rendition="#aq">Hug</hi>.</del>) abwerfen können; wenn man aber eine Palme köpft<lb/>
<note place="left" hand="#pencil">W.<lb/>
</note>so stirbt sie alsbald <subst><del rendition="#ow"><supplied resp="#BF">u.</supplied></del><add place="across">und</add></subst> dasselbe würde geschehen, wenn sie durch<lb/>
den Frost ihr Laub verlöre; man findet endlich das <hi rendition="#aq">Megatherion</hi><lb/>
von <hi rendition="#aq"><persName resp="#BF" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-119061341 http://d-nb.info/gnd/119061341">Dalton</persName></hi> in <hi rendition="#aq">Bonn</hi> sehr gut beschrieben,<note resp="#BF" type="editorial">Vgl. <bibl>Alton, Eduard d’: Das Riesen-Faulthier, Bradypus giganteus: abgebildet, beschrieben und mit den verwandten Geschlechtern verglichen. Bonn 1821. (= Pander, Christian Heinrich u. Alton, Eduard d’: Vergleichende Osteologie. 12 u. 2 Hefte. Weber, Bonn 1821–1838. 1. Heft.)</bibl> Online verfügbar: <ref target="http://biodiversitylibrary.org/item/124170#page/11/mode/1up">Biodiversity Heritage Library, abgerufen am 14.01.2016</ref>.</note> welches von so wunder-<lb/>
barer Zusammensetzung ist, daß es beinahe wie ein <hi rendition="#aq">Aerolith</hi><lb/>
aus einem andern Weltkörper herübergekommen zu sein<lb/>
scheint; ein Mittelding zwischen Faulthier u. Arm<subst><del rendition="#ow"><unclear reason="covered" cert="low" resp="#BF">o</unclear></del><add place="across">a</add></subst>dill. (Siehe<lb/>
im Allgem: <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-119291827 http://d-nb.info/gnd/119291827">Komper</persName></hi>, <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118805193 http://d-nb.info/gnd/118805193">S<subst><del rendition="#ow" hand="#pencil">o</del><add place="across" hand="#pencil">ö</add></subst>mmering</persName></hi> und <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116208503 http://d-nb.info/gnd/116208503">Blumenbach</persName></hi>; neuerdings<lb/>
<hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118677578 http://d-nb.info/gnd/118677578">Cuvier</persName></hi> für Knochen, <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118726048 http://d-nb.info/gnd/118726048">Lamark</persName></hi> und <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116685298 http://d-nb.info/gnd/116685298">Brogniart</persName></hi> für Thiere selbst.)</p></div></div></div></div></body></text></TEI>