<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><text><body><div type="session" n="35"><head><supplied resp="#BF">35. Vorlesung, <ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/gliederung"><date when="1828-03-05">5. März 1828</date></ref></supplied></head><lb/>
<div n="1"><div n="2"><div n="3"><p>Der Ausbruchskrater findet sich<lb/>
entweder gar nicht und dann sind Lavaströme an den Seiten<lb/>
ausgebrochen so z. E. der Vulkan von <hi rendition="#aq">Martisana</hi>; allein es ist<lb/>
d<subst><del rendition="#ow">e</del><add place="across">a</add></subst>nn ungewiß ob diese Ströme Folge gehabt haben oder auf einmal<lb/>
<pb facs="#f0181" n="[175]"/>
erschienen sind. Auf dem <hi rendition="#aq">Pic v. Teneriffa</hi> giebt es gar 2 Krater.<lb/>
Man hat lange geglaubt, daß der Krater in seinen Wänden sehr<lb/>
unbestimmt<choice><sic>;<add place="superlinear"><metamark/>seÿ</add></sic><corr resp="#BF"> <add place="superlinear"><metamark/>seÿ</add>;</corr></choice> allein neuerdings hat man gefunden, daß er im<lb/>
Gegentheil von großer Beständigkeit sei. Der Vesuv z. B. ist<lb/>
seit 50 Jahren fast gar nicht verändert worden. Die Tiefe des<lb/>
Kraters ist, nach <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116817569 http://d-nb.info/gnd/116817569">v. Buch</persName>s</hi> Berechnungen das Maaß der wahr-<lb/>
scheinlichen Entfernung großer Lavaausbrüche. Nach dem Aus-<lb/>
bruch hat nemlich <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116817569 http://d-nb.info/gnd/116817569">v. Buch</persName></hi> gefunden, daß er viel tiefer geworden,<lb/>
so daß man sogar den Boden des Kraters sehen konnte. Die<lb/>
Dicke der Kraterränder ist sehr beträchtlich. Er sieht gewöhnlich<lb/>
wenn er nicht mit Schnee bedeckt ist schwarz und dunkel aus.<lb/>
So sah <choice><sic>in</sic><corr resp="#BF">ich</corr></choice><note resp="#BF" type="editorial">In Anonym 1934 geändert zu: ich.</note> den <hi rendition="#aq">Kotopaxi</hi> in einer Nacht seines Schnees beraubt;<lb/>
ein schrecklicher Anblick für die Bewohner da dann ein Ausbruch<lb/>
herannaht. Was die Eruptionsgesetze anlangt so führen wir sie<lb/>
in der Kürze auf:<lb/>
<list><item>1., Das Erdbeben vor der Eruption.</item><lb/>
<item>2., Der Lavaausbruch aus einer Seitenöffnung dem Lavaströme<lb/>
folgen. D<subst><del rendition="#ow">e</del><add place="across">a</add></subst>nn</item><lb/>
<item>3., Aschenauswürfe mit großer Spannung der Electricität,<lb/>
Blitze, Regen, so daß man häufig gemeint hat der Vulkan<lb/>
speie Wasser. Dann brechen</item><lb/>
<item>4., die Movetten aus oder kohlensaures Gas.</item></list> Die Eruptionen<lb/>
dieser Auswürfe beim Vesuv sind sehr beträchtlich gewesen.<lb/>
Der Vesuv hat aber auch lange Perioden der Ruhe gehabt, so ein-<lb/>
mal 300 Jahre in denen er vielleicht höchstens einmal (1500)<lb/>
gespieen hat; deshalb sah man die ältesten Bäume im Krater<lb/>
selbst. Seit 1675 ist er aber wieder häufig wirksam gewesen.<lb/>
<pb facs="#f0182" n="[176]"/>
Da wo Vulkane sich in die ewige Schneeregion erheben, wie<lb/>
unter den Tropen 2450 Toisen, bieten sie eigne <choice><orig>Phaenomen</orig><reg resp="#BF">Phaenomene</reg></choice><lb/>
dar. Dort brechen z. E. viele tausend todte Fische aus dem Vulkan<lb/>
selbst hervor. Der geschmolzene Schnee nemlich mag unterir-<lb/>
dische Seen bilden in die denn eine besondere Art kleiner<lb/>
<note place="left" hand="#pencil">unter<lb/>
179<lb/>
</note>Bartfische (<hi rendition="#aq">sinurus pimelodes ceptapes</hi>) hineinsteigen.<lb/>
Ein solcher Fischausbruch fand am <subst><del rendition="#s" hand="#pencil">20<hi rendition="#sup">ten</hi> Juli 1690</del><add place="superlinear" hand="#pencil">20<supplied resp="#BF">.</supplied> Juni 1698</add></subst> statt, wo<lb/>
mehre □ Meilen von Wasser mit Fischen, Tuff und Koth bedeckt<lb/>
wurde<add place="intralinear">n</add>. Die Auswurflinge selbst sind entweder <hi rendition="#b">1</hi>., Fragmente<lb/>
uranfänglicher Steine, Granit, Glimmerschiefer <hi rendition="#aq">etc</hi>: so z. E. in<lb/>
<hi rendition="#aq">Palma</hi>; bisweilen sind es Ma<subst><del rendition="#ow">ß</del><add place="across">ss</add></subst>en in Lava eingehüllt, wie bei<lb/>
<note place="left" hand="#pencil">g<lb/>
</note><hi rendition="#aq">Xurullo</hi><note resp="#BF" type="editorial">In Anonym 1934 geändert zu: Xorullo.</note> Granitstücke in Lava eingehüllt zum Vorschein kamen;<lb/>
oder <hi rendition="#b">2</hi>., verändertes Gestein; so macht z. E. der Vesuv den Kalk-<lb/>
stein körnig zu parischem Marmor <hi rendition="#b">3</hi>., ist es endlich selbst hervor-<lb/>
gebrachtes Gestein durch Lava. Die Höhe und Tiefe bewirkt<lb/>
Schnelligkeit und Größe. Die Obsidiamaße entsteht aus Trochÿt,<lb/>
<note place="left" hand="#pencil">r.<lb/>
</note>und aus dem Obsidie<unclear reason="covered" cert="low" resp="#BF">n</unclear> entstehen die Bimsteine. Viele Vul-<lb/>
kane bleiben bei diesem Prozeß nicht stehen sondern verwan-<lb/>
deln den Bimstein selbst in Asche. Die größte Masse von Bim-<lb/>
stein findet sich bei <hi rendition="#aq">Jacapunga</hi> am Fuß des <hi rendition="#aq">Kotopaxi</hi>. Schon<lb/>
<hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118778390 http://d-nb.info/gnd/118778390">Lacondamine</persName></hi> beschäftigte sich mit diesen Steinbrüchen und<lb/>
man glaubte anfangs es sei emporsteigendes Gestein;<lb/>
später sah man die Unrichtigkeit dieser Annahme ein und<lb/>
erkannte es für angeschwemmte Lavaströme, Stücke von<lb/>
48–50 Fuß Länge und 7 Fuß Höhe. Die Oberfläche der Lava<lb/>
gleicht Eisschollen und sie bildet das „wüste Land“ wie es<lb/>
die Neuspanier nennen. Sobald Asche darauf fällt wird es<lb/>
<pb facs="#f0183" n="[177]"/>
sehr bald fruchtbar. Merkwürdig sind die Höhlen in den<lb/>
Lavaströmen selbst. Auch <choice><sic>entstehen</sic><corr resp="#BF">entsteht</corr></choice> in denselben durch Sublima-<lb/>
tion Eisenglanz. Bis jetzt hat man schon 7 Metalle in der Lava<lb/>
entdeckt nemlich: Eisen, Titan, Kupfer, Mangan, Selenium,<lb/>
Arsenick, Spieß<subst><del rendition="#s" hand="#pencil"><hi rendition="#u" hand="#red_pencil">glas</hi></del><add place="superlinear" hand="#pencil">glanz <metamark>?</metamark></add></subst>, von der größten Wichtigkeit für die<lb/>
Erztheorien. Die Ma<subst><del rendition="#ow">ß</del><add place="across">ss</add></subst>e der Lava findet ihre Stoffe nicht bloß<lb/>
in der Tiefe sondern auch in der Höhe. Die Ma<subst><del rendition="#ow">ß</del><add place="across">ss</add></subst>e der Lava<lb/>
selbst ist sehr verschieden, nicht bloß bei <choice><sic>entferteren</sic><corr resp="#BF">entfernteren</corr></choice> sondern auch<lb/>
bei sehr nahen Vulkanen, so herrscht i<subst><del rendition="#erased">m</del><add place="across">n</add></subst> Aetna-Lava Hornblende,<lb/>
nicht so im Vesuv.</p><lb/>
<p>Bald ist es ein dichtes Gewebe, bald hat es ein porphÿrartiges<lb/>
Ansehn. Der Aschenausbruch besteht aus zerriebenen Schlacken u<subst><del rendition="#ow">.</del><add place="across">nd</add></subst><lb/>
Lava. Die Asche kommt entweder aus der Luft herunter so beim<lb/>
<note place="left" hand="#pencil">G.<lb/>
</note>Aetna 70 bis 80 Fuß hoch oder sie quillt auch hervor. So kam 1822<lb/>
auf einmal die Nachricht, daß heißes Wasser aus der Seite des Aetna<lb/>
hervorbreche; ich eilte hinzu, fand aber heiße Asche welche sich aus<lb/>
der Oeffnung hervorschob. Aehnliches sind die Tuff- und Tr<subst><del rendition="#ow">o</del><add place="across">a</add></subst>ß- <metamark>(=?)</metamark><lb/>
st<subst><del rendition="#erased"><gap reason="illegible"/>e</del><add place="across">eine</add></subst> der Eifel und bei Andernach. Verschieden von allen diesen<lb/>
Auswürfen sind die einzelnen Maßen welche vom Wasser be-<lb/>
arbeitet werden.</p><lb/>
<p><hi rendition="#u">Der Zustand der Solfatara</hi>. In diesem Zustand stoßen die<lb/>
Vulkane bei reiferem Alter Gas aus oder es bilden sich Seen in<lb/>
den Kratern. So in <hi rendition="#aq">Java</hi> wo die Kraterseen freie Schwefel-<lb/>
und Salzsäure enthalten. In <hi rendition="#aq">Kär<add place="superlinear"><metamark/>n</add>then</hi> ist ein ähnlicher Solfatara<lb/>
welcher viele Schwefeldämpfe ausstößt. Früher suchte man Schwe-<lb/>
fel immer nur in neuen Gebirgen; ich aber fand große Massen<lb/>
mitten im Glimmerschiefer in <hi rendition="#aq">Quito</hi>.</p></div></div></div></div></body></text></TEI>