<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><text><body><div type="session" n="1"><head><supplied resp="#BF">1. Vorlesung, <ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/gliederung"><date when="1827-11-03">3. November 1827</date></ref></supplied></head><lb/>
<div n="1"><head><hi rendition="#c #u">Prolegomena.</hi></head><lb/>
<div n="2"> <p>Alle Materie ist im Raume zusammengefaßt entweder in<lb/>
Kugeln (Weltkörper) geballt oder in Dunstkreise, die die Welt-<lb/>
körper umgeben gehüllt. So finden wir in dem unermeßlichen<lb/>
Raume an 3000 Nebelflecken, welche entweder Sternhaufen<lb/>
sind oder dunstförmige im Lichtproceß begriffene Materie,<lb/>
auflösbare oder unauflösbare Sternhaufen. Da man mit<lb/>
Hülfe <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118841920 http://d-nb.info/gnd/118841920">Herschel</persName>scher</hi> und <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116746599 http://d-nb.info/gnd/116746599">Frauenhofer</persName>scher</hi> Teleskope diese<lb/>
Sterne in einem wechselnden Verhältniße mit den Ne-<lb/>
beln gefunden hat, so konnte daraus auch in diesem fern-<lb/>
sten Raume noch Bewegung erkannt werden. Auch die Ent-<lb/>
fernung vermochte der menschliche <choice><orig>Scharfsin</orig><reg resp="#CT">Scharfsinn</reg></choice> zu berechnen<lb/>
aus der Fortpflanzung des Lichtes und hiernach läßt sich denn<lb/>
mit Gewißheit behaupten, daß viele Körper des Himmels<lb/>
24,000 Jahre bedürften, ehe ihr Lichtstrahl zu uns gelangen<lb/>
konnte. Ob wir mit jenen fernen Systeme<add place="superlinear" hand="#pencil">n</add>, etwa durch<lb/>
Cometen in einiger Verbindung stehen, das soll späterhin<lb/>
untersucht werden. Die Größe des ganzen Weltsÿstems läßt<lb/>
sich übrigens kaum ausdrücken. Unser Sonnensÿstem beträgt<lb/>
im Durchmeßer etwa 86,000 Millionen Meilen, setzten<lb/>
wir dies nun eine Linie groß, so würde sich doch kein Stoff<lb/>
finden lassen das ganze Weltsÿstem darzustellen in diesem<lb/>
Verhältniße, denn 260 Fuß würde allein schon unsere Stern-<lb/>
schicht ausmachen. Allein durch solche Vergleichungen kann der<lb/>
Mensch diese Größen sich denkbar machen. So hat <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118841920 http://d-nb.info/gnd/118841920">Herschel</persName></hi>,<lb/>
<figure type="stamp"/><lb/>
<pb facs="#f0008" n="[2]"/>
der seinen Zahlen große Wahrscheinlichkeit gegeben hat, ge-<lb/>
zeigt, daß wir, bei jenem Verhältniß der Größen mit<lb/>
bloßen Augen nur etwa 3′ 3″ sehen, durch sein großes Fern-<lb/>
rohr aber 4⅓ geographische Meilen. Das Verhältniß würde<lb/>
also etwa sein wie der Durchmesser eines Infusionthierchens <hi rendition="#sup">1</hi>/<hi rendition="#sub">1000</hi><lb/>
eine<add place="intralinear">r</add> Linie zu dem Durchmesser eines Wallfisches 75 Fuß.<lb/>
Diese Vergleichungen zeigen was der Mensch in dem unendlichen<lb/>
Raume vermag durch die Hülfe der Fernröhre. In unserem<lb/>
Planetensÿstem vermögen wir alle Entfernungen genau<lb/>
anzugeben und es mangelt z. E. bei der Entfernung des Mon-<lb/>
des von der Erde nur etwa die Sicherheit für 15 Meilen. Bei<lb/>
allen Sternen aber außer unserm Planetensÿstem müssen wir<lb/>
uns mit der Annahme eines <hi rendition="#aq">minimums</hi> und <hi rendition="#aq">maximums</hi> be-<lb/>
helfen.</p><lb/>
<p>Aber nicht allein die Entfernung der fernsten Sÿsteme hat man<lb/>
zu messen versucht, nicht allein ihre Bewegung hat man<lb/>
erkannt, sondern es ist den Astronomen auch gelungen eine<lb/>
Translation jeder fernsten Sterne zu erkennen. Man hat<lb/>
nemlich neuerdings mehre Doppelsterne gefunden von denen<lb/>
man weiß, daß die mit gefärbtem Licht, sich um die licht-<lb/>
loseren drehen. Eine solche Lichtverschiedenheit findet sich in<lb/>
unserm Sÿsteme nur bei den Satelliten des Jupiter<add place="intralinear">s</add>.<lb/>
Das Licht wird übrigens bei seinem Anbrennen und Verlöschen<lb/>
<orig>färbiger</orig>, wie dies neuerdings <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117654698 http://d-nb.info/gnd/117654698">Seebeck</persName></hi> nachgewiesen und<lb/>
wir haben dies auch gefunden bei den Sternen die von<lb/>
Zeit zu Zeit an dem Firmament auflodern.</p><lb/>
<p>Wären nun die Sterne überall gleich verbreitet, so<lb/>
<pb facs="#f0009" n="[3]"/>
würden alle Himmelsräume in einem gleichen Sonnenglanz<note place="right" hand="#pencil">S. 3<lb/>
</note><lb/>
erscheinen. Da dies aber nicht der Fall ist so folgt, daß die<lb/>
Sterne nicht gleichmäßig vertheilt und daß jeder Himmels-<lb/>
raum mit einer lichtschwächenden oder Bewegung hemmenden<lb/>
Materie, gewöhnlich Aether genannt, angefüllt ist. Da wo<lb/>
der obere Teppich des Firmaments dünner gewebt ist,<lb/>
muß der Himmelsraum selbst verschieden gefärbt sein und<lb/>
die schwarzen Flecken am südlichen Himmel lassen sich viel-<lb/>
leicht so am besten erklären. In Rücksicht auf das Licht haben<lb/>
indeß die trefflichen Entdeckungen <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116746599 http://d-nb.info/gnd/116746599">Frauenhofer</persName>s</hi> gelehrt,<lb/>
daß alle Weltkörper unserer Sternschicht nicht dasselbe Licht aus-<lb/>
strahlen, ja daß sich Aehnlichkeiten finden zwischen Planeten<lb/>
und Fixsternen und hingegen Unähnlichkeiten unter den<lb/>
Planeten unter sich und den Fixsternen unter sich.</p><lb/>
<p>Die Form unserer Sternschicht, die abgeplattet ist, macht,<lb/>
daß wir sie selbst und die übrigen in gewissen Positionen<lb/>
sehen, so daß sie uns von einer solchen Position aus als Milch-<lb/>
straße erscheint, oder als ein zusammengepreßtes Sternheer;<lb/>
nach dieser Ansicht wird aus Berechnungen folgen, daß un-<lb/>
ser Planetensÿstem dasteht, wo die Milchstraße den Adler<lb/>
berührt.</p><lb/>
<p>Unser Planetensÿstem selbst aber hat eine Bewegung<note place="right" hand="#pencil">S. 4<lb/>
</note><lb/>
in der Sternschicht, welche indeß schwer zu erkunden ist. Frü-<lb/>
her meinte man sie ginge nach dem Herkules hin; wir<lb/>
werden noch ausführlicher davon reden. In unserem Syste-<lb/>
me giebt es nun gleichsam wiederum 2 Systeme, nemlich<lb/>
1., das der größeren Planeten 2., das der kleineren oder Aste-<lb/>
<pb facs="#f0010" n="[4]"/>
roiden, wozu gehört die <hi rendition="#aq">Ceres</hi>, <hi rendition="#aq">Vesta</hi> u. a. m. Außer diesen<lb/>
Planeten giebt es in demselben noch Cometen. Wir kennen<lb/>
keinen Uebergang von den Planeten zu den Cometen;<lb/>
es können wohl aus letztern erstere werden. <choice><sic>Der</sic><corr resp="#BF">Den</corr></choice> Ueber-<lb/>
gang von den größern Planeten zu den kleineren ma-<lb/>
chen die Satelliten des <hi rendition="#aq">Jupiters</hi>. Die kleinern Planeten sind<lb/>
von den größern fast in allen Beziehungen verschieden.<lb/>
1., Sie sind kaum so groß als der Mond, z. E. <hi rendition="#aq">Vesta</hi> wie<note place="right" hand="#pencil"><del rendition="#s" hand="#pencil">10</del><lb/>
</note><lb/>
Deutschland. 2., Ihre Bahnen sind anders gestaltet und<lb/>
nähern sich mehr denen der Cometen. 3., Die Planeten<lb/>
zwischen der Sonne und den kleineren <hi rendition="#aq">Mars</hi>, <hi rendition="#aq">Merkur</hi>,<lb/>
<hi rendition="#aq">Venus</hi>, <hi rendition="#u" hand="#pencil">Erde</hi> haben gemeinsam eine größere Dichtig-<lb/>
keit etwa wie Platina und Eisenstein. Die kleinern sind<lb/>
weniger dicht, etwa wie <hi rendition="#aq">Naphta</hi>. 4., Die größern ro-<lb/>
tiren langsamer um sich selbst und sind deshalb weniger<lb/>
abgeplattet. Die Rotation der größern beträgt meist<lb/>
<add place="left" hand="#pencil">2</add>4 Stunden, die der kleinern 9 Stunden. 5., Die größeren<lb/>
Planeten<add place="superlinear" hand="#pencil"> innerhalb der<unclear reason="illegible" cert="high" resp="#CT">selben</unclear></add> sind mondarmer, die <subst><del rendition="#s" hand="#pencil">kleineren</del><add place="superlinear" hand="#pencil">außerhalb derselben</add></subst> mondreicher,<lb/>
ja selbst mit Ringen umgeben; so ist <hi rendition="#aq">Saturns</hi> Ring<lb/>
nur eine Reihe zusammengeknoteter Satelliten.</p><lb/>
<p>Die Zahl der unser Sonnensÿstem durchstreichenden<lb/>
Cometen ist sehr groß; 400 sind beobachtet, 2 von diesen ge-<lb/>
hören unserm Sÿstem ganz an, nemlich der <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116471727 http://d-nb.info/gnd/116471727">Enke</persName></hi>sche<lb/>
Comet der in 3½ Jahr zurückkehrt und nicht weiter geht<lb/>
als <hi rendition="#aq">Merkur</hi>, nicht so weit als <hi rendition="#aq">Jupiter.</hi> Er ist bis jetzt 5<lb/>
mal erschienen und zuletzt, von <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116471727 http://d-nb.info/gnd/116471727">Enke</persName></hi> vorausgesagt, in<lb/>
<hi rendition="#aq">Neuholland</hi> beobachtet. Auch ist er oft retardirt was für<lb/>
<pb facs="#f0011" n="[5]"/>
eine hemmende Materie spricht. Der andere unserm<lb/>
Planetensÿstem angehörende ist der von <subst><del rendition="#s" hand="#pencil"><hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116164603 http://d-nb.info/gnd/116164603">Vieda</persName></hi></del><add place="sublinear" hand="#pencil"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116164603 http://d-nb.info/gnd/116164603">Biela</persName></add></subst> ent-<note place="right" hand="#pencil"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116164603 http://d-nb.info/gnd/116164603">Biela</persName><lb/>
</note><lb/>
deckte, welcher alle 6½ Jahr zurückkehrt.</p><lb/>
<p>Ueberall ist Bewegung. In dem Planetensÿstem<lb/>
ist sie <hi rendition="#u" hand="#pencil">osci</hi>llirend.</p><lb/>
<p>Dies ist der Theil des Naturbildes das aus der phÿsischen<lb/>
Astronomie entlehnt wird. <subst><del rendition="#erased">n</del><add place="across">N</add></subst>un gehen wir zu unsern<lb/>
tellurischen Verhältnißen über. Wir reden hier von der<lb/>
Maße, der Größe, der Form unsers Planeten.</p><lb/>
<p><hi rendition="#u">Die Form desselben</hi> ist theils bestimmt durch Messungen,<lb/>
theils geschlossen aus den Bewegungen des Mondes und ande-<lb/>
rer Körper. Die Abplattung der Kugel ist wahrscheinlich größer<lb/>
als man bisher angenommen; sie beträgt wahrscheinlich <hi rendition="#sup">1</hi>/<hi rendition="#sub">299</hi>;<lb/>
die südliche Hemisphäre ist nicht abgeplatteter als die nördliche.<lb/>
Die Unregelmäßigkeit der Form zeigt sich besonders in den<lb/>
Inseln.</p><lb/>
<p><hi rendition="#u">Die Dichtigkeit der Erde</hi> ist eine solche wie sie den Planeten<lb/>
zwischen der Sonne und den kleinern Planeten zukommt. Sie ist<lb/>
ungefähr 5<hi rendition="#sup">4</hi>/<hi rendition="#sub">10</hi> (7<hi rendition="#sup">4</hi>/<hi rendition="#sub">10</hi>) in den innern, gedrückten Schichten; in<lb/>
den äußern Schichten ist die größte Dichtigkeit wie die des Ba-<lb/>
salts kaum 3½ specifische Schwere. Die Temperatur nimmt auch<lb/>
zu und in gewißer Tiefe ist alles flüßig. Das können wir<lb/>
freilich nur nach der Analogie schließen, da wir nur d<subst><del rendition="#ow"><gap reason="illegible"/></del><add place="across">ie</add></subst><lb/>
Erdwärme etwa in einer Tiefe von 900 Fuß kennen. Aber<lb/>
hier nimmt die Wärme in der Tiefe zu. Schon in den Berg-<lb/>
werken von <hi rendition="#aq">Cornwallis</hi> und in den Gruben auf der Höhe der<lb/>
<hi rendition="#aq">Andes</hi> steigt sie von 7° auf 26°. Daraus ist zu schließen, daß<lb/>
<pb facs="#f0012" n="[6]"/>
in der Tiefe von einigen Meilen die Materie geschmolzen<lb/>
sein muß. Die Flüßigkeit des Erdkerns und seine große<lb/>
Dichtigkeit ist kein Widerspruch! Denn wenn der Kern des<lb/>
Cometen gasförmig ist so daß man Sterne 7<hi rendition="#sup">ter</hi> Klasse durch<lb/>
denselben erblickte, und doch das Innere dichter sein muß,<lb/>
da es gedrückt wird als das Aeußere, so kann bei dem Erd-<lb/>
körper das Innere auch flüßig und dicht sein, wenn das Aeu-<lb/>
ßere nicht so dicht und doch auch nicht flüßig ist.</p></div></div></div></body></text></TEI>