<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><text><body><div type="session" n="3"><head><supplied resp="#BF">3. Vorlesung, <ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/gliederung"><date when="1827-11-10">10. November 1827</date></ref></supplied></head><lb/>
<div n="1"><div n="2"><p><note place="left" hand="#pencil">S. 10<lb/>
</note>Die Heterogeneität ist erstens <hi rendition="#u">mechanisch</hi>, d<subst><del rendition="#ow">e</del><add place="across">a</add></subst>nn <hi rendition="#u">chemisch</hi>,<lb/>
Theils sind die Gebirgsarten einfach, als Kalkstein, Thonschiefer,<lb/>
theils zusammengesetzt als Granit. <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118767089 http://d-nb.info/gnd/118767089">Werner</persName></hi> hat zuerst die<lb/>
Idee der Association der Gebirgsarten festgehalten. So<lb/>
findet sich Basalt und Mandelstein, Steinkohlen, Quarzporphÿre<lb/>
und Sandstein, entweder neben einander oder unter ein-<note place="right" hand="#pencil">arithme-<lb/>
tisch<unclear reason="illegible" cert="high" resp="#BF">en</unclear></note><lb/>
ander. Eine Zeitlang sagte man die Betrachtung dieser<lb/>
Association sei allein schon der Inhalt der Geognosie; man<lb/>
sprach von periodischen Reihen z. E. Thonschiefer und <hi rendition="#u" hand="#pencil">alterirenden</hi><add place="superlinear" hand="#pencil"><del rendition="#s" hand="#pencil">arithmetischen</del></add>.<note place="right" hand="#pencil"><del rendition="#s" hand="#pencil"><metamark>?</metamark></del></note><lb/>
So schließen auf das Vorkommen des Steinsalzes nach solcher<lb/>
Analogie die Schichten, die 1., platt aufeinander liegen, oder<lb/>
die Flötzgebirge<subst><del rendition="#ow">, </del><add place="across" hand="#pencil"> (</add></subst>über der Kreide nennt man sie tertiaire<add place="intralinear" hand="#pencil">)</add>.<lb/>
<note place="left" hand="#pencil">S. 11<lb/>
</note>2., Das fragmentarische Gestein mit Spuren der Zerstörung<lb/>
z. E. Granit, Trochÿt, große Glocken bildend, wie der Chimbo-<lb/>
ra<subst><del rendition="#ow">ß</del><add place="across">ss</add></subst>o, vulkanisch aufgetrieben; die Porphÿre, rother Quarz-<lb/>
porphÿr, Basalt. In ganzen Erdstrichen fehlen einige von<lb/>
diesen Klassen, bald erscheinen sie in andern Formen<lb/>
als Kalkstein unter Bildungen der Schaalthiere. Zwischen<lb/>
und um den Orino<subst><del rendition="#ow"><supplied resp="#BF">c</supplied></del><add place="across">k</add></subst>o fehlen die Flötzgebirge und die Arbei-<lb/>
ten der Molusken. Hier finden sich Palm- und Grasarten,<lb/>
die 2schaligen Schaalthiere, dann riesenhafte Eidexen, dann<lb/>
kolossale Wallfisch<subst><del rendition="#ow"><gap reason="illegible"/></del><add place="across">k</add></subst>nochen, endlich Säugethiere und Vögel-<lb/>
knochen versteinert. Zwischen den Flötzgebirgen und Ueber-<lb/>
<pb facs="#f0015" n="[9]"/>
<note place="left" hand="#pencil">12<metamark/><lb/>
</note>gangsgebirgen in Steinkohlenschichten finden sich die <subst><del rendition="#s" hand="#pencil">Mono-<lb/>
k<subst><del rendition="#s" hand="#pencil">a</del><add place="superlinear" hand="#pencil">o</add></subst>tÿlidonen</del><add place="superlinear" hand="#pencil">Monokotylidonen</add></subst>. Eine 2<hi rendition="#sup">te</hi> Spur von zerstörter Waldschicht findet<lb/>
sich zwischen den Flötzgebirgen und der tertiairen Bildung,<lb/>
Waldbäume denen ähnlich, die in unserer Zone wachsen, Di-<lb/>
kotÿlidonen. Es sind dies geognostische Horizonte, nach denen<lb/>
man sich orientiren kann, ein Chronometer, ein Niveau<lb/>
der Zeit. Man meinte lange Zeit, nach der Theorie der Auf-<lb/>
l<subst><del rendition="#ow">e</del><add place="across">a</add></subst>g<subst><del rendition="#ow">ungen</del><add place="across">erunge</add></subst>n und dem Neptunismus, daß die unterliegenden<lb/>
Schichten alle älter seien und brachte die sonderbaren Ideen<lb/>
von Auflösungsmitteln zum Vorschein und sprach so von Granit-<lb/>
wasser, Porphÿrwasser. Doch hat sich gefunden, daß nicht über-<lb/>
all Auflagerungen sind, sondern auch Anlagerungen, Spalten<lb/>
aufrechtgestellter Maßen, die Flötzschichten zwiebelartig auf-<lb/>
gelagert, und lange Rücken in den tieferen Ebenen der<lb/>
Erde hin.</p><lb/>
<p>Unter den Gebirgen finden wir tiefe Communicationen<lb/>
<note place="left" hand="#pencil"><del rendition="#s" hand="#pencil"><metamark>?</metamark></del><lb/>
</note>durch <hi rendition="#u" hand="#pencil">Er<add place="intralinear">d</add>be</hi>ben; so fand zugleich die Erderschütterung in Lissabon,<lb/>
Böhmen und den Antillen Statt; in den Antillen schwoll zur<lb/>
selben Zeit bis auf die Stunde und nach kleineren Zeittheilen,<lb/>
das Meer an, in Böhmen versiegten Heilquellen.</p><lb/>
<p><note place="left" hand="#pencil">S. 13<lb/>
</note>Die äußere Erdrinde ist nur oxÿdirt. Eine Kugel von<lb/>
<note place="left" hand="#pencil">Potassium<lb/>
</note><hi rendition="#u" hand="#pencil">Natrium <del rendition="#s" hand="#pencil"><metamark>(?)</metamark></del> oder Palastrium</hi> <choice><orig><del rendition="#erased"><add place="intralinear" hand="#pencil">(?)</add></del><add place="across">—</add></orig><reg resp="#CT"><del rendition="#erased"><add place="intralinear" hand="#pencil">(?)</add></del></reg></choice> der Luft ausgesetzt, wird<lb/>
in Natrum und Alkali verwandelt. Die körnigen Gebirgs-<lb/>
arten in der Ebene können zuerst oxÿdirt sein, wo sich die<lb/>
gesellige Molluske angesiedelt. Auf der Höhe aber ist der<lb/>
Granit und Trochÿt emporgehoben. Granit, Gneus und<lb/>
Glimmerschiefer, alle körnig, erheben sich in El<add place="intralinear">l</add>ÿpsenform<lb/>
<pb facs="#f0016" n="[10]"/>
zwischen den andern Gebirgsarten. Die Spalten der andern<lb/>
Gebirgsarten sind alle mit Granit gefüllt, was anders nicht<lb/>
denkbar, als durch spätere Existenz des Granits. Man sieht<lb/>
an manchen Stellen im südlichen Frankreich den Granit über-<lb/>
<note place="left" hand="#pencil">S. 13<lb/>
</note>hängen; zu Tÿrol liegt Granit auf Kalk, der den Granit<lb/>
zum Theil in körnige<unclear reason="illegible" cert="high" resp="#BF">m</unclear> Kalkstein verwandelt hat. Man hat<lb/>
gefunden, daß man den gewöhnlichen Kalkstein in salinischen<add place="superlinear" hand="#pencil"> karrarischen</add><lb/>
Marmor durch Schmelzen unter <choice><orig>großen</orig><reg resp="#CT">großem</reg></choice> Druck verwandeln<lb/>
kann. Ueberall ist ein solcher Halbschatten von Marmor und<lb/>
körnigem Kalkstein um den Granit, wo derselbe an Kalk<lb/>
gränzt.</p><lb/>
<p>Das südliche Tÿrol ist klassischer Boden für die Geogno-<lb/>
<note place="left" hand="#pencil">14<lb/>
</note>sie; dort findet sich Kalkstein und <hi rendition="#u" hand="#pencil">Grauwacke</hi> vom<lb/>
Porphÿr emporgehoben; auf der Andeskette 14000 Fuß<lb/>
<note place="left" hand="#pencil"><metamark>?</metamark><lb/>
</note><hi rendition="#u" hand="#pencil">hoch <choice><sic>Meerko<subst><del rendition="#s" hand="#pencil">n</del><add place="superlinear" hand="#pencil">r</add></subst>chilien</sic><corr resp="#CT">Meerkonchilien</corr></choice>,</hi> ohne daß das Meereswasser so hoch ge-<lb/>
standen hätte; so das Alpengebirge in Europa. Dasselbe<lb/>
kommt auch auf den Inseln vor. Auf dem vulkanischen <choice><orig>Tuff<add place="superlinear" hand="#pencil">Tuff</add></orig><reg resp="#CT">Tuff</reg></choice><lb/>
in den <choice><orig>liparischen<add place="superlinear" hand="#pencil">liparischen</add></orig><reg resp="#CT">liparischen</reg></choice> Inseln finden sich Meerespflanzen. Man<lb/>
fand in Deutschland, welches das Verdienst hat bergmänni-<lb/>
sche Arbeiten dieser Sache wegen (z. E. bei Bonn) unter-<lb/>
nommen zu haben, daß die Basaltkuppen in der Tiefe<lb/>
mit Zapfen zusammenhängen, die man weit verfolgen<lb/>
kann durch Spalten, aus welchen sie wie Pilze über der<lb/>
Erdfläche emporwachsen.</p><lb/>
<p>In die Spalten scheinen aus dem Innern der Erde so<lb/>
die Metalle einzudringen, wie man noch an Vulkanen<lb/>
sieht. Alles dies gehört dem geistreichen Herrn <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116817569 http://d-nb.info/gnd/116817569">v. Buch</persName></hi> an,<lb/>
<pb facs="#f0017" n="[11]"/>
der von den canarischen Inseln bis zum Nordkap die Erde durch-<lb/>
forschte der erfahrenste Geognost. Man hat in unsern chemi-<lb/>
schen Oefen die geognostischen Producte nachmachen können;<lb/>
so hat <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-11858281X http://d-nb.info/gnd/11858281X">Mitscherlich</persName></hi> durch eine Reihe von Versuchen mehre der<lb/>
körnigen Gesteine dargestellt.</p><lb/>
</div>       <div n="2">    <head><hi rendition="#u">Die Atmosphäre.</hi><note place="right" hand="#pencil">S. 14<lb/>
</note></head><lb/>
<p rendition="#c">Sauerstoff, Stickstoff, Kohlensäure.</p><lb/>
<p>Die <choice><orig>Kohlsäure</orig><reg resp="#CT">Kohlensäure</reg></choice> ist verschiedenartig, der Sauerstoff hinge-<lb/>
gen immer gleich, dies fand <subst><del rendition="#s" hand="#pencil"><subst><del rendition="#ow"><supplied reason="covered" cert="high" resp="#CT">ich</supplied></del><add place="across" hand="#ink2"><hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118554700 http://d-nb.info/gnd/118554700">Humbold</persName></hi></add></subst></del><add place="superlinear" hand="#pencil">ich</add></subst> auf dem Chimboraßo,<lb/>
<subst><del rendition="#s" hand="#pencil"><hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118716581 http://d-nb.info/gnd/118716581">Gaÿlussac</persName></hi></del><add place="right" hand="#pencil"><metamark/><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118716581 http://d-nb.info/gnd/118716581">Gay<choice><orig><lb/>
</orig><reg resp="#CT"/></choice>Lussac</persName></add></subst> noch höher im Ballon. Wie das Meer, so schlägt auch<lb/>
die Luft Wellen nach oben. Eine andere Bewegung der Luft<lb/>
ist die welche der Barometer anzeigt und die in den Tro-<lb/>
pengegenden so groß ist, daß man nach dem Barometer<lb/>
sehen kann was die Uhr ist; von 9–9¼ ist hier die größte<lb/>
Höhe; er sinkt bis 12 Uhr, steigt dann bis 4¼ und am höchsten<lb/>
steht er wiederum 4½, sinkt dann bis 9 und wieder bis 3½<lb/>
wo er am niedrigsten ist. So giebt es hier 2 Ebben und<lb/>
Fluthen die durch Stürme und alle gewaltsamen Umände-<lb/>
rungen nicht unterbrochen <choice><sic>worden</sic><corr resp="#CT">werden</corr></choice>.</p><lb/>
<p>Die Quantität der Niederschläge (Regen) ist sehr un-<lb/>
gleich. Die meisten von allen Ländern, die in gleicher nörd-<lb/>
licher Breite gelegen sind hat England nemlich 30–35 Zoll;<lb/>
in den Tropen finden <choice><sic>sind</sic><corr resp="#BF">sich</corr></choice> 130″.</p><lb/>
<p>Das Klima ist nicht nur von der astronomischen Lage<note place="right" hand="#pencil">S. 15<lb/>
</note><lb/>
der Erdtheile abhängig, sondern auch durch Verhältniß<lb/>
zwischen Continent und Meer bedingt, besonders ist es<lb/>
abhängig von dem mehr Wärme erregenden Lande im Ver-<lb/>
<fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#u">hältniß</hi></fw><lb/>
<pb facs="#f0018" n="[12]"/>
hältniß zu dem durchsichtigen Meer. Europa’s mildere<lb/>
Temperatur ist abhängig von der spitzen Lage gegen<lb/>
das Meer im Westen. Im Winter ist der Continent mit<lb/>
Schnee bedeckt, das Meer nicht, und Westwinde herrschen vor-<lb/>
züglich. So fand man denn immer, daß Amerika unter der-<lb/>
selben Breite viel kälter ist als Europa, China noch kälter<lb/>
als Amerika. Südlich von Europa ist ein weiter Continent<lb/>
Afrika, welches an sich schon wärmer ist als Asien, da bei<lb/>
Asien der Aequator durchs Meer ge<subst><del rendition="#ow"><gap reason="illegible"/></del><add place="across">ht</add></subst>; dazu kommen<lb/>
noch die Sandwüsten. Alle übrigen Continente reichen<lb/>
mehr nach Norden; das nördliche Europa dagegen ist schmal,<lb/>
das Meer von Eis frei, schlimmer ist es mit Asien, noch<lb/>
schlimmer mit Amerika das viele Inseln mit Eis im<lb/>
Norden hat; dahingegen im kältesten Winter nördlich von<lb/>
Scandinavien noch eisfreies Meer ist. Dazu kommen noch<lb/>
die warmen Strömungen, die aus südlichen Meeren kom̃end,<lb/>
an die Küste von Scandinavien streifen.</p></div></div></div></body></text></TEI>