<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><text><body><div type="session" n="5"><head><supplied resp="#BF">5. Vorlesung, <ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/gliederung"><date when="1827-11-17">17. November 1827</date></ref></supplied></head><lb/>
<div n="1"><div n="2"><lb/>
<p>Natur ist Einheit und Vielheit. – Inbegriff der Naturdin-<note place="right" hand="#pencil"><subst><del rendition="#ow" hand="#pencil"><gap reason="illegible" unit="chars" quantity="2"/></del><add place="across" hand="#pencil">S.</add></subst> 24<lb/>
</note><lb/>
ge und Naturkräfte. Der Mensch<choice><orig/><reg resp="#CT">,</reg></choice> selbst der uncultivirte, bil-<lb/>
det, fühlt und ahnt die Kräfte; der gebildete richtet mehr<lb/>
seine Aufmerksamkeit auf die Dinge. Naturkenntniß ist<lb/>
demnach: 1., die Kenntniß der Dinge unter einander. –<lb/>
Naturbeschreibung. 2., die Kenntniß der Dinge nach ein-<lb/>
ander – Naturgeschichte. Es ist oft gut und nothwendig beide<lb/>
mit einander zu verbinden, so namentlich bei der Geognosie.<lb/>
Die Naturkenntniß selbst ist <hi rendition="#aq">a</hi>., besondere <hi rendition="#aq">b</hi>., allgemeine;<lb/>
entweder nach den Objecten oder nach der Graduation der<lb/>
Beschreibung der Objecte selbst z. E. die Botanik ist die Ab-<lb/>
straction dessen, was de<subst><del rendition="#ow">n</del><add place="across">m</add></subst> ganzen vegetabilischen Leben<lb/>
eigenthümlich ist; sie ist eine logische Anordnung einer<lb/>
großen Zahl von Thatsachen. Nach den Objecten abgetheilt<lb/>
kann man die Naturgegenstände an sich betrachten, wie<lb/>
in der Phÿsik, oder man kann alle Körper als ein Natur-<lb/>
ganzes betrachten, wie sie in räumlicher Verbindung<lb/>
stehen theils mit dem Erdkörper, theils mit dem Weltganzen.</p><lb/>
<p>Zuerst hat sich diese richtige Eintheilung der Geographie<lb/>
ausgesprochen in dem Werk des <subst><del rendition="#s" hand="#pencil"><hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118803948 http://d-nb.info/gnd/118803948">Barellius</persName></hi></del><add place="superlinear right" hand="#pencil"><metamark/><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118803948 http://d-nb.info/gnd/118803948">Varenius</persName></add></subst> 1650, der seine<note place="right" hand="#pencil"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118803948 http://d-nb.info/gnd/118803948">Varenius</persName><lb/>
</note><lb/>
Erdbeschreibung nannte: <hi rendition="#aq"><hi rendition="#u" hand="#pencil">Geographia generalis</hi> qua etc</hi>:<note resp="#BF" type="editorial">Vgl. <bibl>Varenius, Bernhardus: Geographia generalis: In qua affectiones generales Telluris explicantur. Amsterdam, 1650.</bibl> Online verfügbar: <ref target="http://www.mdz-nbn-resolving.de/urn/resolver.pl?urn=urn:nbn:de:bvb:12-bsb10134913-3">MDZ München, abgerufen am 13.07.2015</ref>.</note> u. so<lb/>
richtig die <hi rendition="#aq">generalis</hi> trennt von der <hi rendition="#aq">specialis.</hi> Diese<lb/>
<hi rendition="#aq">Geographia generalis</hi> theilt er 1., in die <hi rendition="#aq">absoluta</hi> 2., die<lb/>
<hi rendition="#aq">respectiva</hi> 3., die <hi rendition="#aq">comparativa.</hi> Indessen bleibt es das<lb/>
Werk und der Triumph neuerer Zeit das Zusammentreffen<lb/>
<pb facs="#f0024" n="[18]"/>
mehrer Naturkräfte durch eine Vergleichung der verschiede-<lb/>
nen Wissenschaften zur Erkenntniß von Regeln zu benutzen,<lb/>
die man auf diesem Wege schwerlich früher zu finden ver-<lb/>
muthen konnte. So hat man aus der genauen Bestim̃ung<lb/>
des Mondumlaufs schließen können auf die Abplattung der<lb/>
Erde, auf die Unwandelbarkeit der Temperatur der ver-<lb/>
schiedenen Tageszeiten, so daß man erkennt, daß in 2000 <add place="right">Jahren</add><lb/>
keine Veränderung in dieser Hinsicht von ½° <hi rendition="#aq">Reaumur</hi><lb/>
statt gefunden hat. Versuche mit dem Doppelspat haben<lb/>
die Frage beantwortet ob das Kometenlicht, dem Kometen<lb/>
oder einem fremden Körper angehört. Wer hätte früher<lb/>
an solche Schlüsse wohl gedacht?</p><lb/>
<p>Es ist mir schwer der Wissenschaft die ich abhandeln<lb/>
soll, einen guten Namen zu geben. Unbestimmt sind<lb/>
die meisten Namen: Phÿsiologie, Geognosie, Geographie;<lb/>
so heißen in England die Aerzte Phÿsiker und was wir<lb/>
unter Phÿsiker verstehen neñt der Engländer Naturphÿlosoph.<lb/>
<hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118559796 http://d-nb.info/gnd/118559796">Kant</persName></hi> hat <del rendition="#s" hand="#pencil">für meine Vorlesungen</del> den Titel gefunden:<lb/>
Weltbeschreibung. Man pflegt neuerdings der speciellen<lb/>
Geographie diese Weltbeschreibung als einen besondern<lb/>
Theil voranzuschicken, den man den tellurischen Theil nennt;<lb/>
so machte es z. E. <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-11860130X http://d-nb.info/gnd/11860130X">Carl Ritter</persName></hi> in seiner vergleichenden Geogra-<lb/>
phie; dies ist das geistreichste Werk dieser Art, das unser<lb/>
Jahrhundert geliefert; es ist die erste Schrift in der der<lb/>
Einfluß dargestellt wird, den die Oberflächen-Ansicht<lb/>
auf die Völker und ihre Schicksale gehabt hat.</p><lb/>
<p>Die Weltbeschreibung liefert die Materialien zur<lb/>
<pb facs="#f0025" n="[19]"/>
eigentlichen Naturphÿlosophie, deren Gründe auf vielfache<lb/>
Weise gesucht sind. Ich kann diese Versuche nicht tadeln,<lb/>
obgleich ich selbst mehr empirisch zu Werke zu gehen veranlaßt<lb/>
w<subst><del rendition="#ow">ü</del><add place="across" hand="#pencil">u</add></subst>rde. Bei dieser Naturphÿlosophie sind nur zu fürchten und<lb/>
schwer zu vermeiden<choice><sic>::</sic><corr resp="#BF">:</corr></choice> die falschen Thatsachen. Empiriker und<lb/>
Phÿlosophen sollten sich nicht gegenseitig verachten, denn nur<lb/>
mit einander verbunden vermögen sie den höchsten Zweck zu<lb/>
erreichen. In unserem Jahrhundert finden sich 2 Haupt-<lb/>
tendenzen: 1., die Tendenz viele Thatsachen aufzuhäufen;<lb/>
was doch nichts nützt wenn man keinen allgemeinen Ge-<lb/>
sichtspunkt und Ueberblick gewinnt; 2., die Tendenz die Be-<lb/>
obachtungen und Versuche zu verachten und z. E. eine Physik<lb/>
zu lehren, die man mit unbenetzten Händen treiben kann.<lb/>
Dies führt zu einem stolzen Dogmatismus. Letztere Tendenz<lb/>
ist die gefährlichste, weil sie leicht Anlaß giebt die Studien<lb/>
der positiven Wissenschaften zu verachten. So wenig nun Na-<lb/>
turphÿlosophie und Empirismus im Widerspruch sein sollten,<lb/>
so wenig sind auch aus der Emp<subst><del rendition="#ow"><gap reason="illegible"/></del><add place="across">i</add></subst>rie die sogenannten<lb/>
mathematischen Hÿpothesen zu verbannen; sie sind nicht<lb/>
bloß unschädlich, sie sind selbst nothwendig.</p></div><lb/>
<div n="2"><head>Geschichte unserer Wissenschaft bei abend-<note place="right" hand="#pencil"><ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/parthey_msgermqu1711_1828/58">S. 27</ref> <note resp="#CT" type="editorial">Vgl. Parthey, Gustav: Alexander von Humboldt[:] Vorlesungen über physikalische Geographie. Novmbr. 1827 bis April,[!] 1828. Nachgeschrieben von G. Partheÿ. [Berlin], [1827/28]. [= Nachschrift der ‚Kosmos-Vorträge‛ Alexander von Humboldts in der Berliner Universität, 3.11.1827–26.4.1828] In: Deutsches Textarchiv <ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/parthey_msgermqu1711_1828/58">&gt;http://www.deutschestextarchiv.de/parthey_msgermqu1711_1828/58&lt;</ref>, S. 27v, abgerufen am 02.12.2015.</note><lb/>
</note><lb/>
ländischen Völkern.</head><lb/>
<p>Diese Geschichte ist gleichsam die Geschichte der Entstehung<lb/>
des Gedankens. Es ist hier die Rede von der Entwickelung<lb/>
der einzelnen Naturkenntniße. Eine begeisterte Ahn<hi rendition="#u" hand="#pencil">un</hi>g<note place="right" hand="#pencil"><metamark>?</metamark><lb/>
Ah<hi rendition="#u" hand="#pencil">nd</hi>ung<lb/>
</note><lb/>
des Allgemeinen brachte zur Betrachtung des Naturganzen<lb/>
nachdem man lange war bei Contrasten stehen geblieben.<lb/>
<pb facs="#f0026" n="[20]"/>
So bildet hier sich ein Kreis; der Wilde nemlich hat schon das<lb/>
dunkele Gefühl der Einheit der Natur und zuletzt kommt der<lb/>
cultivirte Mensch, wenn er lange genug die einzelnen Dinge<lb/>
studirt hat, wieder zu der Einheit zurück, die aber nun Folge<lb/>
eines vernunftmäßigen Erkennens, nicht mehr bloße Ahnung<lb/>
ist. Völker die dem Naturzustande nahe sind, bringt die<lb/>
Begeisterung religiöser Gefühle zur Anbetung der Natur-<lb/>
kräfte und sie glauben sich abhängig von Sternen und andern<lb/>
Kräften der Natur. Alles wird ihnen bedeutsam und<lb/>
zwar nicht bloß der Bewohner einer üppigen, von Vegetation<lb/>
strozenden Gegend, sondern selbst der Wilde der die<lb/>
kahlen Wüsten durchzieht, findet reichlichen Stoff für sein<lb/>
r<supplied resp="#BF">e</supplied>ligiöses Gefühl. Die frühsten Kenntniße der Natur ge-<lb/>
hören nicht einem Urvolke an. Man hat lange von solchen<lb/>
Urvölkern geträumt und als solche genannt: die Semitischen<lb/>
Völker, die Aegÿpter, Kelten, Atlanten, Bewohner <choice><orig><hi rendition="#u" hand="#pencil">Ir<subst><del rendition="#ow"><gap reason="illegible"/></del><add place="across">an</add></subst>s</hi><add place="superlinear" hand="#pencil"><gap reason="illegible" unit="chars" quantity="2"/></add><add place="right" hand="#pencil">Irak</add></orig><reg resp="#CT"><del rendition="#s" hand="#pencil">Ir<subst><del rendition="#ow"><gap reason="illegible"/></del><add place="across">an</add></subst><add place="superlinear" hand="#pencil"><gap reason="illegible" unit="chars" quantity="2"/></add></del><add place="right" hand="#pencil">Irak</add>s</reg></choice><lb/>
und neuerlich endlich die <choice><orig>Hindu’s<add place="superlinear" hand="#pencil">Inder</add></orig><reg resp="#CT"><subst><del rendition="#s" hand="#pencil">Hindu’s</del><add place="superlinear" hand="#pencil">Inder</add></subst></reg></choice>. Die Kenntniße der Natur<lb/>
erscheinen bei allen wilden Völkern, nach ihren besonderen<lb/>
Anlagen und Wohnplätzen besonders gesta<subst><del rendition="#ow"><gap reason="illegible"/></del><add place="across">l</add></subst>tet und ausge-<lb/>
bildet. Eigentlich ursprüngliche Wilde hat noch kein Reisender<lb/>
gesehen und ich muß nach meinen Erfahrungen, da ich Jahre-<lb/>
lang unter den Wilden des Orinoco lebte, der neuerlich auf-<lb/>
gestellten Meinung beipflichten als seien sie alle nur<lb/>
Reste ehemals gebildeter Völker. So fand ich bei den Wil-<lb/>
den am Orinoco, die den Himmel durch ihre Laubgewölbe<lb/>
nur schauen, wie durch einen Schornstein, förmlich astronomische<lb/>
Kenntniße, die sie hier nie erlangen konnten. Die Neigung<lb/>
<pb facs="#f0027" n="[21]"/>
der cultivirten Völker zurückzukehren zu dem sogenannten<lb/>
Unschuldszustande, die wir schon in <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118620452 http://d-nb.info/gnd/118620452">Tacitus</persName> Germania</hi><lb/>
ausgesprochen sehen, diese Neigung wahrscheinlich hat An-<lb/>
laß gegeben von einer solchen Unschuldsweisheit der Ur-<lb/>
völker zu reden. Eine natürliche Astronomie, die wir<lb/>
bei so vielen alten Völkern finden ist nicht wunderbar,<lb/>
warum will man denn glauben, daß die Abtheilung der<lb/>
Jahre <hi rendition="#aq">etc</hi>: von einer Nation zur andern hätte kom̃en müssen;<lb/>
es gehört zu ihrer Erlangung nur einige Aufmerksamkeit.<lb/>
Die Naturweisheit der Urvölker, die durch nichts Geschicht-<lb/>
liches bewiesen wird, gehört in eine Sphäre des Glau-<lb/>
bens, die diesen Vorlesungen fremd bleiben muß.<lb/>
Von Norden her wollen alle Völker ihre Kenntniße erlangt<lb/>
haben, so z. E. die Indier deren Braminen aus dem Himalaja<lb/>
sollen gekommen sein, die Chaldäer, die Griechen, die<lb/>
Mexikaner und Peruaner. Daraus wird folgen, daß<lb/>
mehr Kenntnisse von den nordischen Völkern nach dem<lb/>
Süden wanderten als umgekehrt.</p><lb/>
<p>Das Resultat aller dieser Betrachtungen ist: daß<lb/>
wir an rohen Völkern ein Gefühl von der Einheit der Na-<lb/>
tur finden, aber Kenntniße des Einzelnen vermissen.<lb/>
(So ist die schönste Blüthe der Poesie, das Epos, die frühste<lb/>
gewesen.) Wenn es uns als ausgemacht erscheint, daß<lb/>
es kein Urvolk gebe, so können wir auch nicht mit Ge-<lb/>
wißheit unterscheiden bei welchem Volke sich die ersten<lb/>
Spuren der Naturkenntniß vorfinden. <hi rendition="#aq">Babel</hi>, <hi rendition="#aq">Meroe</hi><choice><sic/><corr resp="#BF">,</corr></choice><lb/>
<hi rendition="#aq">Indien</hi> und andere Orte werden als solche Ursitze der<lb/>
<pb facs="#f0028" n="[22]"/>
Wissenschaft genannt, mit welchem Rechte, das lassen wir<lb/>
dahin gestellt sein. So schwer es ist zu sagen welche von<lb/>
den vielen leuchtenden Sternen die nähern sind, welche<lb/>
die ferneren, eben so schwer ist es zu bestimmen welche<lb/>
von diesen verschiedenen Kulturschichten uns näher liegen,<lb/>
welche ferner.</p></div></div></div></body></text></TEI>