<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><text><body><div type="session" n="10"><head><supplied resp="#BF">10. Vorlesung, <ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/gliederung"><date when="1827-12-05">5. Dezember 1827</date></ref></supplied></head><lb/>
<div n="1"><div n="2"><div n="3"><p><note place="left" hand="#pencil">1.<lb/>
</note><hi rendition="#u">Beschaffenheit der Materie selbst nach der Art ihrer<lb/>
Verdichtung.</hi></p><lb/>
<p><note place="left" hand="#pencil">S. 52<lb/>
</note>Der Zustand der Materie kann ein 3 facher sein:<lb/>
starr, tropfbar-<hi rendition="#u" hand="#pencil">flüßig, elastisch-flüßig. Es fin</hi>det sich eine<lb/>
jede dieser 3 Formen auf der Erde. Die flüßige Maße<lb/>
sehen wir im Ocean und wahrscheinlich findet sie sich<lb/>
auch im Innern der Erde. In der Tiefe von 48 Meilen<lb/>
muß sich eine Hitze von 46° <hi rendition="#aq">Reaumur</hi> finden bei<lb/>
welcher Eisen schmilzt. S<subst><del rendition="#ow"><unclear reason="covered" cert="low" resp="#BF">a</unclear></del><add place="across">o</add></subst> aber sind nicht alle planeti-<lb/>
schen Körper. Der Mond scheint bloß starr zu sein.<lb/>
Seine Atmosphäre ist von solcher Dünnigkeit wie bei uns<lb/>
unter der Luftpumpe. Das eine haben alle Nebenpla-<lb/>
neten mit einander gemein, daß sie sich um sich selbst<lb/>
bewegen und zugleich in halber Zeit um den Hauptplaneten;<lb/>
allein Atmosphären mögen wohl einige haben z. E. die<lb/>
Satelliten des Saturn. Wenn der Mond bloß starr ist, so<lb/>
<pb facs="#f0051" n="[45]"/>
giebt es andere Körper die bloß gasförmig sind z. E.<lb/>
die Kometen. Bloße Nebelkörper sind die planetarischen<lb/>
Nebelflecken die <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118841920 http://d-nb.info/gnd/118841920">Herschel</persName></hi> entdeckt hat. Alle Planeten<lb/>
jenseits der <subst><del rendition="#ow">un</del><add place="across">neu</add></subst>entdeckten <metamark>(?)</metamark> sind auch schon so dünn,<lb/>
daß sie etwa wie Wasser sein mögen.</p><lb/>
</div>  <div n="3"><head rendition="#u">2., Chemische Verschiedenheit der Körper.</head><lb/>
<p>Wir kennen eigentlich nur das was in und auf unsern<lb/>
Planeten ist. Doch wenn die Aerolit<add place="intralinear" hand="#pencil"><metamark/>h</add>en aus weiter Ferne<lb/>
kommen, so finden wir auch die chemische Verschiedenheit frem-<lb/>
der Körper. <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116609036 http://d-nb.info/gnd/116609036">Gust: Rose</persName></hi> hat gezeigt, daß sie Gebirgsarten<lb/>
sind mit Christallisation. Von unseren Planeten kennen wir<lb/>
eigentlich auch nur die Oberfläche, die aus vielen heteroge-<lb/>
nen Körpern besteht; jetzt kennen wir solcher etwa 51.<lb/>
Die größere Maße bildet Sauerstoff und Kieselerde.<lb/>
Die größere Quantität des Sauerstoffs ist nicht in der Luft<lb/>
sondern in den Bergen, in der festen Maße der Erde.<lb/>
Das Wasser ist aus Sauerstoff und Wasserstoff zusam-<lb/>
mengesezt; Erdmasse ist wenig dabei. Die Atmosphäre<lb/>
besteht seiner größeren Quantität nach aus Stickstoff und <hi rendition="#sup">1</hi>/<hi rendition="#sub">1000</hi> ist<lb/>
<note place="left" hand="#pencil">Kohlen-<lb/>
säure<lb/>
<metamark>(?)</metamark><lb/>
</note><hi rendition="#u" hand="#pencil">Sauerstoff</hi>. In den Anhäufungen des Organischen liegt<lb/>
der Grund warum sie ihre Verhältniße nicht verändern;<lb/>
sie machen ein Ganzes aus, in ihrem Innern bestim̃t.</p><lb/>
</div>       <div n="3"><head>3., <hi rendition="#u">Entfernung der verschiedenen Gruppen</hi>.</head> <p>Alle Völker,<lb/>
alle Sprachen unterscheiden Himmel und Erde, die telluri-<lb/>
schen Verhältniße von den nichttellurischen. 1., Welcher von<lb/>
den Himmelskörpern ist unserer Erde am nächsten gekom̃en?<lb/>
2., Welche Himmelskörper kommen sich am nächsten?</p><lb/>
<pb facs="#f0052" n="[46]"/>
<p><hi rendition="#aq">ad.</hi> 1. Der Mond ist 48000 geographische Meilen entfernt von<lb/>
uns und mithin der nächste. Im Jahre 1770 kam ein Komet<lb/>
unserer Erde am nächsten, der, wäre er nicht so dünn<lb/>
gewesen, unser Jahr um 3 Tage verlängert hätte. Der<lb/>
<subst><del rendition="#s" hand="#pencil"><hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116164603 http://d-nb.info/gnd/116164603">Vieda</persName></hi></del><add place="left" hand="#pencil"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116164603 http://d-nb.info/gnd/116164603">Biela</persName></add></subst><hi rendition="#aq">sche</hi> ist <subst><del rendition="#s" hand="#pencil">1726</del><add place="sublinear" hand="#pencil">1826 <metamark>?</metamark></add></subst> nur 2 Mondweiten von uns gewesen.<lb/>
1783 meinte man unsere Atmosphäre sei vermischt wor-<lb/>
den mit einem Cometenschweif; man sah den Mond gar<lb/>
nicht und die Sonne 2 Monate ohne Strahlen; auch spürte<lb/>
man zugleich bedeutende Erdbeben. Allein, diese Undurch-<lb/>
sichtigkeit der Luft ward nicht am Aequator beobachtet und<lb/>
das hätte doch sein müssen, wenn eine Vermischung mit dem<lb/>
Cometenschweif Statt gefunden hätte. Der Komet von 1819,<lb/>
der so schnell kam daß man ihn auf einmal mit treff-<lb/>
<note place="left" hand="#pencil">Junius<lb/>
</note>lichem Glanze sah, ist am 26<hi rendition="#sup">ten</hi> <hi rendition="#u" hand="#pencil"><hi rendition="#aq">Julius</hi></hi> desselben Jahres<lb/>
durch die Sonne gegangen und daher muß sein Schweif<lb/>
sich mit unserer Atmosphäre gemischt haben. 1453 soll<lb/>
ein Comet den Mond verfinstert haben und der wäre als<lb/>
dann unserer Erde am nächsten gewesen. Es findet sich<lb/>
diese Nachricht in dem bÿzantinischen Schriftsteller <hi rendition="#u" hand="#pencil"><hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-159153743 http://d-nb.info/gnd/159153743">Franza</persName></hi></hi>;<lb/>
allein er ward mißverstanden; er hat bloß gesagt: es sei,<lb/>
als der Mond verfinstert worden, auch ein Comet erschienen.</p><lb/>
<p><hi rendition="#aq">ad.</hi> 2. Das Beispiel größerer Nähe zweier Himmelskörper<lb/>
giebt uns der innere Saturnstrabant. Er ist nur 27,300<lb/>
Meilen von seinem Hauptplaneten entfernt. 1767 und 79<lb/>
ist der Comet von 79 mitten durch das Sÿstem der Jupiter-<lb/>
trabanten gegangen und doch ist ihre Bewegung nicht ge-<lb/>
stört worden. Der Comet von 1680 hat sich der Sonne auf<lb/>
<note place="mBottom" hand="#pencil"><metamark/><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-159153743 http://d-nb.info/gnd/159153743">Phrantza</persName> <metamark>?</metamark><lb/>
</note><lb/>
<pb facs="#f0053" n="[47]"/>
⅝ Mondweiten genähert. Der Ring des Saturn sind zu-<lb/>
sammenklebende Satelliten; er ist merkwürdig als der<lb/>
nächste, der nur 5800 Meilen von den Hauptplaneten ent-<lb/>
fernt ist. Die Doppelsterne sind nicht so nahe wie es<lb/>
scheint, denn wenn sie uns nur 5 Sekunden entfernt<lb/>
von einander zu sein scheinen, so ist ihr Abstand doch so<lb/>
groß als der der Sonne vom Saturn.</p><lb/>
<p>Die dunstförmigen Massen nähern sich einander viel mehr.<lb/>
In einige derselben sind die Sterne hineingesenkt. Die Ge-<lb/>
schwindigkeit des Lichts ist etwa folgende Größe: von dem<lb/>
Saturn 2½ Stunde, <hi rendition="#u" hand="#pencil">vom Uranus 3 <subst><del rendition="#s" hand="#pencil">Jahre</del><add place="superlinear" hand="#pencil">St.</add></subst></hi>: vom Rande un-<lb/>
serer Sternschicht 2500 Jahre; von den Nebelflecken 30–40,000<lb/>
Jahr. Die Attraction ist bei den dichten Körpern weniger<lb/>
groß als bei den lockern. Selbst die Körper welche<lb/>
jenseits unserer Sternschicht liegen üben eine Wirkung<lb/>
auf unsern Erdkörper aus. Was wir hiervon berechnen kön-<lb/>
nen geht nur bis zur Entfernung des Saturn. Nicht bloß<lb/>
Ebbe und Fluth im Ocean, sondern auch in der Atmos-<lb/>
phäre wird erregt durch die Attraction des Mondes<lb/>
und der Sonne.</p><lb/>
<milestone rendition="#hr" unit="section"/><lb/>
<note place="mBottom" hand="#pencil"><metamark/>2400 <metamark>?</metamark></note>       <note place="mBottom" hand="#pencil"><metamark/>vom Sirius 3 Jahre,<lb/>
<metamark/>vom Uranus 2 ½ Std., vom <del rendition="#s" hand="#pencil">S</del><lb/>
</note></div></div></div></div></body></text></TEI>