<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><text><body><div type="session" n="4"><head><supplied resp="#BF">4. Vorlesung, <ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/gliederung"><date when="1827-11-14">14. November 1827</date></ref></supplied></head><lb/>
<div n="1"><div n="2"><p>Die Vertheilung<lb/>
der Wärme würde ganz anders sein, wäre alles feste<lb/>
Decke als jetzt bei dem beweglichen Luftmeer. In jenem<lb/>
Fall würde die Wärme nur abhängen von den Sonnen-<lb/>
strahlen, die jetzt in der Luft gebrochen und entkräftet<lb/>
werden.</p><lb/>
<p>Der Ocean hat eine andere Temperatur als das Land<lb/>
1., weil die durchsichtigen Theile sich anders als die festen<lb/>
erwärmen 2., weil die wäßrigen Theile sich nicht so<lb/>
schnell abkühlen. In der Tiefe herrscht die größte Kälte<lb/>
selbst unter dem Aequator; eine andere ist die Tempe-<lb/>
<pb facs="#f0019" n="[13]"/>
ratur auf den Untiefen, weshalb man, nach <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118534912 http://d-nb.info/gnd/118534912">Franklin</persName>s</hi><lb/>
Entdeckung, durch das Thermometer Untiefen entdecken<lb/>
kann und wieder eine andere Temperatur findet sich<lb/>
in den Strömungen, durch welche oft Temperaturen<lb/>
verschiedener Breiten mit einander vermischt werden.</p></div><lb/>
<div n="2"><head><hi rendition="#c #u">Betrachtung des Organischen.</hi><note place="right" hand="#pencil">S. 17<lb/>
</note></head><lb/>
<p>Das Organische der Erde ist entweder Pflanzenstoff<lb/>
oder Tierstoff, oder Zwitter von denen es noch nicht ausge-<lb/>
macht ist ob es diesem oder jenem angehört z. E. die <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118793357 http://d-nb.info/gnd/118793357">Priest-<lb/>
ley</persName></hi>sche Materie.</p><lb/>
<p>Man meinte früher das Licht sei nöthig zur Entwi-<lb/>
ckelung organischer Stoffe, so <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-11857034X http://d-nb.info/gnd/11857034X">Lavoisier</persName></hi>, der die Mÿthe<lb/>
von <hi rendition="#aq">Prometheus</hi> hierauf bezog. Indeß ist diese Idee mehr<lb/>
poetisch als wahr; denn wir wißen daß so tief unsere<lb/>
Bergwerke gehen und in allen Höhlen unterirdische<lb/>
Vegetabilien sich finden, ja in der Tiefe des Meeres<lb/>
selbst grüne vegetabilische Stoffe; ja die Eingeweidewürmer<lb/>
selbst sind fern von allem Licht in gleichmäßiger Tem-<lb/>
peratur. Wunderbar daß diese in den verschiedenen<lb/>
Species desselben Genus in allen Welttheilen gleich sind!<note place="right" hand="#pencil">S. 18<lb/>
</note></p><lb/>
<p><hi rendition="#u">Pflanzenwelt</hi>. Der rothe Schnee aus der Polarwelt<lb/>
der in Europa noch sehr fortvegetirt hat, besteht aus<lb/>
kleinen organischen Theilen, <subst><del rendition="#s" hand="#pencil"><hi rendition="#aq">tragella nivae</hi></del><add place="sublinear" hand="#pencil">temella nivea</add></subst> nach <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118674455 http://d-nb.info/gnd/118674455">Brown</persName></hi>.<lb/>
Er findet sich unter dem Gefrierpunkt, kommt aber auch in<lb/>
der Wärme fort. Ihm gegenüber in der Pflanzenwelt stehen<lb/>
ähnliche Wesen, welche in den heißen Quellen über 65° <subst><del rendition="#s" hand="#pencil"><hi rendition="#aq"><add place="intralinear" hand="#ink3">Fahrenhei<unclear reason="illegible" cert="high" resp="#BF">th</unclear></add></hi></del><add place="sublinear" hand="#pencil">Reaumur</add></subst><note place="right" hand="#pencil"><metamark>?</metamark><lb/>
</note><lb/>
Hitze leben. Beide sind die ersten Keime der Pflanzen.<lb/>
<pb facs="#f0020" n="[14]"/>
Welch ein ungeheurer Gegensatz zwischen diesen mikros-<lb/>
copischen Pflanzen und den Palmen auf den Norfolckinseln<lb/>
von 300 Fuß Höhe und den Zapfenbäumen am <hi rendition="#aq">Columbia</hi>,<lb/>
die eben so groß werden!</p><lb/>
<p>Es herrscht in den Pflanzen solche Einheit und Consequenz<lb/>
der Natur, daß wenn man die Zahl der Species einer Fa-<lb/>
milie kennt, man, durch einen gewissen Quotienten sie<lb/>
<note place="left" hand="#pencil"><hi rendition="#u">fehlt viel</hi><lb/>
</note>multiplicirend die Zahl der Species in andern Familien, ja<lb/>
überhaupt <choice><orig>alle</orig><reg resp="#BF">aller</reg></choice> Species erlangt. Diese Harmonie bezieht sich<lb/>
nicht auf die Zahl der Individuen sondern auf die Zahl der For-<lb/>
men, die sich gegenseitig limitirt haben. Gewisse Fami-<lb/>
lien können nordische, andere aequatorialische<add place="superlinear" hand="#pencil"> tropische</add> genannt<lb/>
werden; aber auch unter denselben Parallelkreisen sind ver-<lb/>
schiedene Familien in den verschiedenen Welttheilen.</p><lb/>
<p>Die Pflanzen sind theils gesellig lebende theils isolirt<lb/>
<note place="left" hand="#pencil"><gap reason="illegible" unit="chars" quantity="2"/><metamark/><lb/>
</note>lebende; letztere z. E. am Orinoko, wo nie ein Wald aus<lb/>
einer bestimmten Baumart besteht. Ein merkwürdiger Um-<lb/>
stand ist noch, daß die verschiedenen Formen so vermischt sind,<lb/>
daß dort wo hohe Gebirge herausragen, eine größere Man-<lb/>
nigfaltigkeit sich findet.</p><lb/>
<p><hi rendition="#u">Thierwelt</hi>.</p><lb/>
<p>Die Idee eine Pflanzengeographie zu behandeln ist später<lb/>
<note place="left" hand="#pencil">S. 21<lb/>
</note>entstanden als die einer Thiergeographie. Die Pflanzen ma-<lb/>
chen Reisen nur im Eÿ, diese<del rendition="#erased"><gap reason="illegible" unit="chars" quantity="1"/></del> aber ihr Leben lang. Am un-<lb/>
vollkommensten bewegen sich die 2schaaligen Muscheln, <hi rendition="#aq">Ace-<lb/>
phalen</hi> und <subst><del rendition="#s" hand="#pencil"><hi rendition="#aq">Asteropoden</hi></del><add place="sublinear" hand="#pencil"><metamark/>Gasteropoden</add></subst>, besser schon die <hi rendition="#aq">Echinen</hi> oder See-<lb/>
igel <hi rendition="#aq">etc</hi>: Der Unterschied der Klimate ist in Hinsicht der Thiere<lb/>
<pb facs="#f0021" n="[15]"/>
weniger auffallend. So findet man Fische derselben Species<lb/>
von 35° nördlicher Breite bis zum Aequator. Freilich ist<lb/>
diese große Ausbreitung den Fischen leichter, da sie von<lb/>
der Oberfläche des Meeres hinabsteigend, die verschiedenen<lb/>
Klimate sich schaffen können. Die Zahl der beschriebenen<lb/>
Pflanzen häuft sich auf 60,000, der Insecten auf 45,000,<lb/>
der Vögel auf 5400, der Fische auf 3000, der Säugethiere<lb/>
auf 700. In den meisten Ländern sind<add place="superlinear"><metamark/> die</add> Säugethiere ⅕ der<lb/>
Vögel. Indeß hat dies Verhältniß nicht immer existirt.<lb/>
Säugethiere sind schon viele verloren gegangen, nament-<lb/>
lich die in dem ältern Zustande der Näße unseres Pla-<lb/>
neten lebten, die dickhäutigen, Elephanten, Pferde, Schwei-<lb/>
ne, Krokodilartige. Diese vorweltlichen Thiergeschlechter<lb/>
erscheinen in riesenhafter Größe; so fand sich in England<lb/>
ein Krokodil aus älterer Zeit von 75′ Länge und von der<note place="right" hand="#pencil">S. 22<lb/>
</note><lb/>
Höhe eines Ochsen, da die jetzigen höchstens 22′ messen.<lb/>
Anderer solcher verlorner Geschlechter sind: die <hi rendition="#aq">Pleisio-<lb/>
saurus</hi>, ein Crokodil mit Schwanenhals, dessen Füße in<lb/>
der letzten Hälfte seines Körpers liegen, <hi rendition="#aq">Ichtÿosaurus</hi><lb/>
ein Crokodil mit Fischaugen u. a. m.</p><lb/>
<p>Die Geographie der Thiere ist auch wichtig für unsre<lb/>
phÿsikalische Erdkunde selbst; sie giebt uns merkwürdige<lb/>
<orig>Kenntzeichen</orig> an von dem ehemaligen Zusammenhang der<lb/>
Erdtheile, der Inseln die zusammenhängen mit dem Conti-<lb/>
nent und derjenigen die durch vulkanische Kraft entstanden<lb/>
sind. Auf den Inseln Asiens z. E. <hi rendition="#aq">Sumat<subst><del rendition="#erased"><gap reason="illegible" unit="chars" quantity="2"/></del><add place="across">ra</add></subst></hi> findet man<lb/>
dieselben großen Thierformen als auf dem festen Lande,<lb/>
<pb facs="#f0022" n="[16]"/>
so <hi rendition="#aq">Rhinoceros</hi> mit 2 Hörnern, <hi rendition="#aq">Tapi<choice><sic><add place="superlinear" hand="#pencil">r</add></sic><corr><subst><del rendition="#s">s</del><add place="superlinear" hand="#pencil">r</add></subst></corr></choice>, Elephant etc</hi>: auf<lb/>
den Südseeinseln hingegen nur Mausartige Thiere bis<lb/>
zur Größe des Kaninchens.</p><lb/>
<p><hi rendition="#u">Menschen</hi>. Das höchste Ziel aller Naturbeobachtung ist<lb/>
<note place="left" hand="#pencil">S. 22<lb/>
</note>das Erkennen unserer eignen Natur; und daher schließen<lb/>
wir unser Gemälde mit einer Betrachtung der Menschen-<lb/>
racen.</p><lb/>
<p>Man war bisher sehr unbestimmt in Hinsicht des<lb/>
Eintheilungsgrundes, nach dem man die Menschenracen<lb/>
abtheilte. Gewöhnlich richtete man sich nemlich nach: Knochen,<lb/>
Farbe, Haaren. So z. E. nennt <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118677578 http://d-nb.info/gnd/118677578">Cuvier</persName></hi>: weiße, schwarze,<lb/>
gelbe und <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116208503 http://d-nb.info/gnd/116208503">Blumenbach</persName></hi> fügt noch hinzu rothe und oliven-<lb/>
farbige. Allein diese Gründe sind sehr unbestimmt und<lb/>
schwach. Man meinte, namentlich im Alterthum, bestim̃te<lb/>
Abzeichen in Hinsicht auf Knochenbau, Farbe und Haar<lb/>
kämen immer zusammen vor bei den Negern, doch hat<lb/>
man in neurer Zeit gefunden, daß sich nicht immer alle<lb/>
3 beisammen finden. Neuerdings hat man als Einthei-<lb/>
lungsgrund die Sprache angenommen. Die Sprachen sind<lb/>
nicht Nationenweise unter den Völkern vertheilt; bei den<lb/>
verschiedensten Racen finden sich ähnliche, bei derselben<lb/>
oft <del rendition="#s">eine</del> ganz verschiedene Sprache<add place="intralinear">n</add>.<note resp="#BF" type="editorial">Vgl. <bibl>Humboldt, Wilhelm von: Über die Kawi-Sprache auf der Insel Java: nebst einer Einleitung über die Verschiedenheit des menschlichen Sprachbaues und ihren Einfluß auf die geistige Entwickelung des Menschengeschlechts. 3 Bde. Berlin 1836–1839.</bibl> Online verfügbar: <ref target="http://babel.hathitrust.org/cgi/pt?id=hvd.32044086552593">Band 1, Harvard University, abgerufen am 08.01.2015</ref>, <ref target="http://babel.hathitrust.org/cgi/pt?id=hvd.32044098903545">Band 2, Harvard University, abgerufen am 08.01.2015</ref>, <ref target="http://babel.hathitrust.org/cgi/pt?id=hvd.32044098903867">Band 3, Harvard University, abgerufen am 08.01.2015</ref>.</note></p><lb/>
<p>Man wird vor allen Dingen bei den Menschenracen<lb/>
die großen <subst><del rendition="#s" hand="#pencil">Abtheilungen</del><add place="superlinear" hand="#pencil">Eintheilungen</add></subst> verlassen müssen.</p><lb/>
<p>Die Namen der Racen sind eben so unbestimmt<lb/>
gewählt gewesen als die Abtheilungen selbst, wie z. E.<lb/>
<subst><del rendition="#s" hand="#pencil"><hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116863498 http://d-nb.info/gnd/116863498">Meinert</persName></hi></del><add place="sublinear" hand="#pencil"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116863498 http://d-nb.info/gnd/116863498">Meiners</persName></add></subst> sprach von häßlichen, unvollkommenen, (zu denen<lb/>
<pb facs="#f0023" n="[17]"/>
er selbst die phÿlosophischen Indier rechnet) und schönen, edlen.</p></div></div></div></body></text></TEI>