<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><text><body><div type="session" n="32"><head><supplied resp="#BF">32. Vorlesung, <ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/gliederung"><date when="1828-02-23">23. Februar 1828</date></ref></supplied></head><lb/>
<div n="1"><div n="2"><div n="3"><head rendition="#u">Erdbeben, heiße Quellen, Vulkane.</head><lb/>
<p>Schon unter den Griechen theilten sich die Geognosten in Vul-<lb/>
kanisten, unter denen besonders <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118549421 http://d-nb.info/gnd/118549421">Heraclit</persName></hi> zu nennen und<lb/>
Neptunisten, wie die ionische Schule. Die Theilung dauerte fort<lb/>
und beide Partheien hielten sich ziemlich das Gleichgewicht bis<lb/>
<pb facs="#f0159" n="[153]"/>
Ende des 18<hi rendition="#sup">ten</hi> Jahrhunderts die Parthei der Vulkanisten die<lb/>
Ueberhand gewann. Dieselben Geognosten welche früher selbst<lb/>
den vulkanischen Ursprung des Mandelsteins ja der Krater<lb/>
geleugnet hatten, betrachten jetzt sogar die Granite <hi rendition="#aq">etc</hi>: als Pro-<lb/>
ducte der Vulkane. Daher hat der Professor <hi rendition="#aq"><persName resp="#BF" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-104340738 http://d-nb.info/gnd/104340738">Douglas</persName></hi> in <hi rendition="#aq">Oxford</hi><lb/>
scherzhafter Weise einen Thermometer gemacht nach welchem man<lb/>
die allmählige Erwärmung der Geognosten für das vulkanische<lb/>
Sÿstem nachsehen kann. Bei den Alten wurden die Gebirgs-<lb/>
ma<subst><del rendition="#ow">ß</del><add place="across">ss</add></subst>en bloß nach ihrer Farbe und Tauglichkeit zu Materialien<lb/>
für Bildhauer betrachtet nicht aber nach ihrem chemischen Unter-<lb/>
schied. So wichtige Disciplinen wie z. E. die Christallographie,<lb/>
sind neuern Ursprungs, letztere in Frankreich begründet<lb/>
<note place="left" hand="#pencil">158<lb/>
</note>durch <hi rendition="#u" hand="#pencil"><hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-119097125 http://d-nb.info/gnd/119097125">Haun</persName></hi></hi> <metamark>(?)</metamark> in Deutschland durch <hi rendition="#uu" hand="#pencil"><hi rendition="#aq"><persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118806556 http://d-nb.info/gnd/118806556">Weiss</persName></hi></hi>; sie gehört zu den<note place="right" hand="#pencil"><del rendition="#s" hand="#pencil"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118767089 http://d-nb.info/gnd/118767089">Werner</persName><lb/>
<metamark>?</metamark></del><lb/>
</note><lb/>
neusten Naturwissenschaften und zählt kaum 40 Jahre. Das<lb/>
glänzende Verdienst, die Lehre von der Formation der Gebirgs-<lb/>
arten und mit hin die positive Geognosie gegründet zu<lb/>
haben, gehört <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118767089 http://d-nb.info/gnd/118767089">Werner</persName></hi> an, dem Stifter der <hi rendition="#aq">Freÿberg</hi>schen Schule.<lb/>
Noch vor einem halben Jahrhundert wurde die Geognosie<lb/>
behandelt wie in der ionischen und pÿthagoraeischen Schule.<lb/>
Hÿpothesen und Mÿthen ersetzten die Stelle von Untersuchungen.<lb/>
Diese Zeit in welcher man die Geognosie als Nahrung für die<lb/>
Phantasie betrachtete ist vorüber. Vorurtheilfreie Nachfor-<lb/>
schungen über den Ursprung der Erde haben jene Mÿthen ver-<lb/>
drängt.</p><lb/>
<p><hi rendition="#u">Erdbeben</hi>. Das Erdbeben ist eine Erschütterung der festen<note place="right" hand="#pencil">S. 182 l.<lb/>
</note><lb/>
und flüßigen Theile der Erdoberfläche durch eine unterirdische,<lb/>
uns unsichtbare Ursache. Man war von jeher geneigt sie be-<lb/>
<pb facs="#f0160" n="[154]"/>
sondern Localursachen zuzuschreiben und fast aller Orten<lb/>
wo sie gespürt werden giebt man einen Berg an von dem<lb/>
die Erscheinung, als dem Centralpuncte, ausgeht. Doch wider-<lb/>
spricht dies <choice><orig>die</orig><reg resp="#BF">der</reg></choice> Erfahrung. Auch in der Atmo<subst><del rendition="#ow">s</del><add place="across">s</add></subst>phaere,<note resp="#BF" type="editorial">Der Schreiber hat hier „Atmosphäre“ zu „Atmoſphäre“ korrigiert; da aber in dieser Nachschrift langes ſ als rundes s wiedergegeben wird, kann diese Korrektur hier nur behelfsweise angezeigt werden.</note> so glaubt<lb/>
man, gehen Veränderungen vorher welche es ankündigen<lb/>
sollen, doch dies ist <subst><del rendition="#s" hand="#pencil"><subst><del rendition="#s" hand="#pencil">vollkommen falsch</del><add place="superlinear" hand="#pencil">nur selten der Fall</add></subst></del><add place="sublinear" hand="#pencil">vollkommen falsch</add></subst>. In Südamerika hat<lb/>
man beim stärksten Winde wie bei völliger Windstille, bei<lb/>
bedecktem und bei heiterm Himmel Erdbeben gespürt. Doch än-<lb/>
dert sich in den Tropengegenden wohl das Wetter nachher, so daß<lb/>
wenn vorher dann und wann Veränderungen bemerkt worden<lb/>
sind, sie als Folgen eines in einiger Entfernung schon Statt ge-<lb/>
fundenen Erdbebens angesehen werden können. Die kleinen,<lb/>
stündlichen Variationen des Barometers in den Tropen wer-<lb/>
<note place="left" hand="#pencil">G<lb/>
</note>den selbst nicht einmal gestört, sondern gehen wie gewöhnlich<lb/>
fort. Meist sind die Erderschütterungen mit Getöse verbunden.<lb/>
Am merkwürdigsten in Rücksicht dieses Getöses ist das <hi rendition="#aq">Plateau</hi><lb/>
von <hi rendition="#aq">Quito</hi> woselbst man 7–8 Minuten vor der Erderschütte-<lb/>
rung ein furchtbares Klirren und Raßeln, auch wohl einen<lb/>
hellen Klang wie Kettenschleppen hört. Doch ist dies Getöse<lb/>
nicht immer von Erdbeben begleitet. Das merkwürdigste<lb/>
Getöse ohne Erdbeben ist 1784 in <choice><orig><hi rendition="#u" hand="#pencil"><hi rendition="#aq">Guadaquato</hi></hi><note place="mBottom" hand="#pencil"><metamark/>Guanaxuato</note></orig><reg resp="#CT"><hi rendition="#aq"><del rendition="#s">Guadaquato</del><add place="across">Guanaxuato</add></hi></reg></choice> gehört und zwar<lb/>
während 3 Monate. Es begann als ferner, sich immer mehr<lb/>
nähernde<add place="intralinear">r</add> Donner, war im Januar höchstens 1 oder 2 Minuten<lb/>
unterbrochen und hörte ohne Erschütterung allmählig, wie<lb/>
es begonnen, wieder auf. Es war kaum auf ¼ □ Meile ein-<lb/>
geschränkt. Mit dieser Erscheinung stehen die Getöse in Verbindung<lb/>
welche man <choice><sic>hörte</sic><corr resp="#BF">hört</corr></choice><unclear reason="illegible" cert="low" resp="#BF">,</unclear> wenn entfernte Vulkane Ausbruch haben,<lb/>
<pb facs="#f0161" n="[155]"/>
manchmal in Entfernungen von 120 Meilen. Ein solches<lb/>
Getöse ward am 30<hi rendition="#sup">ten</hi> April 1812 einen Monat nach der<lb/>
Zerstörung von <hi rendition="#aq">Caraccas</hi> daselbst gehört als der Vulkan<lb/>
von <hi rendition="#aq">St. Vincent</hi> zu speien anfing. Aehnliches hörte man am<lb/>
Magdalenenstrom 1814 als der Vulkan <hi rendition="#aq">Cotopaxi</hi> ausbrach.<lb/>
Dies Getöse wird nicht etwa stärker wenn man sich dem<lb/>
Vulkan nähert, sondern häufig sogar schwächer. Eine Fort-<lb/>
pflanzung durch die Luft kann es also nicht sein, da auch häufig<lb/>
ganze Gebirgsmassen dazwischen liegen; es möchte wohl in dem<lb/>
Innern der Erde seinen Grund haben, aus der es durch<lb/>
verschiedene Spalten hierher und dorthin geleitet werden köñte.<lb/>
<subst><del rendition="#s" hand="#pencil"><hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118554700 http://d-nb.info/gnd/118554700">Humboldt</persName></hi> hat</del><add place="superlinear" hand="#pencil">Ich</add></subst><note resp="#BF" type="editorial">In Anonym 1934 geändert zu: Ich habe.</note> auch magnetische Veränderung<add place="intralinear">en</add> bei Erdbeben<lb/>
<note place="left" hand="#pencil">G<lb/>
</note>beobachtet, nicht in Rücksicht auf die Intensität der magnetischen<lb/>
Kraft, sondern in Rücksicht auf die Inclination; und zwar blieb<lb/>
die Nadel ein ganzes Jahr hindurch in diesem veränderten<lb/>
Zustande. Was die Bewegung des Erdbebens<note resp="#BF" type="editorial">In Anonym 1934 geändert zu: Erdbodens.</note> anlangt, so nim̃t<lb/>
man gewöhnlich 3erlei Arten an: eine oscillirende, eine<lb/>
von unten nach oben, und eine schiebende Bewegung. Doch ist<lb/>
dies phantastisch, sie sind wohl alle mit einander verbunden,<lb/>
und höchstens kann man die Richtung eines Erdbebens durch<lb/>
Pendeluhren bestimmen. Die Erdbeben bei <hi rendition="#aq">Quito</hi> waren so<lb/>
stark, daß sie dem Gefühle viel stärker erschienen als die an<lb/>
der peruanischen Küste; dennoch wurden die 3stöckigen Häuser<lb/>
und die hohen gewölbten Kirchen nicht zerstört und erh<subst><del rendition="#ow">a</del><add place="across">ie</add></subst>lten<lb/>
höchstens einmal einen Riß; hingegen ist <hi rendition="#aq">Lima</hi> oft zer-<lb/>
stört und man baut daher nur 1stöckige Gebäude. Das Ver-<lb/>
schieben der Erdoberfläche hat sich namentlich in Calabrien<lb/>
<pb facs="#f0162" n="[156]"/>
gezeigt wo Maisfelder die Stelle der Kohlfelder und umgekehrt,<lb/>
einnahmen; ähnlich wurde in <hi rendition="#aq">Rio<subst><del rendition="#ow"> </del><add place="across">￼</add></subst>Bamba</hi> das Eigenthum der<lb/>
Menschen verschoben, so, daß keiner wußte wo das seinige<lb/>
geblieben sei und Prozesse dem Erdbeben folgten; ja die<lb/>
Gräber wurden hier 300 Fuß hoch fortgeführt. <hi rendition="#aq">Rio<subst><del rendition="#ow"> </del><add place="across">￼</add></subst>Bamba</hi><lb/>
hatte 10,000 Einwohner und viele Kirchen und doch waren bei<lb/>
<subst><del rendition="#s" hand="#pencil"><hi rendition="#aq">Humboldts</hi></del><add place="superlinear" hand="#pencil">meiner</add></subst> Anwesenheit nur Ruinen von 5 Fuß Höhe übrig geblie-<lb/>
ben; alles andere war verschlungen. An den Theilen der Erde<lb/>
sind die Erdbeben am bedeutendsten wo die größte Schwäche<lb/>
zu sein scheint. Der größte Zusammenhang ist an den<lb/>
Küsten der Südsee bemerkt worden in einer Länge von 400–<lb/>
450 deutschen Meilen. Daß sie in Verbindung stehen mit den<lb/>
Vulkanen bewei<subst><del rendition="#ow">ß</del><add place="across">st</add></subst><del rendition="#erased">t</del> die Erfahrung aller derer welche in<lb/>
<note place="left" hand="#pencil">G<lb/>
</note>Krater hinabgestiegen sind; denn in diesen finden sich eben<lb/>
solche Erschütterungen, welche erst nach dem Schlackenauswurf<lb/>
aufhören. Die Vulkane können mit Recht Sicherheitsklappen<lb/>
genannt werden (eine Bemerkung welche schon <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118618806 http://d-nb.info/gnd/118618806">Strabo</persName> lib.</hi> 1<lb/>
gemacht hat) denn da, wo Vulkane speien finden sich seltener<lb/>
Erderschütterungen. Bei einigen Gebirgsarten kommen sie<lb/>
auch seltener vor als bei andern z. E. weniger bei Granit-<lb/>
und Quarz-Gebirgen als bei <hi rendition="#aq">Trachÿt</hi>. Merkwürdig ist,<lb/>
daß die Spalten durch welche sich die Erschütterungen fortpflanzen<lb/>
sich immer mehr öffnen und weiten; doch giebt es auch gleichsam<lb/>
Brücken wo diese Fortpflanzung unterbrochen wird, welche die<lb/>
Spanier <hi rendition="#u" hand="#pencil"><hi rendition="#aq">hasse pointe</hi></hi><note resp="#BF" type="editorial">In Anonym 1934 geändert zu: haze puente.</note> nennen. 1798 bei dem Erdbeben von<lb/>
<hi rendition="#u" hand="#pencil"><hi rendition="#aq">Cumala</hi></hi> erbebte die ganze Küste nur nicht die Halbinsel <hi rendition="#aq">Ara-<lb/>
ma</hi>, später aber ward es auch hier gespürt; eben so in <hi rendition="#aq">Bogota</hi><note place="right" hand="#pencil"><metamark>?</metamark></note><lb/>
<note place="mBottom" hand="#pencil"><metamark/>Cumana<lb/>
</note><lb/>
<note place="mBottom" hand="#pencil"><metamark/>roca, que haze puente<lb/>
</note><lb/>
<note place="mBottom" hand="#pencil"><metamark/>Araya<lb/>
</note><lb/>
<pb facs="#f0163" n="[157]"/>
vor 8 Monate<subst><del rendition="#ow">,</del><add place="across">n,</add></subst>, welches früher immer verschont blieb. Sie wirken<lb/>
indeß nicht bloß dÿnamisch und mechanisch sondern auch chemisch.<lb/>
Oft hat man Flammen aufsteigen sehen; so z. E. in <hi rendition="#aq">Lissabon</hi><lb/>
wo noch 3 Wochen nachher Rauch von den benachbarten Höhen<lb/>
aufstieg. Auch Hügel erheben sich, in Südamerika <subst><del rendition="#s" hand="#pencil"><hi rendition="#aq">modia</hi></del><add place="right" hand="#pencil"><hi rendition="#u" hand="#pencil">moja</hi></add></subst><lb/>
genannt, in denen nach <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118723367 http://d-nb.info/gnd/118723367">Klapproth</persName>s</hi> und <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116609036 http://d-nb.info/gnd/116609036">G. Rose</persName>’s</hi> Unter-<lb/>
suchungen gekohltes Wasserstoffgas sich findet. Daß die<lb/>
Electricität mit diesen Erscheinungen in Verbindung stehe ist<lb/>
oft geläugnet und auch <subst><del rendition="#s" hand="#pencil"><hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118554700 http://d-nb.info/gnd/118554700">Humboldt</persName></hi> hat</del><add place="superlinear" hand="#pencil">ich habe</add></subst> in Südamerika keine<lb/>
Veränderung derselben bemerkt. Doch hat man im Thal von<lb/>
<hi rendition="#aq">Pignerol</hi> in <hi rendition="#aq">Piemont</hi> wo die Erdbeben 1808 fast 8 Monate<lb/>
<note place="left" hand="#pencil">G<lb/>
</note>fortdauerten bei den einzelnen Erdstößen beträchtliche Ver-<lb/>
änderungen in den Spannungen eines Electrometers ge-<lb/>
funden.<note place="right" hand="#pencil">Elekrometers<lb/>
</note></p></div></div></div></div></body></text></TEI>