<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><text><body><div type="session" n="16"><head><supplied resp="#BF">16. Vorlesung, <ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/gliederung"><date when="1827-12-29">29. Dezember 1827</date></ref></supplied></head><lb/>
<div n="1"><div n="2"><p>Was die <hi rendition="#u">Größe der Fixsterne</hi> anlangt, so haben wir<lb/>
1., ihre scheinbare Größe zu betrachten 2., besonders von der<lb/>
Milchstraße zu fragen: ob sie Folge einer wirklichen Zusam-<lb/>
mendrängung oder nur Folge der Projection sei.</p><lb/>
<p>Sieht man die Sterne am Himmel zerstreut, so findet<lb/>
man offenbar Sterne verschiedener Größe. Wahrscheinlich<lb/>
kommt dies doch wohl daher, weil sie uns nicht gleich nahe stehen.<lb/>
Nehmen wir an daß alle gleich groß sind, so würde folgen<lb/>
daß die scheinbar kleineren weiter entfernt sind. Es ist<lb/>
hierüber keine Regel aufzustellen. Nach dem Probabili-<lb/>
tätscalc<subst><del rendition="#ow">u</del><add place="across">ü</add></subst>l muß man eine mittlere Größe <add place="superlinear"><metamark/>annehmen</add> und denn sind<lb/>
die kleineren die entfernteren. Nach jenem Calcül<lb/>
folgt, daß, wenn 17 Sterne zusammengruppirt sind, es<lb/>
wahrscheinlich ist wie 50000 : 1 daß sie die verschiedene Größe<lb/>
<pb facs="#f0077" n="[71]"/>
nur durch ihre nähere oder weitere Entfernung erlangen.<lb/>
<hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118841920 http://d-nb.info/gnd/118841920">Herschel</persName></hi> hat auf diese Weise den Himmel gefegt und<note place="right" hand="#pencil">—<metamark>?</metamark><lb/>
</note><lb/>
die Zahl der Sterne hat ihm zum Senkloth gedient, die Tiefe<lb/>
des Himmels auszumessen.</p><lb/>
<p>Die Sternenmenge nimmt auf merkwürdige Weise<lb/>
ab, wenn man sich von der Milchstraße entfernt. Diese<lb/>
scheint die Folge der Projection zu sein und die sternlosen<lb/>
Räume sind denn die Pole der Milchstraße – nemlich:<lb/>
das Haupthaar der <hi rendition="#aq">Berenice</hi> nahe beim <hi rendition="#aq">A<add place="superlinear" hand="#pencil"><metamark/>r</add>ctur</hi> und im<lb/>
südlichen Himmel nahe bei der Bildhauerwerkstatt. <subst><del rendition="#ow">f</del><add place="across">F</add></subst>ür<lb/>
die Annahme daß die Milchstraße nur durch die Projection<lb/>
entsteht spricht: daß in wirklichen Sternhaufen Sterne<lb/>
von gleicher Größe bei einander sind, so daß man immer<lb/>
einen innern Grund für die Zusammenhäufung findet;<lb/>
bei der Milchstraße aber finden sich Sterne von allen<lb/>
Größen beisammen. Die Zählungen am Himmelsraume<lb/>
haben es wahrscheinlich gemacht, daß die große Axe unsers<lb/>
Sternhimmels 800 Siriusweiten, die kleinern 140–150<lb/>
lang sei. <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118841920 http://d-nb.info/gnd/118841920">Herschel</persName></hi> hat die Frage zu beantworten gesucht,<lb/>
ob wir auf einer Sterninsel vom leeren Raum um-<lb/>
geben, uns befinden, oder ob unser Sternsÿstem mit an-<lb/>
dern, ähnlichen zusammenhänge<choice><sic>,</sic><corr resp="#BF">.</corr></choice> <subst><del rendition="#ow">f</del><add place="across">F</add></subst>rüher glaubte er das<lb/>
erstere, und meinte selbst hinter der Milchstraße den<lb/>
reinen Himmel gesehen zu haben, später aber glaubte er<lb/>
bei den Polen nähere Nebelflecke zu entdecken. Nach die-<lb/>
sen Untersuchungen die nur Wahrscheinlichkeit bieten,<lb/>
liegt unser Sternsÿstem zwischen Adler und Sirius und<lb/>
<pb facs="#f0078" n="[72]"/>
das Verhältniß unserer Lage zu beiden ist wie 5 : 3. Un-<lb/>
sere Sterninsel ist aber nicht bloß abgeplattet, sondern<lb/>
man hat auch auslaufende Trümmer an andern Stellen<lb/>
gefunden, so daß sie dem Zustande der Verwüstung<lb/>
ausgesetzt scheint. Man hat auch schon früher geglaubt daß<lb/>
die Milchstraße Folge der Projection sei, am frühsten<lb/>
deutlich ausgesprochen von <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118559796 http://d-nb.info/gnd/118559796">Kant</persName></hi> 1755. <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118841920 http://d-nb.info/gnd/118841920">Herschel</persName></hi>, Beob-<lb/>
achtungen wurden zuerst 1790 angestellt. Die Milchstraße,<lb/>
von den arabischen Astronomen der Fluß, von den<lb/>
schwäbischen Mönchen des Mittelalters die Jacobstraße<lb/>
genannt, theilt sich beim Schwan in 2 Arme. Beim Fuße<lb/>
des Centauren sieht man auch einen ihrer Arme. Ihre<lb/>
Breite ist von 2° bis 17°, am breitesten zwischen dem<lb/>
<hi rendition="#aq">Orion</hi> und dem <choice><abbr>südl:</abbr><expan resp="#BF">südlichen</expan></choice> Schiff, am schmalsten beim α <hi rendition="#aq">emeis<note resp="#BF" type="editorial">In Anonym 1934 geändert zu: crucis.</note></hi>.<lb/>
Eine Zone von Nebelflecken erstreckt sich durch die<lb/>
Jungfrau, durchschneidet die Milchstraße bei der <hi rendition="#aq">Cas-<lb/>
siopeja</hi> und geht d<subst><del rendition="#ow">e</del><add place="across">a</add></subst>nn nach der Bildhauerwerkstatt zu.</p><lb/>
<p><note place="left" hand="#pencil">S. 84<lb/>
</note>Von <hi rendition="#u">der Bewegung der Fixsterne</hi>, welche nicht etwa<lb/>
Folge der Aberration oder der Schwankungen unserer<lb/>
<note place="left" hand="#pencil"><metamark>?</metamark>-<lb/>
</note>Erdaxe oder endlich der <hi rendition="#u" hand="#pencil">Pra<subst><del rendition="#ow">n</del><add place="across" hand="#pencil">e</add></subst>cession</hi> der Aequinoxien ist.<lb/>
In neueren Zeiten hat <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118841920 http://d-nb.info/gnd/118841920">Herschel</persName></hi> und <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118855093 http://d-nb.info/gnd/118855093">Prèvot</persName><note resp="#BF" type="editorial">In Anonym 1934 geändert zu: Prévost.</note></hi> in Genf<lb/>
Untersuchungen hierüber angestellt aus denen folgt,<lb/>
daß unser ganzes Sternsÿstem sich dem <hi rendition="#aq">Hercules</hi> zuwen-<lb/>
det und daß diese Translation wohl Einfluß äußern<lb/>
muß auf die Stellung der Fixsterne, daß ihnen aber<lb/>
dennoch ein Theil ihrer Bewegung eigenthümlich angehört.<lb/>
<hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118554700 http://d-nb.info/gnd/118554700">Humboldt</persName></hi> hat<note resp="#BF" type="editorial">In Anonym 1934 geändert zu: Ich habe.</note> die interessante Bemerkung gemacht<lb/>
<note place="mBottom" hand="#pencil"><metamark/>Praezession<lb/>
</note><lb/>
<pb facs="#f0079" n="[73]"/>
daß die Sterne 1<hi rendition="#sup">ster</hi> Größe am <choice><abbr>südl:</abbr><expan resp="#BF">südlichen</expan></choice> Himmel eine kleinere<lb/>
eigene Bewegung haben als am nördlichen, klein<add place="intralinear">ere</add> als <hi rendition="#aq">A<add place="superlinear" hand="#pencil"><metamark/>r</add>ctus</hi><lb/>
und <hi rendition="#aq">Sirius</hi>; so schwach wie <hi rendition="#aq">Aldebara<add place="intralinear" hand="#pencil">n</add>.</hi> Die absolute Entfer-<lb/>
nung der Fixsterne, so sagt man gewöhnlich, ist uns nicht<lb/>
bekannt. Allein wir kennen sie doch nach gewissen Gren-<lb/>
zen und haben dies gelernt durch die Bestimmung der<lb/>
Paralaxe<note resp="#original" place="foot" xml:id="ftn74" n="*)">Die Paralaxe der Erdbahn ist der Halbmesser der Erdbahn aus einem<lb/>
Gestirn gesehen und die Entfernung zweier optischer Oerter aus den<lb/>
Polen oder Erdbahn gesehen.</note>. Hieraus folgt daß die nächsten Fixsterne wenig-<lb/>
stens 4 Billionen Meilen von einander und von uns ent-<lb/>
fernt sein müssen. Sind die Sterne 1<hi rendition="#sup">ster</hi> Größe wenigstens<lb/>
4 Billionen Meilen von uns und von einander entfernt,<lb/>
so kann man auch den scheinbaren Durchmesser dieser<lb/>
Sterne finden. Das beste Mittel uns einen genauen<lb/>
Begriff von ihrer Größe zu geben, bieten uns die Be-<lb/>
deckungen dieser <choice><sic>Stern</sic><corr resp="#BF">Sterne</corr></choice> vom Mond und die Bewegung des<lb/>
Mondes selbst, <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118639749 http://d-nb.info/gnd/118639749">Hugens</persName></hi> und <hi rendition="#aq"><persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118720066 http://d-nb.info/gnd/118720066">Halleus</persName></hi> haben diese Beob-<lb/>
achtungen begonnen und jetzt sind die Fixsterne nicht<lb/>
mehr Theil der beschauenden, sondern schon der winkel-<lb/>
messenden Astronomie geworden. Auch nach der Licht-<lb/>
stärke hat man sie gemessen und auch diese Messungen nä-<lb/>
herten sich der Gewißheit. <persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118645714 http://d-nb.info/gnd/118645714"><hi rendition="#aq">Aristarch v. Samos</hi></persName> schon be-<lb/>
hauptete daß die Fixsterne unbeweglich seien wie die Sonne<lb/>
und sprach von ihrer ungeheueren Entfernung. Aehnliche<lb/>
Behauptungen hatte <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118801732 http://d-nb.info/gnd/118801732">Thales</persName></hi> ausgesprochen und <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118710621 http://d-nb.info/gnd/118710621">Heraclit<lb/>
von Pontus</persName></hi> meint die Fixsterne seien Welten wie die<lb/>
unsere und beständen wie die unsere aus Erde, Luft u. Wasser.<lb/>
<pb facs="#f0080" n="[74]"/>
Ja die Pÿthagoräer sprachen selbst von dem R<subst><del rendition="#ow"><gap reason="illegible"/></del><add place="across">o</add></subst>tiren der<lb/>
Fixsterne. Von allen diesen Behauptungen indeß ist wohl<lb/>
zu unterscheiden was wir mit Sicherheit von den Fixsternen<lb/>
wissen. Dies beschränkt sich eigentlich nur auf ihre Existenz.<lb/>
Man kennt ihre Farbe und ihre Zahl, dagegen kennt man<lb/>
nicht ihre Gestalt selbst, wohl aber die Gestalt ihrer Gruppen<choice><sic>.</sic><corr/></choice><lb/>
und ihre Bewegungen. Man kennt ferner das <hi rendition="#aq">minimum</hi><lb/>
der Entfernung und ihres Durchmessers. Allein vollkom̃en<lb/>
ungewiß ist alles was sich auf die Projection bezieht:<lb/>
ob die Zusammenhäufung Folge einer wirklichen Zusamm̃en-<lb/>
drängung oder Folge der Projection sei. Man ist fer-<lb/>
ner ungewiß, was zu unserem Sternsÿstem gehört,<lb/>
was nicht so z. E. das Haupthaar der <hi rendition="#aq">Berenice</hi> und die Ma-<lb/>
gellanischen Wolken; <subst><del rendition="#ow">e</del><add place="across">E</add></subst>s ist ferner ungewiß ob z. E.<lb/>
die Nebelflecken des <hi rendition="#aq">Orion</hi> entfernter sind als Sterne<lb/>
4<hi rendition="#sup">ter</hi> und 8<hi rendition="#sup">ter</hi> Größe und ungewiß endlich wie die Dimen-<lb/>
sion unserer Sternschicht selbst beschaffen ist.</p></div></div></div></body></text></TEI>