<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><text><body><div type="session" n="58"><head><supplied resp="#BF">58. Vorlesung, <ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/gliederung"><date when="1828-04-22">22. April 1828</date></ref></supplied></head><lb/>
<div n="1"><div n="2">   <head>Die Geographie der Thiere.</head><lb/>
<p>Nun treten wir in die Sphäre des thieriſchen Lebens,<lb/>
einer Anſchauung, die mit leichtern Apparaten ausgerüſtet,<lb/>
auch einen tiefern Blick in die Organiſation erlaubt.<lb/>
Es ſind dies Gegenſtände des Mitgefühls; denn durch<lb/>
die eigene phyſiſche Beſchaffenheit offenbart ſich überein-<lb/>
ſtimmend, die Freude und der Schmerz! Die Stärke<lb/>
der Leiden eines Thiers kündigt uns an, welches un-<lb/>
ſern Organismus näher oder entfernter iſt, und wir<lb/>
meſſen der Schmerz derſelben nach unſer Empfindungen.</p><lb/>
<p>Wenn wir die Land oder Säugethiere, Vögel und<lb/>
<pb facs="#f0544" n="538."/>
Fiſche zuſammen führen, ſo verkündigt uns der Aus-<lb/>
druck der Kraft und des Willens der Organismen<lb/>
den Grad ihrer Annäherung zum Menſchen. <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118677578 http://d-nb.info/gnd/118677578">Cuvier</persName></hi><lb/>
hat ſelbſt bei den Thieren des Meeres eine dem Menſchen<lb/>
ähnliche volkommene Organiſation gefunden, und unter-<lb/>
ſcheiden ſich nur durch einen Mangel der nach außen<lb/>
ſtrebenden Bewegung.</p><lb/>
<p>Die Thiere folgen ihrer geographiſchen Verbreitung<lb/>
nach, ähnlichen Geſetzen, wie die Pflanzen. Der<lb/>
Einfluß des Klima’s und des Bodens findet auch bei<lb/>
ihnen ſtatt. Die Exiſtenz des thieriſchen Lebens ſetzt<lb/>
die des Pflanzenlebens voraus, indem das eine durch<lb/>
das andere bedingt wird. Im früheſten Aufkeimen der<lb/>
Urwelt ſehen wir, daß das Thieriſche mit dem Pflanzen-<lb/>
leben nicht zu gleich anfing, denn noch früher als das<lb/>
Leben der Korallen begann, ſehen wir Spuren von<lb/>
Bambuſen und Farrenkräutern, denn folgen Seege-<lb/>
wächſe und erſt auf dieſe folgen die in Kalk ge-<lb/>
lagerten <hi rendition="#aq">Cruſtaceen.</hi> Man könnte glauben, jene<lb/>
Vegetabilien wären von Waſſer angetrieben erſt ſpäter<lb/>
unter dieſe Lagerungen gekommen, denn Pflanzen wie<lb/>
Binſen und Gräſer können durch Luftbewegungen ver-<lb/>
<pb facs="#f0545" n="539."/>
breitet werden, andere harte Stämme Amerika’s wer-<lb/>
den an Norwegens und Island’s-Küſten durch die Strö-<lb/>
mungen des Meer’s ausgewor<unclear reason="illegible" cert="high" resp="#BF">f</unclear>en <hi rendition="#aq">etc. etc.</hi> doch finden<lb/>
ſich bei jenen noch viele Spuren, daß ſie da wo wir ſie<lb/>
jetzt nach finden, hervorgingen.</p><lb/>
<p>Die Thiere ſind beweglicher als die Pflanzen,<lb/>
und die beweglichſten unter ihnen haben die größte Ver-<lb/>
breitung, wohin vor allen die Vögel und Fiſche zu<lb/>
rechnen ſind. Die Fiſche ſowohl als die Vögel, können<lb/>
große Wanderungen in gleicher ihnen zuſagen den Tempe-<lb/>
ratur machen, denn die Fiſche z. B. welche in der kalte<lb/>
Zone leben, finden unter dem Aequator tief im Waſſer<lb/>
dieſelbe Temperatur die ihnen zuſpricht; und etwa<lb/>
eben ſo geht es mit den Vögeln in der Luft, doch<lb/>
ſind dieſe weniger begünſtigt als die Fiſche, weil die<lb/>
Abnahme der Temperatur in den Luftſchichten weit ge-<lb/>
ringer iſt. Nach <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118677578 http://d-nb.info/gnd/118677578">Cuvier</persName></hi> gibt es nur wenige Fiſcharten,<lb/>
die von der Spaniſchen Küſte zu der von Amerika übergehen,<lb/>
viele aber die auch an den Küſten Afrika’s bis zum<lb/>
Ausfluß der Senegals, je ſelbſt an der öſtlichen Küſte<lb/>
dieſes Welttheils leben. <hi rendition="#aq">Seriola cosmopolitica</hi> iſt<lb/>
einer der verbreiteſten Fiſche, dann er kommt ſowohl an<lb/>
<pb facs="#f0546" n="540."/>
beiden Küſten des Attlantiſche Oceans in der alten<lb/>
und neuen Welt, ſelbſt bei den Sandwichsinſeln vor.<lb/>
Der <hi rendition="#aq">Schedalius</hi> iſt im Mittelmeere, an der Küſte von Bra-<lb/>
ſilien und am Kap gefunden. Dieſer weiten Verbreitung<lb/>
kann man die der Süßwaſſerfiſche entgegen ſetzen,<lb/>
die durch die ſalzigen Meere abgeſondert, um ſo größern<lb/>
Contraſte bilden. Schon bei der Geographie der Pflanzen<lb/>
erwähnte ich, daß in den bis zu 12,000′ hoch gelegenen Seen<lb/>
der Andeskette, ſich beſondern Arten von Fiſche finden,<lb/>
die zur Gattung <hi rendition="#aq">Aſtroble<unclear reason="illegible" cert="low" resp="#BF">nus</unclear></hi> gehören. <choice><abbr>H￼</abbr><expan resp="#BF">Herr</expan></choice> <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118787802 http://d-nb.info/gnd/118787802">Reimond</persName></hi> fand<lb/>
ähnliche Arten in den Seen der Pyrenäen über 6000′<lb/>
hoch, wo die mittlere <choice><abbr>T.</abbr><expan resp="#BF">Temperatur</expan></choice> kaum 1° über 0 iſt, und die 4<lb/>
Monate des Jahres ſo feſt zu gefroren ſind, daß nur ein<lb/>
kleiner Theil ihres Waſſer flüſſig bleibt, worin ſie<lb/>
ſich erhalten.</p><lb/>
<p>Die Geographie der Thiere iſt älter als die der<lb/>
Pflanzen, jedoch noch nicht über 40 Jahre alt. Der <hi rendition="#aq">Dr.<lb/>
<persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-11882435X http://d-nb.info/gnd/11882435X">Zimmermann</persName></hi> in Braunſchweig war der Erſte, der ſie in einer<lb/>
beſondern Schrift abhandelte, die für die damalige Zeit von<lb/>
Werth war, jetzt aber, da ſie die meteorologiſche Ein-<lb/>
wirkungen nicht berückſichtigt, wenig Nutzen gewährt. In<lb/>
neuern Zeiten hat ſie durch die Reiſejournale manche Er-<lb/>
<pb facs="#f0547" n="541."/>
weiterung erhalten, unter denen beſonders den Anſichten<lb/>
von <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116862831 http://d-nb.info/gnd/116862831">Latreille</persName></hi> viel Gutes enthalten. Beſonders Verdingt<lb/>
hat aber <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-101317697 http://d-nb.info/gnd/101317697">Mosſell de Serre</persName></hi> deſſen Werk in Montpellier<lb/>
erſchien, und der denſelben Betrachtungen gefolgt iſt,<lb/>
die der Geographie der Pflanzen ſo vortheilhaft waren.</p><lb/>
<p>Zuerſt müſſen wir uns die Frage aufwerfen: wie<lb/>
weit dringt das thieriſche Leben, und iſt es ebenſo<lb/>
weit verbreitet als das der Gewächſe? Bejahend können<lb/>
wir dieſe Frage beantworten, dann von den <hi rendition="#aq">Coleopteren</hi><lb/>
ſind einige <hi rendition="#aq">Meſtris</hi> Arten in tiefen Höhlen und Bergwerken<lb/>
gefunden; der <hi rendition="#aq">Dr. <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118529250 http://d-nb.info/gnd/118529250">Ehrenberg</persName></hi> fand Infuſionsthierchen in<lb/>
dem friſch geſchöpften Waſſer eines hieſigen Brunnens, worin<lb/>
ſie alſo ſchon gebildet ſein mußte, denn das Waſſer hatte<lb/>
noch nicht an der Luft geſtanden; manche Amphibien wie<lb/>
der <hi rendition="#aq">Proteus ſanguineus,</hi> leben in unterirdiſchen Gewäſſer<lb/>
der Höhlen. Es giebt ſo wohl Wirbelthiere als Inſecten,<lb/>
die von der Erde ganz bedeckt unterirdiſche Höhlen und<lb/>
Gänge bilden. Viele Inſecten leben im Humus, und<lb/>
können in einer Höhe der Luft leben, die nur einige<lb/>
Hunderttheile Sauerſtoff enthält, je Verſuche haben ge-<lb/>
zeigt, das Käfer ſogar in Stickſtoffgas leben können,<lb/>
das nur <hi rendition="#sup">1</hi>/<hi rendition="#sub">100</hi> Sauerſtoff enthält. Oft leben Thiere be-<lb/>
<pb facs="#f0548" n="542."/>
ſtändig unterirdiſch, zuweilen aber auch nur zufällig,<lb/>
ähnlich den Pilzen die in Bergwerken ſich finden, von denen<lb/>
<choice><sic>iſt</sic><corr resp="#SB">ich</corr></choice> erſt kürzlich welche aus Freiberg erhielt, die 700 bis<lb/>
1000′ tief gewachſen waren, und ſich nicht von denen die über<lb/>
der Erde gewachſen unterſchieden. In den Bergwerken<lb/>
leben Fiſche mehrere hundert Jahre fort. Freiberg.<lb/>
Ebenſo dringen Fiſche <choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">(</reg></choice><hi rendition="#aq">Pimelades</hi> Arten<choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">)</reg></choice> aus den Flüſſen<lb/>
der Anden, die oft nahe der Schneegrenze ſich finden, zu-<lb/>
weilen in ſo großen Maſſen in das Innere Geklüfte der<lb/>
Berge und den Höhlungen der Vulkane, daß ſie von dieſen<lb/>
wieder in unzählicher Menge mit Koth <hi rendition="#aq">etc.</hi> ausgeworfen<lb/>
werden, wodurch nicht ſelten die Luft durch den ent-<lb/>
ſtehenden Geſtank ſo verpeſtet wird, daß Faulfieber<lb/>
entſtehen. –</p><lb/>
<p>In den Tiefen des Meer’s, wohin kein Lichtſtrahl<lb/>
mehr dringt, ſind die Thiere ſeltner, doch giebt es mehrere<lb/>
Fiſche, die nur in dieſen <choice><sic>Tiefen<add place="superlinear"><metamark>2.</metamark></add> dunkeln<add place="superlinear"><metamark>1.</metamark></add></sic><corr resp="#NN">dunkeln Tiefen</corr></choice> leben, und mit<lb/>
großen Augen begabt ſind, deren Zweck wir eigentlich <supplied reason="damage" cert="high" resp="#CT">nicht</supplied><lb/>
kennen. Die Unterſuchungen von <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-11618860X http://d-nb.info/gnd/11618860X">Biot</persName></hi> und <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-123544890 http://d-nb.info/gnd/123544890">de la Roche</persName>,</hi><lb/>
über die Fiſche des Mittelmeers, die in einer Tiefe<lb/>
von 5000′ vorkommen, haben ergeben, daß die Schwimmblaſen<lb/>
dieſer Fiſche faſt reines Sauerſtoffgas enthalten, <supplied reason="damage" resp="#BF">hingegen</supplied><lb/>
<pb facs="#f0549" n="543."/>
die der Fiſche in den höhern Waſſerſchichten mehr Stick-<lb/>
ſtoff. – Auf Gebirgen kommen die Thiere nicht zu<lb/>
oder vielmehr in der Höher wie die Pflanzen vor; mit der<lb/>
Schneegrenze hört des thieriſche Leben ganz auf, und es<lb/>
hält ſchon ſchwer, nach Thiere 2000′ unter derſelben, ſo<lb/>
wohl in als über der Erde zu finden. Die Sphinxe welche<lb/>
man zuweilen in bedeutenden Höhen gefunden hat, ſind<lb/>
mehr durch Luftſtrömungen als willkührliche Bewegungen<lb/>
dahin gekommen. Die Vögel ſteigen allerdings oft<lb/>
weit höher und nicht ſelten über die Gipfel hoher Berge<lb/>
hinaus. So ſah ich unter andern de<subst><del rendition="#ow"><gap reason="illegible" unit="chars" quantity="1"/></del><add place="across">r</add></subst> <unclear reason="illegible" cert="low" resp="#BF">Londe</unclear> der Anden<lb/>
22000′ hoch ſchweben. <choice><abbr>H￼</abbr><expan resp="#BF">Herr</expan></choice> <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118716581 http://d-nb.info/gnd/118716581">Gay Lusſac</persName></hi> hat auf ſeiner<lb/>
Luftreiſe bemerkt, daß ſchon bei 2000′ Höhe kaum noch<lb/>
ein Raubvogel zu ſehen iſt; folglich alles Leben aufhört.</p><lb/>
<p>Nun kommen wir zu den Quantität der <hi rendition="#aq">Species</hi><lb/>
deren Zahl ſehr bedeutend iſt. Die vielen Reiſen haben<lb/>
natürlich ebenſo die Kenntniß der Arten der Thiere wie<lb/>
die der Pflanzen vermehrt. <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118573349 http://d-nb.info/gnd/118573349">Linneé</persName></hi> waren nur 10,000 Pfl.<lb/>
bekannt, und <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-115636978 http://d-nb.info/gnd/115636978">Fabricius</persName></hi> nur 11,000 Inſecten, deren<lb/>
Zahl aber jetzt nach <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116862831 http://d-nb.info/gnd/116862831">Latraille</persName></hi> und <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116240792 http://d-nb.info/gnd/116240792">Klug</persName></hi> auf 44,000 ge-<lb/>
ſtiegen iſt, woran das hieſige Muſeum allein 30,000 hat<lb/>
<pb facs="#f0550" n="544."/>
Säugethiere kannte man im Jahre 1790 nur 400 bis<lb/>
420, jetzt ſind ſchon über 900 beſchrieben, von denen<lb/>
80 in Europa leben; und rechnet man die hinzu welche<lb/>
im Meere leben, ſo ſind es 100, alſo ⅑ der Geſammtzahl.<lb/>
Vögel nimmt man 5000 an, doch herrſchen bei den vielen<lb/>
Varietäten derſelben noch große Zweifel. <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118677578 http://d-nb.info/gnd/118677578">Cuvier</persName></hi> glaubt<lb/>
daß dieſe Zahl zu geringe angenommen ſei, da das Pariſer<lb/>
Muſeum allein 5080 Arten beſitze. Von den Amphibien<lb/>
ſind erſt 700 beſchrieben, es iſt aber wohl möglich, daß es<lb/>
eben ſo viele als Säugethiere giebt. Fiſche ſind nach<lb/>
<hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118677578 http://d-nb.info/gnd/118677578">Cuvier</persName> &amp; <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117339385 http://d-nb.info/gnd/117339385">Valanciennes</persName></hi> 5000 Arten bekannt.</p><lb/>
<p>Alle großen Knochenthiere zeichnen ſich dadurch aus, daß<lb/>
das Gehirn bei ihnen einer Medularſubſtanz gleicht. Nach<lb/>
<hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118805193 http://d-nb.info/gnd/118805193">Sömmering</persName></hi> bezeichnet das Gehirn nicht allein die Stuffe der<lb/>
Organiſation, ſondern auch die mit ihm in Verbindung ſtehen-<lb/>
den Nerven, als die eigentlichen Bedingniſſe der Muskelkraft.</p><lb/>
<p>Von den eigentlichen Wirbel<unclear reason="illegible" cert="low" resp="#BF">na</unclear>denthieren ſind alſo nach<lb/>
den angegebenen Zahlen 11,600 bekannt. Die gleiche Zahl<lb/>
der Vögel und Fiſche beträgt allein ſchon 10,000 Arten,<lb/>
ſo daß <hi rendition="#sup">10</hi>/<hi rendition="#sub">11½</hi> aller in den beiden flüſſigen Umhüllungen<lb/>
des Erdkörpers leben. Ungeachtet dieſer Ueberein-<lb/>
ſtimmung trennen doch die größten Unterſchiede beide<lb/>
<pb facs="#f0551" n="545."/>
Klaſſen, da bei den Vögeln das Maximum der Luft-<lb/>
respiration, bei den Fiſchen hingegen das Minimum ſtatt<lb/>
findet. – Die größte Blutwärme iſt nach <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117626708 http://d-nb.info/gnd/117626708">John Davy</persName></hi><lb/>
den Vögeln eigen, bei denen ſie bis zu 33,5° R. ſteigt.<lb/>
Beim Huhn<unclear reason="illegible" cert="low" resp="#BF">e</unclear> finden 130–136 Pulsſchläge in der Minute ſtatt.<lb/>
Beim Pferde dagegen zählt man nur 56–58 Pulsſchläge<lb/>
und ſeine Blutwärme beträgt 29°. Bei den Fiſchen<lb/>
iſt die Blutwärme am niedrigſten. Sie können aber nur<lb/>
in dem Waſſer<add place="superlinear"><metamark/> leben</add> das Sauerſtoff enthält, <choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">(</reg></choice>das ſüße Waſſer<lb/>
hat etwa 31 pr C. Sauerſtoff wenn die Luft 21 p<gap reason="illegible" unit="chars" quantity="1"/>. enthält<choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">)</reg></choice><lb/>
ob gleich nur ein geringer Theil deren zu ihrer Respiration<lb/>
nöthig iſt. Wenn man daher Fiſche in Waſſer ſetzt,<lb/>
das nicht mehr Sauerſtoff enthält als die atmosphäriſche<lb/>
Luft, ſo ſterben ſie ſogleich. Man kann alſo ſo zuſagen<lb/>
Fiſche in Waſſer erſäufen, wenn man ihn den Sauer-<lb/>
ſtoff entzieht. Der Mengel an Sauerſtoff zeigt ſich<lb/>
auch dadurch, daß die Fiſche auf die Oberfläche kommen und<lb/>
nach Luft ſchnappen, wie man dies beſonders bei den<lb/>
Goldfiſchen bemerken kann. Die Arten der Aale können<lb/>
am längſten außer dem Waſſer leben, doch nimmt durch<lb/>
die Respiration ihre Blutwärme ſo zu, daß ſie bald<lb/>
wieder in’s Waſſer gehen.</p><lb/>
<p>Bei den großen Revolutionen, die die Erde ver-<lb/>
<pb facs="#f0552" n="546."/>
wüſteten, konnten die Vögel und Fiſche, ⅚ aller<lb/>
Wirbelthiere, ihrem Untergange am leichteſten entgehen,<lb/>
daher in ihren Formen auch am wenigſten verloren ge-<lb/>
gangen iſt. Bei vielen der Landthiere iſt dies aber der<lb/>
Fall, da ſie nicht entfliehen konnten, weshalb eine große<lb/>
Menge von Wiederkäuenden-Thiere und Elephantenarten<lb/>
verſchwunden iſt. Von letztern und den Rhinocerosarten<lb/>
ſind nach <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118677578 http://d-nb.info/gnd/118677578">Cuvier</persName>,</hi> nach den aufgefundenen Knochen allein<lb/>
56 Arten wieder erkannt, die mit untergingen.</p><lb/>
<p>Von den Inſecten kennt man wie ſchon erwähnt<lb/>
44,000. Die Natur ſcheint ſich in der Entwickelung dieſer<lb/>
Typen am meiſten zu gefallen. Schalthiere und Mollus-<lb/>
ken kennt man 4000, und Eingeweidewürmer und Zo-<lb/>
ophyten ſind 6000 bekannt. Dies giebt eine Geſammt-<lb/>
zahl von 66,000 Thierarten, die alſo faſt gleich mit den<lb/>
der Pflanzen iſt. Die Inſecten machen gegenwärtig<lb/>
⅔ aller bekannte Thiere aus, und dies Verhältniß<lb/>
muß noch weit größer ſein, wie das Verhältniß von<lb/>
einzelnen bekannten Gegenden zeigt. So giebt es<lb/>
z. B. analogiſch von Berlin zu ſchließen, in der tempe-<lb/>
rirten Zone weit mehr fleiſchfreſſende Inſecten, als<lb/>
ſolche die ſich von Pflanzen nähere. Eine andere Analogie<lb/>
<pb facs="#f0553" n="547."/>
giebt die nach <choice><abbr>H￼</abbr><expan resp="#BF">Herrn</expan></choice> <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116240792 http://d-nb.info/gnd/116240792">Klug</persName>’s</hi> Angaben um Berlin lebenden<lb/>
Geſammtzahl der Inſecten, die 5000 Arten beträgt,<lb/>
dagegen die Anzahl der Pflanzen nur 2000, alſo auf<lb/>
jede Pflanze 2–3 Inſecten. Es läßt ſich hieraus folgen<lb/>
daß zu 60,000 Pflanzen, 120,000 Arten Inſecten<lb/>
gehören. Dieſe Statiſtik kann mit ziemlicher Genauigkeit<lb/>
nur bis zu den Inſecten herabgehen, da die noch niedern<lb/>
Thierklaſſen bis jetzt zu wenig gekannt ſind, und wahr-<lb/>
ſcheinlich ⅛ des Ganzen ausmachen.</p><lb/>
<p>Die Verbreitung der Thiere erkennen wir in den<lb/>
Graden der Lebensfälle, die ſich in der Zahl der Individuen<lb/>
characteriſirt, und in der Mannigfaltigkeit der Natur<lb/>
überhaupt ausſpricht. So ſehen wir auch beiden Thieren,<lb/>
wie die Mannigfaltigkeit von den Polen bis zu den<lb/>
Tropen hin zunimmt. Doch geringer iſt dieſe da, wo<lb/>
weite Ebenen wie in Amerika, von großen Flüſſen durch-<lb/>
ſchnitten werden, weil ſie der Verbreitung oft Grenzen<lb/>
ſetzen. Auffallend groß iſt dagegen ihre Zahl da, wo<lb/>
die Landſchaften durch Gebirge am meiſten characteriſirt<lb/>
ſind, wie im weſtlichen Theile von Amerika und am Hima-<lb/>
laigebirge. Es iſt ein Vorurtheil wenn man glaubt,<lb/>
daß die Organiſation in Amerika niedriger ſtehe als<lb/>
<supplied reason="damage" resp="#BF">in</supplied> der alten Welt, denn im Gegentheil treten die<lb/>
<pb facs="#f0554" n="548."/>
niedern Stuffen dort in größerer Mannigfaltigkeit<lb/>
hervor, und die größeren Thiere wie Elephanten und Rhinoceros<lb/>
gingen bei den Erdrevolutionen unter, wie die Scelette<lb/>
von 3 Arten beweiſen, die ich mitbrachte und <choice><abbr>H￼</abbr><expan resp="#BF">Herr</expan></choice> <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118677578 http://d-nb.info/gnd/118677578">Cuvier</persName></hi><lb/>
für neu erkannte. Von Katzenarten, Moſchuſthiere<lb/>
<hi rendition="#aq">etc.</hi> fanden ſich ſo große wie in der alten Welt. Aber<lb/>
alle Ueberreſte wo dieſen Thieren finden ſich nur auf<lb/>
den hohen Bergrücken in Mexico und Peru von 5 bis<lb/>
7000 Höhe. So wie in der alten Welt der größern<lb/>
Theil der Thiere nicht von Fleiſch lebten, ſcheint es ſonſt<lb/>
auch in der neuen geweſen zu ſein, nur haben die Re-<lb/>
volutionen dies Verhältniß geändert. So finden ſich<lb/>
Biſons-Ochſen <choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">(</reg></choice>von 2000℔ ſchwer und 9–10′ hoch<choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">)</reg></choice> jetzt<lb/>
noch in großen Heerden die früher am Ohio aus tau-<lb/>
ſenden beſtanden, jetzt aber durch die Kultur ver-<lb/>
drängt, nur in ſolchen Maſſen noch zwiſchen den Miſſuri<lb/>
und Stonim<unclear reason="illegible" cert="low" resp="#BF">oum</unclear> vorkommen. Auch gehörte <subst><del rendition="#ow">da</del><add place="across">zu</add></subst> den gras-<lb/>
freſſende Thieren, dem Zähnen nach, das größte Krokodill<lb/>
der Vorzeit <choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">(</reg></choice>der Ignatoſaurus<choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">)</reg></choice>, er ſcheint die Höhe<lb/>
des Rhinoceros gehabt zu haben, bei einer Länge<lb/>
von 70–80′, alſo viermal größer als die noch jetzt<lb/>
lebenden Krokodillen, wovon die größten 20–25 ſelten<lb/>
30′ lang ſind.</p><lb/>
<pb facs="#f0555" n="549."/>
<p>Wenn es zweifelhaft iſt, ob es microscopiſche Pfl.<lb/>
giebt, ſo laſſen die Infuſionsthierchen beim Thierreiche<lb/>
keinen Zweifel, und der Unterſchied der Größe iſt weit<lb/>
ausgezeichneter wie bei den Gewächſen, wenn man z. B.<lb/>
ein Infuſionsthierchen <choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">(</reg></choice><hi rendition="#aq">Monoſthermo</hi><choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">)</reg></choice> mit dem Wall-<lb/>
oder Hayfiſche vergleicht. Es giebt Phyſiker die glauben,<lb/>
daß die kleinen Infuſorien, wenn ſie zur Ruhe gehen,<lb/>
die Oscillatorien bilden. Die Größe der Thiere hängt<lb/>
unter gewißen Bedingungen mit ihrer Organiſation zuſam-<lb/>
men, wie die Betrachtungen nicht allein einzelner <choice><orig>Familie</orig><reg resp="#BF">Familien</reg></choice>,<lb/>
ſondern auch ganzer Klaſſen in dem Verhalten das Maxi-<lb/>
mum zum Minimum zeigen. So iſt z. B. der kleinſte<lb/>
Fiſch der alten Welt der gew. Steckling 1½″ lang; der<lb/>
<hi rendition="#aq">Dr <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118529250 http://d-nb.info/gnd/118529250">Ehrenberg</persName></hi> fand aber noch eine weit kleinere Art in<lb/>
rothen Meere, den <hi rendition="#aq">Philologus ciliatus,</hi> der nur 7–8‴ lang<lb/>
und buntfarbig mit goldenen Flecken iſt. Das Extrem<lb/>
von dieſen iſt der Wanderhayfiſch <choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">(</reg></choice><hi rendition="#aq">Squalus maximus</hi><choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">)</reg></choice><lb/>
von 30′ Länge, was ein Verhältniß von 1:700 giebt.<lb/>
So ausgedehnte Grenzen finden wir bei den Vögeln nicht,<lb/>
wo der Strauß und der Kolibri die beiden Extreme geben.<lb/>
Herr <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-11909813X http://d-nb.info/gnd/11909813X">Lasſepede</persName></hi> führt an, daß Wallfiſche von 280<lb/>
bis 300′ Länge gefunden würden, doch <choice><abbr>H￼</abbr><expan resp="#BF">Herr</expan></choice> <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117654167 http://d-nb.info/gnd/117654167">Scoresby</persName></hi> be-<lb/>
hauptet, daß die Länge dieſer Thiere nie über 60–70′<lb/>
<pb facs="#f0556" n="550."/>
betrage, und beweiſt dies auch dadurch, daß ſeit 16<lb/>
Jahrhunderten nicht über die jetzige Quantität Thran<lb/>
gewonnen ſei. Er tödtete ſelbſt über 200 Wallfiſche<lb/>
von denen keiner über 60′ Länge hatte. Der <hi rendition="#aq">Cachelot</hi><lb/>
als der größte Pottfiſch, kommt vor von 80–90 je<lb/>
ſo gar 100′, was bei den Wallfiſchen nicht der Fall iſt,<lb/>
und mit dieſem das kleinſte Nagethier verglichen, giebt ein<lb/>
Verhältniß wie 1:600. Dagegen hat das kleinſte Infu-<lb/>
ſionſthierchen nur <hi rendition="#sup">1</hi>/<hi rendition="#sub">1600</hi> Theil einer Linie, und dies mit<lb/>
dem Kaſchalot verglichen giebt ein Verhältniß wie 1 zu<lb/>
23,000000; alſo eine größere Verſchiedenheit wie bei<lb/>
den Pflanzen.</p></div></div></div></body></text></TEI>