<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><text><body><div type="session" n="41"><head><supplied resp="#BF">41. Vorlesung, <ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/gliederung"><date when="1828-03-24">24. März 1828</date></ref></supplied></head><lb/>
<div n="1"><div n="2"><div n="3"><p>So hätten wir die Conſtruction der Gebirge und Ebenen<lb/>
entwickelt, das Gemeinſame der Verhältniſſe beider wahr-<lb/>
genommen, und geſehen wie der Rücken einſt blos aus<lb/>
einer Anhäufung der Berge ſich bildete, ſondern dieſe auch<lb/>
in Ketten übergingen, wo das Maximum aller Kräfte<lb/>
aus dem Innern wol mitgewirkt haben kann. Dies<lb/>
erkennen wir bei den Ausbruchskratern, wo die Verbrei-<lb/>
tung der Schlacken in ihrer unmittelbaren Nähe und wei-<lb/>
tern Ferne, das Beiſpiel von der mittleren Kraft giebt,<lb/>
<pb facs="#f0330" n="324."/>
wonach die Bildung ſich fügte und vollendete.</p><lb/>
<p>Die Betrachtung der Ebenen hat uns auf die merk-<lb/>
würdige Erſcheinung der Flüſſe in denſelben geführt,<lb/>
und beſonders auf die Bificationen, von denen wir ſehen<lb/>
daß ſie denn entſtehen, wenn die Scheidegrenze in ein<lb/>
anderes Flußbett übergeht. Die große Breite der<lb/>
Flüſſe in Aſien und Amerika erleichtert die Bification<lb/>
da die Ströme bei weiten weniger Waſſer haben als<lb/>
ſcheint, denn 2–3000′ weit vom Ufer ſind ſie nur 2 bis<lb/>
3′ tief, denn kommt ein Kanal als das eigentliche Fluß-<lb/>
bette von etwa 30′ Tiefe, dann folgt wieder eine ſeichte<lb/>
Stelle und wieder ein Kanal. Man kann oft mehrere<lb/>
Stunden weit hinein reiten ohne daß das Pferd bis an<lb/>
den Bauch in’s Waſſer kommt. Die Größe des Fluß-<lb/>
gebietes und die Waſſermenge hängt von der Maſſe des<lb/>
Waſſers ab, die der Fluß erhält, von der Tiefe der<lb/>
Niederung in der er fließt, und beſonders von der Maſſe<lb/>
des fallenden Regens, die in den Tropenländern weit<lb/>
beträchtlicher iſt, da in dieſen jährlich über 80, bei uns<lb/>
aber nur 22 Cubiczoll Regen auf eine gleiche Fläche<lb/>
fällt. Hiernach richtet ſich auch natürlich die Größe der<lb/>
Flüße, die Donau zum Amazonenſtrome verhält ſich nach<lb/>
dieſer Angabe wie 4:22. Je ſchmaler ein Fluß iſt,<lb/>
<pb facs="#f0331" n="325."/>
je höher wird er anſchwellen, und um ſo leichter ſeine<lb/>
Ufer überſtrömen. Man kann auch die Flüſſe als Regen-<lb/>
meſſer <choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">(</reg></choice><hi rendition="#aq">Ombrometer</hi> oder <hi rendition="#aq">Hyetometer</hi><choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">)</reg></choice> betrachten, da die<lb/>
Höhe ihres Standes die Maſſe deſſelben angiebt. Der Nil,<lb/>
wo nur von dem untern Theile die Rede iſt, ſteigt immer zu<lb/>
derſelben Höhe von 24′, wie der Orinoko bei <hi rendition="#aq">Anguſtura</hi>, 80<lb/>
Meilen über ſeiner Mündung. Wir wiſſen hierdurch genau<lb/>
daß ſeit 2000 Jahren die Maſſe des fallenden Regens ſich<lb/>
nicht geändert hat, weil das Steigen und Fallen des<lb/>
Nils ſich in dieſer Zeit immer gleich blieb. Die Menge<lb/>
des Waſſers im Fluſſe wird nicht allein durch ſeine Tiefe,<lb/>
ſondern auch durch die Arin, und beſonders durch die Schnellig-<lb/>
keit ſeines Laufes beſtimmt. <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117545201 http://d-nb.info/gnd/117545201">Geràrd</persName></hi> hat zuerſt in<lb/>
den <hi rendition="#aq">Memoires D’Aegypte</hi> genaue Meſſungen über die Ge-<lb/>
ſchwindigkeit des Nils gegeben, die andere zum Muſter<lb/>
dienen können. Die Flüße münden ſich entweder in die<lb/>
Meere, oder ſie gehen, wie <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118534912 http://d-nb.info/gnd/118534912">Fränklin</persName></hi> ſich ausdrückte,<lb/>
in die Luft, d. h. ſie verdunſten. Flüſſe, vorzüglich<lb/>
die der ſüdlichen Hemisphäre, verlieren immer mehr und mehr<lb/>
an Waſſer, je weiter ſie fließen, nicht allein durch Ver-<lb/>
dunſtung ſondern es dringt auch viel Waſſer in den lockeren<lb/>
Sand ein. So ſoll der Orangefluß im ſüdlichen Afrika faſt<lb/>
<pb facs="#f0332" n="326."/>
ganz ſein Waſſer verlieren. Daſſelbe gilt von <hi rendition="#aq">Rio<lb/>
Apura,</hi> deſſen Geſchwindigkeit und Breite ich <choice><abbr>mãß</abbr><expan resp="#CT">maaß</expan></choice>, und nur<lb/>
halb ſo breit als die Donau iſt. Das Schwinden der Flüſſe<lb/>
tritt beſonders da ein, wo die Ufer aus Sand beſtehen,<lb/>
der oft eine Hitze von 52–54° R. annimmt. Solche An-<lb/>
ſichten hat man auch vom Niger, doch iſt es ſehr unwahrſchein-<lb/>
lich, daß ſeine Waſſermaſſe ſich ganz verliert.</p><lb/>
<p>Wo die Flüſſe in die Meere münden, bilden ſie ſüße<lb/>
Seeen, <choice><sic>weil<add place="superlinear"><metamark>2</metamark></add> denn<add place="superlinear"><metamark>1</metamark></add></sic><corr resp="#NN">denn weil</corr></choice> das Salzwaſſer ſchwerer iſt, ſo wird es<lb/>
bei der Ebbe und Fluth gehindert weit in die Mündung der<lb/>
Flüſſe einzutreten, und man kann oft bei dieſer auf der<lb/>
Oberfläche ſüßes, in der Tiefe dagegen ſalziges Waſſer ſchöpfen.</p><lb/>
<p>Ebbe und Fluth ſind periodiſche Aenderungen, welche<lb/>
von der Anziehung der Sonne und des Mondes herrühren.<lb/>
Das ſüße Waſſer wird ſo mit dem ſalzigen ohne ſich zu<lb/>
miſchen bald aufgehoben, bald ſinkt es wieder. Wo aber<lb/>
das Meer eine ſtarke Fluth von 16′ hat, miſchen ſich die<lb/>
obern mit den untern Waſſerſchichten. Als die Cultur<lb/>
nur um das Mittelmeer ausgebreitet war, konnte allein bei<lb/>
den Phöniciern eine richtige Anſicht von Ebbe und Fluth ent-<lb/>
ſtehen. Die Griechen lernten ſie zuerſt durch <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118501828 http://d-nb.info/gnd/118501828">Alexander</persName>’s</hi> Zug<lb/>
am Indus kennen. <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118793764 http://d-nb.info/gnd/118793764">Petius</persName></hi> ging ſpäter beſonders nach<lb/>
<pb facs="#f0333" n="327."/>
Marſeille um ſie kennen zu lernen. <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118594893 http://d-nb.info/gnd/118594893">Plato</persName>,</hi> der alles<lb/>
uns dem Innern der Erde herzuleiten ſuchte, glaubte daß<lb/>
es ein Ausſprudeln aus dem Innern derſelbe ſei. –<lb/>
<hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118595091 http://d-nb.info/gnd/118595091">Plinius</persName></hi> hatte aber ſchon ſehr richtige Anſichten darüber<lb/>
indem er ſagte: <hi rendition="#aq">cauſa in ſole lunaque.</hi> Und vor ihm<lb/>
hatte auch ſchon <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118650130 http://d-nb.info/gnd/118650130">Ariſtoteles</persName></hi> klare Begriffe davon. Die erſte<lb/>
Theorie wurde über dies Phaenomen im Jahre 1680 von <metamark>― ?</metamark><lb/>
aufgeſtellt. In neuern Zeiten hat aber <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118726536 http://d-nb.info/gnd/118726536">Laplace</persName></hi> 1772<lb/>
und noch einmal kurz vor ſeinem Tode, eine deutliche Theorie<lb/>
auf viele Beobachtungen geſtützt, gegeben. Er ſtellte deshalb<lb/>
in Breſt 10,000 Beobachtungen an, um die Coëfficienten<lb/>
zu beſtimmen, und fand daß die Anziehung der Sonne<lb/>
auf unſere Erde um 13 Millionen mal ſtärker als die<lb/>
des Mondes iſt. Dagegen verhält ſich die Anziehung<lb/>
der Erde zu der des Mondes wie 2<hi rendition="#sup">4</hi>/<hi rendition="#sub">10</hi> zu 1. Die Culmi-<lb/>
nation iſt ſo, daß ſich täglich 49 Minuten ſpäter eintrit.<lb/>
Die größten Fluthen finden beim Neu- und Vollmonde<lb/>
ſtatt, eine Beobachtung, die ſchon <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118518275 http://d-nb.info/gnd/118518275">Caeſar</persName></hi> machte; hierbei<lb/>
wirken Sonne und Mond zuſammen. Die Einwirkung<lb/>
der Sonne und des Mondes auf unſere Erde iſt ſo ſtark,<lb/>
daß man umgekehrt von dieſer auf den Mond geſchloſſen hat.</p><lb/>
<pb facs="#f0334" n="328."/>
<p><hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118726536 http://d-nb.info/gnd/118726536">Laplace</persName></hi> unter andern erweiterte ſo auf eine bewund<subst><del rendition="#ow"><gap reason="illegible"/></del><add place="across"><supplied reason="covered" resp="#BF">erungs-</supplied></add></subst><lb/>
würdige Weiſe die Kenntniß von der Maſſe des Mondes.<lb/>
Wenn dieſer in der Erdnähe iſt, ſo ſteigt die Fluth bei<lb/>
Breſt um 5′ höher, als in der Erdferne. Die Sonne und<lb/>
der Mond wirken dahin, daß ſie einzelne Theile des Waſſers<lb/>
von Mittelpunkte der Erde weiter entfernen, wodurch auf<lb/>
jeder Seite derſelben eine Anſchwellung erfolgen muß.<lb/>
Die parallele Richtung der Curve kann nur denn entſtehen,<lb/>
wenn die Attraction gleich iſt. Alle dieſe Beobachtungen<lb/>
können aber nur bei großen Meeren gemacht werden, denn<lb/>
bei den eingeſchloſſenen finden andere Verhältniſſe ſtatt,<lb/>
weil die Kleinheit der Maſſe das ſtarke Anſchwellen<lb/>
verhindert, indem nicht genug Waſſer nachfließen kann, und<lb/>
daher andere Geſetze eintreten. Eben ſo muß man die<lb/>
Richtung dieſer Meere unterſchieden, ob ſie von Oſten nach<lb/>
Weſten, oder von Süden nach Norden ſich hinzieht. Die<lb/>
Fluth eines ſolchen Binnenmeeres verhält ſich zur Fluth des<lb/>
Oceans, wie der Längendurchmeſſer des Mondes zum<lb/>
Halbmeſſer der Erde. Auch die Lage der Meere hat den<lb/>
entſchiedenſten Einfluß, wie beim Kaspiſchen Meere, das<lb/>
nicht allein ſeiner geringen Waſſermaſſe wegen, ſondern<lb/>
<pb facs="#f0335" n="329."/>
auch weil es von Süden nach Norden hin ſich erſtreckt,<lb/>
nur wenig Ebbe und Fluth hat. Das Mittelmeer hat<lb/>
ebenſo faſt gar keine Ebbe und Fluth, die größte Fluth<lb/>
in dieſem zeigt ſich öſtlich von Malta, weil hier ſeine<lb/>
größte Oberfläche und Tiefe iſt. Bei den Binnenmeeren<lb/>
kommt es auch auf die Lage der Oeffnungen an, wäre ſo<lb/>
das Mittelmeer gegen Syrien geöffnet, denn würde die<lb/>
Fluth bedeutend ſtärker ſich zeigen, und die Oeffnung nach<lb/>
Weſten iſt deshalb um ſo ungünſtigen, weil die Ebbe und<lb/>
Fluth ſich von Oſten nach Weſten fort bewegt. –<lb/>
Der Theorie nach ſollte im hohen Norden keine Ebbe und<lb/>
Fluth ſein, da ſie aber in der Hudſonsbai iſt, ſo giebt dies<lb/>
einen Beweis von dem Durchbruche nach der Baffinsbai.<lb/>
Die Oſtſee hat keine Fluth, ihr Anſchwellen wird von<lb/>
periodiſchen Winden hervor gebracht. Bei den Antillen<lb/>
erreicht die Fluth nur die Höhe von 8–10 Zoll. Die<lb/>
größte Fluth iſt in der Mündung der Severne bei<lb/>
<hi rendition="#aq">St. Malo</hi> <metamark>?</metamark>, wo ſie 45–46′ hoch, ja die Springfluth ſogar<lb/>
bis zur Höhe von 60′ ſteigt. Ein ſolches Eindringen<lb/>
iſt das des Maskarets, auch auf dem Amazonenſtrom<lb/>
ſieht man Waſſermaſſen Häuſer hoch andringen, was auch<lb/>
eine Folge der Fluth iſt.</p><lb/>
</div>
<pb facs="#f0336" n="330."/>
<div n="3">   <head><hi rendition="#u">Von den Wellen</hi>.</head>   <lb/>
<p>Die Höhe derſelben iſt ſehr verſchieden ange-<lb/>
geben und mehrentheils übertrieben. Um die Höhe<lb/>
der Wellen richtig zu beſtimmen, muß man zweierlei<lb/>
unterſcheiden, ob ſie nämlich aus der Tiefe aufſchlagen<lb/>
oder nur gegen die Küſte anprallen. In der Südſee<lb/>
ſind im allgemeinen die höchſten Wellen, und ich ſah an<lb/>
einem hellen ſehr ſtürmiſchen Tage daſelbſt wo die Sonne<lb/>
wirklich ſchon untergegangen war, dieſelben von der Höhe<lb/>
des Maſtbaumes noch deutlich über dem Horizonte, was<lb/>
mir ſo die Depreſſion des Horizonts gab. Auf dieſe<lb/>
Weiſe mißt man <choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">(</reg></choice>vermittelſt Spiegelſextanten<choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">)</reg></choice> die<lb/>
Höhe und das Thal der Wellen, und ich fand als größte<lb/>
Höhe 42–44′. Dies iſt auch die Meinung mehrerer engl.<lb/>
Schiffscapitäine, die ich darüber ſprach. Die Höhe hängt<lb/>
nicht blos von der Indifferenz der Wellen und des Windes<lb/>
ab, im Gegentheil ſchwächt ſich die Höhe, wenn der Wellen-<lb/>
berg mit dem Wellenthale zuſammenkommt, ſondern rich-<lb/>
tet ſich vielmehr nach der Tiefe des Meeres. <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-142999881 http://d-nb.info/gnd/142999881">Brimontier</persName></hi><lb/>
giebt die Höhe der Wellen auf 60–80′ an, wobei aber<lb/>
das Waſſer bis zu 160–200′ tief aufgewühlt wird.<lb/>
Bei Neufundland <metamark>.......</metamark>.</p><lb/>
<pb facs="#f0337" n="331."/>
<p>Etwas ähnliches findet ſich an der Nadelbank ſüdlich<lb/>
von Afrika, wo ſich noch bei 280′ Tiefe die Richtung der<lb/>
Strömung verändert. Gewöhnlich gehen die Wellen nicht<lb/>
über 20–22′ hoch. Die phyſikaliſche Theorie hat vor zwei<lb/>
Jahren durch das Werk der beiden Brüder <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118765817 http://d-nb.info/gnd/118765817 http://d-nb.info/gnd/11862976X http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-11862976X">Weber</persName></hi> eine<lb/>
unvergleichliche Arbeit erhalten. Dieſe machten den An-<lb/>
fang mit Verſuchen über die Schwere des Queckſilbers,<lb/>
wobei ſie zuerſt die Dichtigkeit der Flüſſigkeiten beachteten.<lb/>
Später reiſten ſie nach dem Mittelländiſchen Meere, um<lb/>
dort in der Natur ihre Theorie zu prüfen. –</p><lb/>
<p>Das Meer ſelbſt umfaßt ⅔ der ganzen Erde,<lb/>
und iſt mit Gewißheit nicht über 7000′ ſondirt, wo noch<lb/>
kein Grund zu finden war. Die Tiefe der Meere ſoll<lb/>
übrigens mit den Höhen der Berge correspondiren.<lb/>
Schon <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118595237 http://d-nb.info/gnd/118595237">Plutarch</persName></hi> erwähnt im Leben des <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-11864713X http://d-nb.info/gnd/11864713X">Emilius Paulus</persName>,</hi><lb/>
daß die größte Tiefe der Meere, der größten Höhe<lb/>
der Berge gleich ſein müße, was wir nur durch Pendel-<lb/>
verſuche wiſſen. Er ſagt, die größte Höhe des Olymps<lb/>
ſei der größten Tiefe des Meeres gleich, nämlich 10<lb/>
Stadien.</p><lb/>
</div>
<pb facs="#f0338" n="332."/>
<div n="3">   <head>Von der Dichtigkeit und chemiſchen Beſchaffenheit<lb/>
des <hi rendition="#u">Waſſers.</hi></head><lb/>
<p>Je mehr man in neuern Zeiten die Dichtigkeit des<lb/>
Waſſers maaß, um ſo verwirrter wurden die Anſichten darüber.<lb/>
Zuerſt glaubte man, daß die größte Dichtigkeit deſſelben<lb/>
am Aequator ſei, doch aus den Verſuchen von <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118716581 http://d-nb.info/gnd/118716581">Gay Lusſac</persName></hi><lb/>
und <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117626708 http://d-nb.info/gnd/117626708">J. Delle</persName>,</hi> der deshalb nach Ceylon gieng, iſt der Unter-<lb/>
ſchied der Dichtigkeit in den verſchiedenen Zonen nur unbe-<lb/>
deutend, denn ſie fanden, daß die fixen Beſtandtheile des<lb/>
Waſſers nicht viel über 3½ Procent ausmachen. <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118716581 http://d-nb.info/gnd/118716581">Gay<lb/>
Lusſac</persName></hi> fand auch, daß der Unterſchied der Dichtigkeit <add place="superlinear">nicht</add><lb/>
von den Salzen abhängt. Das Waſſer iſt in den größten<lb/>
Tiefen nicht mehr oder weniger ſalzig als in den obern<lb/>
Schichten. Nach <hi rendition="#aq"><persName resp="#BF" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-100612172 http://d-nb.info/gnd/100612172">Marcet</persName>s</hi> Analyſe enthält das<lb/>
Meerwaſſer auf 1000 Theile:</p><lb/>
<list>   <item>26,6 ſalzſaures Natron,</item><lb/>
<item>4,66 ſchwefelſaures Natron,</item><lb/>
<item>1,232 ſalzſaure Kalkerde,</item><lb/>
<item>5,154 〃 Talkerde,</item><lb/>
</list>   <p>alle Beſtandtheile in waſſerfreiem Zuſtande berechnet.<lb/>
<hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117433144 http://d-nb.info/gnd/117433144">Wollaſton</persName></hi> hat gefunden, daß das Meerwaſſer außer-<lb/>
<pb facs="#f0339" n="333."/>
dem auch ſalzſaures und ſchwefelſaures Kali, jedoch nicht<lb/>
über <hi rendition="#sup">1</hi>/<hi rendition="#sub">2000</hi> vom Gewichte des Waſſers, enthalte, und<lb/>
<hi rendition="#aq"><persName resp="#BF" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-100612172 http://d-nb.info/gnd/100612172">Marcet</persName></hi> hat gezeigt, daß keine Spur von ſalpeterſauren<lb/>
Salzen darin enthalten ſei. Dagegen ſetzt es beim Ab-<lb/>
dampfen eine nicht unbedeutende Menge kohlenſauren Kalkes<lb/>
ab. Dieſer im Meerwaſſer aufgelöſte kohlenſaure Kalk<lb/>
ſcheint die Quelle zu ſein, wovon die Schaalthiere im<lb/>
Meere die Materialien zur Bildung ihrer Schaalen nehmen.<lb/>
Außerdem hat man in neuern Zeiten noch Jod und<lb/>
Brom im Meerwaſſer entdeckt.</p><lb/>
<p>Merkwürdig genug finden ſich Süßwaſſerquellen auf Sand-<lb/>
bänken oft mitten im Meere. Eine ſolche Süßwaſſer-<lb/>
quelle iſt ſüdlich von Cuba, als die Folge eines aero-<lb/>
ſtatiſchen Drucks. Die Schiffer können hier mehrere Meilen<lb/>
weit ſüßes Waſſer ſchöpfen, und Seekühe, die ſich nur<lb/>
auf ſüßem Waſſer zeigen, erinnere ſie daran.</p><lb/>
<p>Man hat das Meerwaſſer auf mancherlei Weiſe zu<lb/>
reinigen und trinkbar zu machen geſucht; allein nur zwei<lb/>
Arten ſind geglückt, und auch dieſe ſind mit ſo viel Schwie-<lb/>
rigkeiten verknüpft, daß ſie bei Schiffreiſen wenig<lb/>
brauchbar ſind. Die eine iſt die Deſtillation, die andere<lb/>
<pb facs="#f0340" n="334."/>
das Durchſeihen des Waſſers durch Sand. Da letztere<lb/>
Methode aber noch weniger ſeinem Entzwecke entſpricht<lb/>
als erſtere, ſo hat man ſich kürzlich auf der, von der fran-<lb/>
zöſiſchen Regierung unter <hi rendition="#aq">Capitain <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-124760295 http://d-nb.info/gnd/124760295">Freycinet</persName></hi> ausgerüſteten<lb/>
Entdeckungs-Expedition mit Erfolg der Deſtillation<lb/>
von Meerwaſſer, zur Gewinnung trinkbaren Waſſers<lb/>
zu bedienen verſucht, wobei der Deſtillationsapparat ſo<lb/>
eingerichtet war, daß das Waſſer mit dem Ueberſchuße<lb/>
der Wärme bei der Zubereitung der Speiſen deſtillirt<lb/>
wurde. – – Noch iſt aber ein<lb/>
bitterer Schleim, organiſchen Urſprungs, im Meerwaſſer<lb/>
enthalten, womit das Leuchten des Meeres zuſammenhängt,<lb/>
und was am ſchönſten in den Tropenländern wahrgenommen<lb/>
wird. Dieſer Schlamm dient den <hi rendition="#aq">Cetaceen,</hi> Wallfiſchen <hi rendition="#aq">etc.</hi> zur<lb/>
Nahrung, und das Waſſer ſelbſt genoſſen erregt Uebel-<lb/>
keit. Zweien Urſachen iſt dies Leuchten überhaupt<lb/>
zuzuſchreiben, erſtens rührt es von Thieren aus dem<lb/>
Molluskengeſchlecht, als die geſellig lebenden D<unclear reason="illegible" cert="high" resp="#BF">e</unclear>guſen, <choice><sic>B<unclear reason="illegible" cert="low" resp="#BF">erelit</unclear></sic><corr resp="#CT">Beroë</corr></choice>,<lb/>
Peroſoma <hi rendition="#aq">etc</hi>. <add place="superlinear">her<choice><sic/><corr resp="#CT">.</corr></choice></add> Von den vollkommenen Thieren ſind es die<lb/>
Strahlenthiere, zu denen die Meduſen gehören, welche ſelbſt<lb/>
noch 12′ tief unter dem Waſſer leuchten, wozu alſo der<lb/>
<pb facs="#f0341" n="335."/>
Sauerſtoff der Atmosphäre nicht mitwirken kann, wie<lb/>
man früher wohl glaubte. Zweitens rührt der größere<lb/>
Theil des Leuchtens vorzüglich von ſchleimartigen organiſchen<lb/>
Maſſen her, die auf dem Meere ſchwimmend angetroffen<lb/>
werden, wie mich ei<subst><del rendition="#ow"><gap reason="illegible" unit="chars" quantity="4"/></del><add place="across">gene</add></subst> Unterſuchungen überzeugten,<lb/>
und auch die des <hi rendition="#aq">Dr. <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118529250 http://d-nb.info/gnd/118529250">Ehrenberg</persName>s</hi> im rothen Meere beſtätigen.<lb/>
Leuchtende Infuſionsthierchen giebt es dagegen nicht.<lb/>
Durch jede Erſchütterung wird das Leuchten erregt; die<lb/>
Meduſen leuchten durch den Schlag, eine andere Erzeugung<lb/>
<choice><sic>iſt </sic><corr resp="#CT"/></choice>deſſelben iſt durch den Nervenreiz, wobei ſie den orga-<lb/>
niſchen Lichtproceß geben. Alle Erſcheinungen dieſes Leuchtens<lb/>
hängen mit der Witterung zuſammen, und es iſt möglich,<lb/>
daß die Thiere zu gewiſſen Zeiten lieber an die Oberfläche<lb/>
kommen als zu andern. Das Ganze iſt demnach kein<lb/>
meteorlogiſches Phänomen.</p></div></div></div></div></body></text></TEI>