<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><text><body><div type="session" n="53"><head><supplied resp="#BF">53. Vorlesung, <ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/gliederung"><date when="1828-04-15">15. April 1828</date></ref></supplied></head><lb/>
<div n="1"><div n="2"><div n="3"><div n="4"><head>6. Von der elektriſchen Spannung der<lb/>
<hi rendition="#u">Atmosphäre</hi>.</head><lb/>
<p>Die Elektricität iſt mannigfaltig in ihren Wir-<lb/>
kungen, wodurch ſie in den verſchiedenen Zonen characte-<lb/>
riſtiſch hervortrit. Wir haben bisher die elektriſchen<lb/>
und magnetiſchen Erſcheinungen, als von verſchiedenen Grund<lb/>
kräften hervorgebracht, betrachtet; nun aber wiſſen<lb/>
wir durch <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118786784 http://d-nb.info/gnd/118786784">Oerſtedt</persName>’s</hi> Entdeckung, daß ſie nur verſchie-<lb/>
dene Aeuſſerungen einer und derſelben Grundkraft ſind,<lb/>
alſo mit einander in genauem Zuſammenhange ſtehen.</p><lb/>
<pb facs="#f0477" n="471."/>
<p>Die elektro-magnetiſchen Wirkungen gehören mehr<lb/>
dem Starren an, und wirken auf die Veränderungen<lb/>
des innern Erdkörpers, vermittelſt welchen auch das<lb/>
Erdlicht hervorgebracht zu werden ſcheint; dagegen tritt<lb/>
die Elektricität mehr durch ihre Wirkung auf Licht<lb/>
und Verbrennungsproceſſe hervor. Von dieſen bis zum<lb/>
Eintrit meteoriſcher Maſſen in unſere Atmosphäre über-<lb/>
gehend, werde ich dieſen Theil beſchlieſſen.</p><lb/>
<p>Die Elektricität kann nun erregt werden</p><lb/>
<list>   <item>1. <hi rendition="#u">Durch Reiben</hi>, wenn zwei Körper gegen ein-<lb/>
ander geſtoſſen oder gerieben werden.</item><lb/>
<item>2. Durch <hi rendition="#u">Veränderung der Temperatur</hi>.</item><lb/>
<item>3. Durch <hi rendition="#u">wechſelſeitige Berührung verſchiedenartigen<lb/>
Körper</hi>.</item><lb/>
<item>4. <hi rendition="#u">Durch einen unbekannten chemiſchen Proceß</hi><lb/>
in <hi rendition="#u">den Wolken</hi>. –</item><lb/>
</list>   <p>Bei der Bildung<lb/>
des Waſſerdunſtes wird Elektricität erregt, ſie<lb/>
hängt alſo genau mit der Wärme und Feuchtigkeit<lb/>
zuſammen. Die Urſachen von der Vertheilung der<lb/>
Elektricitäten in den Wolken ſind uns völlig unbekannt,<lb/>
obgleich darüber mehrere Hypotheſen aufgeſtellt ſind, worüber<lb/>
<pb facs="#f0478" n="472."/>
weiter unten mehr angeführt werden wird; ſie müſſen<lb/>
ſich aber auf einen chemiſchen Proceſs gründen, und die<lb/>
Vertheilung muß in einem einzigen Augenblick zur vollen<lb/>
Ladung anwachſen können, da eine und dieſelbe Wolke oft<lb/>
ſchnell hinter einander fortblitzt, und außerdem die Wolken,<lb/>
weil ſie aus Waſſerdünſten beſtehen und folglich Leiter<lb/>
ſind, eine langſam erregte Elektricität ſehr bald ohne<lb/>
Funken ins Gleichgewicht bringen müßten.</p><lb/>
<p>Zuweilen, wenn die Wolken und der Erdboden eine<lb/>
ſchwache entgegengeſetzte elektriſche Ladung haben, entſteht<lb/>
keine heftige Entladung, ſondern die Elektricität ſetzt ſich<lb/>
nach und nach ins Gleichgewicht. Geſchieht dies in der Nacht,<lb/>
ſo ſieht man erhabene ſpitzige Theile des Erdbodens mit<lb/>
größeren oder kleinern elektriſchen Flammen leuchten, die<lb/>
man <hi rendition="#u">Elmsfeuer</hi> nennt; dieſe Körper blaſen nämlich,<lb/>
vom Erdboden aus, den Wolken und der Luft eine  <choice><sic>ent-<lb/>
gegegengeſetzte</sic><corr resp="#BF">ent-<lb/>
gegengeſetzte</corr></choice> Elektricität zu und ſtellen ſo das Gleichge-<lb/>
wicht her. Dieſe Erſcheinung zeigt ſich beſonders oft zur<lb/>
See, und iſt im Großen daſſelbe, was die Flamme an<lb/>
ſpitzigen Körpern in der Nähe von großen Elektriſir-<lb/>
maſchinen im Kleinen iſt.</p><lb/>
<pb facs="#f0479" n="473."/>
<list>   <item><hi rendition="#c">5. <hi rendition="#u">Durch einen eigenen organiſch-chemiſchen<lb/>
Proceß</hi>.</hi></item>   <lb/>
</list>   <p>Einige Fiſche haben die ſonderbare Eigenſchaft, ſich<lb/>
durch ſtarke elektriſche Schläge zu vertheidigen, wodurch Thiere,<lb/>
die ſich ihnen nähern, gelähmt und mitunter getödtet werden<lb/>
können. Fiſche dieſer Art ſind der Zitteraal <choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">(</reg></choice><hi rendition="#aq">Gymnotus<lb/>
electricus</hi><choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">)</reg></choice>, der Zitterrochen <choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">(</reg></choice><hi rendition="#aq">Raja Torpedo</hi><choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">)</reg></choice>, der<lb/>
Zitterwels <choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">(</reg></choice><hi rendition="#aq">Silurus electricus</hi><choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">)</reg></choice> und der <hi rendition="#aq">Trichiurus<lb/>
indicus.</hi> Dieſe Fiſche beſitzen eigene Organe, womit<lb/>
ſie augenblicklich einen unglaublich ſtarken elektriſchen<lb/>
Schlag hervorbringen können, ſo daß ein Menſch es nicht gern<lb/>
wagt, einen großen und eben erſt gefangenen Fiſch<lb/>
der Art zu berühren. Dieſe Organe liegen mehr an<lb/>
der Oberfläche des Körpers und ſind bei jeder dieſer<lb/>
Fiſcharten anders geſtaltet. Sie haben ſehr ſtarke Nerven,<lb/>
und wenn das Organ weggenommen, oder ein Nervenſtrang,<lb/>
welcher zu demſelben führt, abgeſchnitten wird, ſo ſtirbt<lb/>
der Fiſch zwar nicht ſo gleich, verliert aber ſeine ganze<lb/>
elektriſche Kraft. – Dieſe Fiſche ſind an und für<lb/>
ſich nicht elektriſch und zeigen am Elektrometer keine Spur<lb/>
von Elektricität; dies beweiſt aber, daß ſie ſich in einem<lb/>
Augenblicke laden und entladen können, und dies beruht<lb/>
<pb facs="#f0480" n="474."/>
ſogar einzig und allein auf ihrer Willkühr, da ſie zu<lb/>
einer Zeit gar keinen Schlag, zu einer andern aber äußerſt<lb/>
heftige Stöße geben, und dieſe alle 2–3 Sekunden wieder-<lb/>
holen. Sie geben den Schlag im und außerhalb des Waſſers,<lb/>
doch nur bei unmittelbarer Berührung; denn der mindeſte<lb/>
Zwiſchenraum von Luft oder Waſſer verhindert den Schlag.<lb/>
Der Fiſch muß überdies an zwei Punkten berührt<lb/>
werden, wenn er einen Schlag geben ſoll, ungeachtet dieſe<lb/>
Punkte keine beſtimmte Stelle einnehmen, und einander<lb/>
ſo nahe liegen können, daß man ſie beide auf einmal be-<lb/>
rühren kann, wenn man den Finger auf den Fiſch drückt.<lb/>
Auch in den Organen der Vögel iſt dieſe elektriſche<lb/>
Spannung erkannt, und vielleicht exiſtirt ſie bei allen<lb/>
Thieren, nur daß ſie ſich nicht bei einzelnen Organen ſo<lb/>
zeigt, wie bei dem <hi rendition="#aq">Gynotas electricas etc</hi>. Durch den<lb/>
elektriſchen Schlag oben erwähnter Fiſche können ſogar<lb/>
Pferde getödtet werden,</p><lb/>
<p>Es iſt hier nicht die Rede von Einzelnen, ſondern wie<lb/>
die Geographie auf das Innigſte mit dem Zuſtande der D<supplied reason="damage" resp="#BF">ünſte,</supplied><lb/>
nicht der Quantität ſondern der Bildung zuſammenhängt,<lb/>
und die mehr unter den Tropen erkennbar iſt. Be-<lb/>
ſonders aber gehört die räumliche Lage der Wolken in den<lb/>
<pb facs="#f0481" n="475."/>
obern Luftſchichten hierher, ob dieſe ſich bis nach unten<lb/>
erſtanden oder iſolirt daſtehen, wo denn die Luft auf<lb/>
hohen Bergen ſich in nicht geringer Entfernung ſehr trocken<lb/>
zeigt. Die Quantität der Elektricität in den Wolken<lb/>
rührt nach <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118716581 http://d-nb.info/gnd/118716581">Gay-Lusſac</persName></hi> deren her, daß jedes kleine Waſſer-<lb/>
bläſchen auf ſeiner Oberfläche eine kleine elektriſche<lb/>
Spannung hat, und wenn eine Menge ſolcher Bläſchen ſich<lb/>
zuſammen drängen, ſo ſammelt ſich die Elektricität nach<lb/>
oben an auf den Wolken, was einigermaßen begreiflich<lb/>
macht, wie aus einer Wolke oft ſo viele Wetterſchläge<lb/>
entſtehen können, indem nur immer einzelne Theile der<lb/>
ganzen Quantität auf der Oberfläche ſind, die wenn ſie<lb/>
ſich entladet haben, durch andere wieder erſetzt werden.</p><lb/>
<p>Es iſt ſehr merkwürdig daß die Quantität der<lb/>
Elektricität mit der Bildung der Wolken zuſammenhängt,<lb/>
und der Mangel derſelben hindert die Entſtehung der Ge-<lb/>
witter in den Polar- wie in den Tropengegenden. Nach<lb/>
Herrn <hi rendition="#aq"><persName resp="#BF" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116717548 http://d-nb.info/gnd/116717548">Kranz</persName></hi> Reiher in Grönland hört man daſelbſt wohl<lb/>
den Donner, nie aber ſieht man den Blitz,<note resp="#BF" type="editorial">Vgl. <bibl>Cranz, David: Historie von Grönland: enthaltend die Beschreibung des Landes und der Einwohner etc. nebst beträchtlichen Zusätzen und Anmerkungen zur natürlichen Geschichte bis auf das Jahr 1779. Nürnberg u. Leipzig 1782, S. 62.</bibl> Online verfügbar: <ref target="http://nbn-resolving.de/urn/resolver.pl?urn=urn:nbn:de:bvb:12-bsb00075374-7">MDZ München, abgerufen am 12.01.2016</ref>.</note> und <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117654167 http://d-nb.info/gnd/117654167">Scoresby</persName></hi><lb/>
fand bei ſeinem häufigen Weilen bei Spitzbergen,<lb/>
daß es ein dort Gewitter giebt. Dieſer Mangel an<lb/>
ſolchen Erſcheinungen fängt im nördlichen Theile von Scandinavien<lb/>
<pb facs="#f0482" n="476."/>
ſchon an, und werden je mehr nach Norden immer ſeltener;<lb/>
dagegen giebt es an der Hudſonsbai ſtarke Gewitter,<lb/>
die aber auch ſüdlicher liegt. Wenn auch die Luft in den<lb/>
nördlichſten Gegenden mit vielen Waſſerdämpfer geſchwängert<lb/>
iſt, ſo können ſich doch dieſe der Kälte wegen nicht ſo<lb/>
lange ſchwebend erhalten, und daher keine Wolken bilden.</p><lb/>
<p>Auch unter den Tropen wird von December bis Mai<lb/>
kein Gewitter bemerkt, und in dieſer Zeit fand ich immer<lb/>
nur poſitive Elektricität. Von Mai bis October hingegen<lb/>
wo die Regenzeit eintritt, welche die Spanier den Winter<lb/>
<choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">(</reg></choice><hi rendition="#aq">hiverno toreno</hi><choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">)</reg></choice> zu nennen pflegen, iſt beſtändiger Regen<lb/>
mit Blitz und Donner vermiſcht. Sobald die Regenzeit<lb/>
eintritt findet man in den unter Schichten bis 12 Uhr<lb/>
Mittags keine Spur von Elektricität, ſo bald aber die<lb/>
Sonne durchkommt, und das Maximum der Wärme hervor-<lb/>
gebracht hat, zeigt ſich ſehr ſtarke Elektricität bis zu<lb/>
Sonnenuntergang. Je mehr die Gewitter ſich ausbilden<lb/>
geht die Elektricität vom Poſitiven zum Negativen über<lb/>
nach Sonnenuntergang aber iſt keine Spur von ihr mehr<lb/>
wahr zu nehmen. Bis zu 12,000′ Höhe zeigt ſich<lb/>
ſtarke + <unclear reason="illegible" cert="high" resp="#BF">Cl</unclear>.</p><lb/>
<p>Dieſe Erſcheinungen ſind bei uns ohngefähr ebenſo,<lb/>
nur in den verſchiedenen Jahreszeiten mehr den Grade nach<lb/>
<pb facs="#f0483" n="477."/>
als der Art abweichend. Die Gewitterzeit fängt unter<lb/>
den Tropen mit dem ſonderbaren Phänomen des Wetter-<lb/>
leuchtens ohne Donner an, was ſchon die Alten richtig<lb/>
unterſchieden haben, und gewöhnlich ſieht man es, wenn<lb/>
die Wolken nur 12° hoch am Horizont ſtehen. Nimmt<lb/>
man an, daß dieſe Wolken ein fernes Gewitter ſind, und<lb/>
daß die Höhe einer Wolke 6000′ beträgt, ſo müßte ſie bei<lb/>
einer Entfernung von 23 Meilen im Zenith ſein; ſie wird aber<lb/>
ſchon bei 5–6 Meilen im Zenith ſtehen, und dann müßte auf<lb/>
dem einen Fleck ein beſtändig anhaltendes kaum glaubliches<lb/>
Gewitter ſein. Die Wahrſcheinlichkeit iſt gegen dieſe Annahme.</p><lb/>
<p>Unter den Tropen ſchlagen die Blitze ſelten ein,<lb/>
ob es davon herrührt, daß die Wolken da höher ſind,<lb/>
oder weil es weniger bewohnt iſt, was nicht gut zu<lb/>
beſtimmen iſt. Der Blitz bringt übrigens in allen<lb/>
Zonen dieſelben Veränderungen hervor, und die <gap reason="illegible" unit="words" quantity="1"/><lb/>
erzeugten Blitzröhren, verglaſter Sand, ſind gewöhnlich<lb/>
von derſelben Form und Farbe. Man hat ſie von ver-<lb/>
ſchiedener Länge gefunden, ſogar 30–40′ lang. Die<lb/>
großen Blitzröhren der Sennerheide in Weſtphalen ſind<lb/>
rund, bisweilen grünlich weiß, und dem porzellanartigen Glaſe<lb/>
<pb facs="#f0484" n="478."/>
ähnlich. In neuern Zeiten ſind welche bei Bahia in Bra-<lb/>
ſilien, und von <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-119426943 http://d-nb.info/gnd/119426943">Clapperton</persName></hi> am Se<subst><del rendition="#ow"><gap reason="illegible" unit="chars" quantity="1"/></del><add place="across">e</add></subst> Dſchat geſammelt.<lb/>
Dieſe Blitzröhren rühren wie geſagt vom Blitze ſelbſt her,<lb/>
denn auf der Inſel <choice><sic>Amium</sic><corr resp="#BF">Amrum</corr></choice> an der ſchleswigſchen Küſte, ſehen<lb/>
Matroſen den Blitz in den Sand einſchlagen, und ſie gruben<lb/>
gleich darauf an derſelben Stelle eine ſolche Blitzröhre<lb/>
aus, die mit porcellanartigen Glaſe zuſammenhing. Mehrere<lb/>
die ich ſelbſt mitbrachte, ſind von <choice><abbr>H￼</abbr><expan resp="#BF">Herrn</expan></choice> <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118520490 http://d-nb.info/gnd/118520490">Chladni</persName></hi> unterſucht.<lb/>
Auf dem Vulkan von Tolukky iſt bei 14,000′ Höhe ein<lb/>
Thurm von 5–6′ Breite, der förmlich durch den Blitz<lb/>
verglaſt und durchlöchert iſt.</p><lb/>
</div>   </div>   <div n="3">   <head><hi rendition="#u">Die Meteorſteine</hi>.</head>   <lb/>
<p>Mit den Fulguriten muß man nicht die Meteorſteine<lb/>
verwechſeln, die zu den Weltkörpern ſelbſt gerechnet werden.<lb/>
Sie entzünden ſich und leuchten erſt wenn ſie in unſere<lb/>
Atmosphäre kommen, wobei ihre Rinde natürlich auch ver-<lb/>
ändert wird.</p><lb/>
<p>Man hat lange gezweifelt, ob wirklich Steine aus,<lb/>
der Luft fallen könnten; nach den chineſiſchen Annalen<lb/>
von <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-100318371 http://d-nb.info/gnd/100318371">Abel Remuſat</persName></hi> überſetzt, ſo wie nach griechiſchen, römiſchen<lb/>
und arabiſchen Schriftſtellern, waren ſie ſchon in jenen Zeiten<lb/>
<pb facs="#f0485" n="479."/>
als ſolche anerkannt, und viele Kalifen trugen ſelbſt davon<lb/>
verfertigte Dolche und Schwerter. – Herrn <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118520490 http://d-nb.info/gnd/118520490">Chladni</persName></hi> gehört<lb/>
das Verdienſt an, ſie für kleine Weltkörper zu halten,<lb/>
was ſie auch wirklich zu ſein ſcheinen. 1794. Der Unglaube<lb/>
darüber war noch in neuerer Zeit ſo groß, daß bei dem Steinfall<lb/>
zu Radſzene bei Agram 1752, das biſchöfliche Conſiſtorium<lb/>
mehrere Zeugen abhören ließ, welche dieſe Steine hatten<lb/>
fallen ſehen; ſie wurden ſammt den Steinen nach Wien<lb/>
geſchickt, und der daſige Abbé <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-100827845 http://d-nb.info/gnd/100827845">Schütz</persName></hi> fügte noch hinzu, daß<lb/>
er es nicht begreife, wie ein Menſch dieſer Fabel Glauben<lb/>
beimeſſen können. Aehnlich iſt dies mit der Entdeckung der<lb/>
Sonnenflecken durch den Pater <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118794949 http://d-nb.info/gnd/118794949">Scheinert</persName></hi> zu Ingolſtadt,<lb/>
den der Pater <hi rendition="#aq"><persName><unclear reason="illegible" cert="low" resp="#BF">Jeh</unclear>ennit</persName></hi> glauben zu machen ſuchte, daß es<lb/>
ein Fehler ſeiner Augen ſei, und eine ſo irrige Bekannt-<lb/>
machung nur dem Orden ſchaden könne. – Gegen dieſe<lb/>
Zeiten glauben wir jetzt aufgeklärt zu ſein, aber ich<lb/>
habe es in Paris erlebt, daß <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-11948496X http://d-nb.info/gnd/11948496X">Pictet</persName>,</hi> als er ſeine<lb/>
Anſichten über die Meteorſteine in der Akademien vortrug<lb/>
er förmlich ausgelacht wurde, bis dann der Steinfall<lb/>
bei Aigle den 26<choice><orig><hi rendition="#sup #uu">t￼</hi></orig><reg resp="#BF"><hi rendition="#sup #uu">ten</hi></reg></choice> April 1803 ſtatt fand, wo gegen<lb/>
2000 Steine aus den Wolken in einer Umgegend von<lb/>
2 □ Meilen herabfielen; auf Anſuchen der Akademie wurde<lb/>
<pb facs="#f0486" n="480."/>
Herr <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-11618860X http://d-nb.info/gnd/11618860X">Biot</persName></hi> hingeſchickt, und nach ſeinen Berichten zweifelte<lb/>
Niemand mehr an der Wahrheit dieſer Erſcheinung.</p><lb/>
<p>Bei den Alten in der ioniſchen Schule erwähnt <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118672029 http://d-nb.info/gnd/118672029"><hi rendition="#aq">Diogenes</hi><lb/>
von <hi rendition="#aq">Apollonica</hi></persName> nicht leuchtender Sterne, die von Zeit zu Zeit<lb/>
herabfielen. <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118525859 http://d-nb.info/gnd/118525859"><hi rendition="#aq">Diogenes</hi> L.</persName> ſagt, daß ſie aus der Sonne<lb/>
kämen, und <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118502727 http://d-nb.info/gnd/118502727">Anaxagoras</persName></hi>, daß ſie von der Erde weggeſchleu-<lb/>
dert wären, eine Idee die <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116571721 http://d-nb.info/gnd/116571721">H. Ritter</persName></hi> wieder aufrührte.<lb/>
Die Alten glaubten ſonderbarerweiſe daß ſie nur bei Mond-<lb/>
finſterniſſen fielen, und gleichfalls iſt dies die Meinung<lb/>
der Syrier, die das Fallen der Steine fürchten, ſo bald<lb/>
der Mond in völliger Klarheit ſcheint. Der berühmte<lb/>
Stein in Mekka, iſt ſehr wahrſcheinlich auch ein Aerolith,<lb/>
da fälſchlich die ſpaniſche Beſchreibung angiebt, daß es<lb/>
ein Feldſpathkryſtall ſei.</p><lb/>
<p>Eine der berühmteſten Maſſen von 200℔ ſchwer, iſt<lb/>
zu Engesheim bei Strasburg den 7 <choice><abbr>9br</abbr><expan resp="#BF">November</expan></choice> 1492 zur Zeit<lb/>
der Entdeckung von Amerika gefallen. Der Kayſer <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118579371 http://d-nb.info/gnd/118579371">Maximilian</persName></hi><lb/>
ließ ſie zerſchlagen, ein Theil deren wurde in der dortigen<lb/>
Kreiſe eingemauert, der andere nach Wien geſchickt. Die<lb/>
große Maſſe welche <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118591371 http://d-nb.info/gnd/118591371">Pallas</persName></hi> in Sibirien, zwiſchen den<lb/>
Flüßen Bay &amp; Iſſma 1772 entdeckte, iſt nach mongoliſcher<lb/>
Ueberlieferung ebenfalls herabgefallen. Die größte von<lb/>
<pb facs="#f0487" n="481."/>
allen bekannten Maſſen iſt die, von einem ſpaniſchen<lb/>
Seeofficier in der ſüdamerikaniſchen Provinz Chaco Gualamba<lb/>
gefundene, von 7′ lang 1½ hoch und ſoll über 300℔ wiegen.<lb/>
Die Maſſe wurde von <hi rendition="#aq"><persName resp="#CT" ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q6015085">Rubin de Celis</persName></hi> an Ort und Stelle<lb/>
unterſucht, ſpäter von <hi rendition="#aq"><persName resp="#CT" ref="http://viaf.org/viaf/143334181">Morne</persName></hi> in Paris beſchrieben und von<lb/>
<hi rendition="#aq"><persName>Prouſt</persName></hi> und <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117433144 http://d-nb.info/gnd/117433144">Wollaſton</persName></hi> analyſirt. In China ſollen nach<lb/>
der Pekkingſchen Zeitung mehrere Maſſen von 100′ Durch-<lb/>
meſſer gefallen ſein, ich habe, um hierüber die Wahr-<lb/>
heit zu erfahren an <choice><abbr>H￼</abbr><expan resp="#BF">Herrn</expan></choice> <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118847767 http://d-nb.info/gnd/118847767">Arago</persName></hi> in Paris geſchrieben,<lb/>
der dieſe Zeitung lieſt. <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-100318371 http://d-nb.info/gnd/100318371">Abel Remuſat</persName></hi> berichtet, daß<lb/>
der an der Quelle des gelben Fluſſes liegende Fels von<lb/>
40′ Höhe, nach mongoliſchen Traditionen herabgefallen ſei,<lb/>
und auch den Aerolithen ähnlich ſehe.</p><lb/>
<p>Dieſe Meteorſteine die 2–3–4 mal dichter als Waſſer<lb/>
ſind, und einander, ſowohl dem äußern Anſehen, als ihrer<lb/>
Zuſammenſetzung nach, ſehr ähnlich, ſie mögen unter der<lb/>
Linie oder in den, den Polen nahe gelegenen Ländern<lb/>
unſers Erdbodens geſammelt werden ſein. Ihr Aeußeres<lb/>
iſt dunkelfarbig, glatt und wie durch angehende Schmelzung<lb/>
glaſirt; auf der Rinde befinden ſich oft ſonderbare Kreiſe,<lb/>
welche die Araber für die <choice><sic>A<unclear reason="illegible" cert="low" resp="#CT">g</unclear>reſſe</sic><corr resp="#CT">Adreſſe</corr></choice> <choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">(</reg></choice>Buchſtaben Bezeichnung<choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">)</reg></choice><lb/>
halten, welche Perſonen nämlich damit getödtet ſind, oder werden ſollen.<lb/>
<pb facs="#f0488" n="482."/>
Innerlich ſind ſie graulichweiß, braun oder hellgrau gefleckt,<lb/>
und enthalten außerdem Körnchen von metalliſchen Eiſen und<lb/>
von weißem Schwefelkies, mit völlig blättrigem Bruch. Die<lb/>
Maſſe des Steins ſelbſt beſteht aus Kieſelerde, Talkerde,<lb/>
Eiſen, <choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">(</reg></choice>welches zum Theil verbrannt oder oxydirt iſt<choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">)</reg></choice> Nickel,<lb/>
Schwefel, und enthält bisweilen nebenbei noch Mangan,<lb/>
Chrom, Kupfer, Kohle, Natron, Kali, Salzſäure, Thon-<lb/>
erde und Waſſer, in etwas abweichenden Verhältniſſen.<lb/>
Die reguliniſchen Eiſenkörner beſtehen aus Eiſen mit<lb/>
etwas Nickel und Schwefel. In neuerer Zeit hat <choice><abbr>H￼</abbr><expan resp="#BF">Herr</expan></choice><lb/>
<hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116609036 http://d-nb.info/gnd/116609036">G. Roſe</persName></hi> noch Ol<subst><del rendition="#ow"><gap reason="illegible" unit="chars" quantity="1"/></del><add place="across">i</add></subst>vin und Augit <choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">(</reg></choice>Pyroxen<choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">)</reg></choice> darin nach-<lb/>
gewieſen, und zwar in der von <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118591371 http://d-nb.info/gnd/118591371">Pallas</persName></hi> gefundene Maſſe.</p><lb/>
<p>Auch ſind ganz lockere ſchwarze torfähnliche Maſſen herab-<lb/>
gefalln größtentheils aus Kohlenſtoff beſtehend, aber auch<lb/>
mit etwas Nickel verbunden. Es ſollen auch Staub-<lb/>
maſſen herabgefallen ſein, jedoch iſt auch viel darüber<lb/>
gefabelt worden, und der Nickelgehalt nicht nachgewieſen.</p><lb/>
<p>Das ſpecifiſche Gewicht der Meteorſteine iſt etwa wie<lb/>
das der kleinern Planeten. Da aber jenſeits derſelben die<lb/>
andere ein geringere Dichtigkeit als das Waſſer haben, ſo<lb/>
müßte man glauben, daß die Aerolithen uns näher als<lb/>
dieſe kreiſen.</p><lb/>
<pb facs="#f0489" n="483."/>
<p>Iſt die Erſcheinung dieſes Phänomens bei Tage, ſo ſieht<lb/>
man einen leuchtenden Punkt, den ein kleines ſchwarzes Ge-<lb/>
wölk umgiebt, näher kommend entwickelt ſich ein Licht von<lb/>
der größten Intenſität. Unter den Tropen wo das Sonnen-<lb/>
licht doch ſehr ſtark iſt, fiel als ich nach Popayan kam eine<lb/>
Feuerkugel herab, die ſo ſtark leuchtete, daß bei dem hell-<lb/>
ſten Sonnenſchein die Einwohner drüber in den Zimmern<lb/>
erſchraken. Man hat auch Dampf und ſchwarzen Rauch von<lb/>
ihnen aufſteigen geſehen. Parallactiſch iſt ihre Höhe zu<lb/>
10–12 bis 15 g. Meilen gemeſſen. Merkwürdig iſt<lb/>
auch ihre Richtung, da die meiſten horizontal gehen.</p><lb/>
<p>Die Geſchwindigkeit iſt ſehr groß; 1798 iſt ein Meteor<lb/>
über Paris und Dublin zu gleicher Zeit geſehen, und nach<lb/>
Beobachtungen bei andern beträgt ſie 5–6 Meilen in der<lb/>
Sekunde. Bisweilen mit Ablenkungen, die ſchon die Alten<lb/>
kannten. Das Herabfallen iſt immer mit einem ſo ſtarken<lb/>
Getöſe verbunden, das man es oft 15 Meilen weit gehört<lb/>
hat, und dem Kanonendonner oder kleinen Gewehrfeuer ähnlich.<lb/>
Die Einwirkung der Hitze auf ſie iſt zwar hinreichend ge-<lb/>
weſen, ihre Oberfläche zu verglaſen, kann aber doch nur<lb/>
einen Augenblick gedauert haben. Denn ſie ſind zwar immer<lb/>
äußerlich mit einer dunklen verglaſten Rinde umgeben;<lb/>
<pb facs="#f0490" n="484."/>
unter dieſer aber findet man Schwefelkies, der bei<lb/>
höherer Temperatur zerſetzt wird, und daher einen Beweis<lb/>
giebt, daß die Hitze nicht tiefer eingedrungen ſei. Sie<lb/>
ſind beim Niederfallen gewöhnlich warm, aber niemals glühend<lb/>
oder ſo heiß, daß ſie die Körper, auf welche ſie fallen, ent-<lb/>
zünden oder verkohlen ſollten. Im Jahre 1810 fiel auf<lb/>
<supplied reason="damage" cert="high" resp="#CT">ein</supplied> Schiff im Attlantiſchen Ocean ein ſolcher Stein, der durchs<lb/>
Verdeck ſchlug ohne das Holz im mindeſten geſchwärzt zu haben;<lb/>
er war aber ſehr heiß.</p><lb/>
<p>Die gleichartige Zuſammenſetzung und Bewegung ſolcher<lb/>
Maſſen bei ihrem Herabfallen giebt zu erkennen, daß<lb/>
ſie einerlei Urſprungs ſind. Der verſtorbene Phyſiker<lb/>
Herr <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118745468 http://d-nb.info/gnd/118745468">Ritter</persName></hi> glaubte ſie mit den Nordlichtern zuſammenhängend,<lb/>
dies Phänomen iſt aber völlig unabhängig, was <choice><abbr>H￼</abbr><expan resp="#BF">Herr</expan></choice> <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118520490 http://d-nb.info/gnd/118520490">Chladni</persName></hi><lb/>
auch bewieſen hat. – <choice><abbr>H￼</abbr><expan resp="#BF">Herr</expan></choice> <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117045535 http://d-nb.info/gnd/117045535">Schreiber</persName></hi> glaubte, wohl<lb/>
etwas übertrieben, daß ſeit 2000 Jahren 100,000 Stein-<lb/>
fälle geweſen ſind. Da wir nur von einem kleinen Theile<lb/>
der Erde hierüber Nachricht haben, ſo läßt ſich die Wahr-<lb/>
heit nicht gut ermitteln, jedoch ſind in jedem Jahre 2–3<lb/>
ſolcher Steinfälle beobachtet.</p><lb/>
<p>Ueber die Bildung oder Entſtehung der Meteorſteine<lb/>
hat man vorzüglich drei Urſachen angegeben:</p><lb/>
<pb facs="#f0491" n="485."/>
<p>1. Daß ſie ſich in der Atmosphäre bilden ſollten; dem<lb/>
widerſpricht alles, was wir von der Natur dieſer Körper<lb/>
und ihrem Verhalten zum Wärmeſtoffe <add place="superlinear"><metamark/>wiſſen</add>; ſie ſind, den<lb/>
Schwefel ausgenommen, ſämmtlich feuerbeſtändig, und es<lb/>
iſt uns keine Art von Auflöſung derſelben in der Luft<lb/>
bekannt. – Auch ſpricht dieſe Anſicht ganz gegen<lb/>
die Geſchwindigkeit derſelben.</p><lb/>
<p>2. Daß ſie aus den großen, unaufhörlichen ſpeienden<lb/>
Vulkanen des Mondes ausgeworfen würden; eine<lb/>
Meinung die fälſchlich Herr <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118726536 http://d-nb.info/gnd/118726536">Laplace</persName></hi> und <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-11858975X http://d-nb.info/gnd/11858975X">Olbers</persName></hi> zu-<lb/>
geſchrieben wird. Dieſe haben nur berechnet, welche Ge-<lb/>
ſchwindigkeit dazu gehören würde, wenn ſie wirklich von da<lb/>
zu uns kämen. Wenn es dort Vulkane giebt ſo müßte<lb/>
man die ſich hier durchbildenden Lichterſcheinungen wohl von dem<lb/>
aſchfarbigen Lichte des Mondes unterſcheiden. Schon<lb/>
<hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118645714 http://d-nb.info/gnd/118645714">Ariſtarch</persName></hi> ſchrieb dieſe Erſcheinungen den Mondvulkanen zu,<lb/>
alſo ſonderbar genug, eine der früheſten Meinungen.<lb/>
Geſetzt ſie kämen daher, ſo müßten ſie 7500′ in der Se-<lb/>
kunde zurücklegen, und nach <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118726536 http://d-nb.info/gnd/118726536">Laplace</persName></hi> würden ſie in 2½<lb/>
Tag herabkommen; da man hierbei aber nicht auf die<lb/>
Translation des Mondes achtete, ſo würden doch nur ſehr<lb/>
unbedeutende Maſſen die Erde erreichen können. Im<lb/>
<pb facs="#f0492" n="486."/>
Jahre 1660 wurde ein Franziskaner Mönch durch einen<lb/>
Meteorſtein getödtet, und <hi rendition="#aq">Tort<unclear reason="illegible" cert="low" resp="#BF">a</unclear>na</hi> war der erſte der bei<lb/>
dieſer Gelegenheit in einer kleinen Diſſertation ſagte,<lb/>
daß ſie aus dem Monde kämen.<note resp="#BF" type="editorial">Vgl. <bibl>Terzago, Paolo Maria: Musaeum Septalianum Manfredi Septalae: Patritii Mediolanensis Industrioso Labore constructum. Tortona 1664, insbesondere Kapitel XVIII (S. 43–48).</bibl> Online verfügbar: <ref target="http://reader.digitale-sammlungen.de/de/fs1/object/display/bsb10051296_00075.html">MDZ München, abgerufen am 29.02.2016</ref>.</note></p><lb/>
<p>Die 3<choice><orig><hi rendition="#sup #uu">t￼</hi></orig><reg resp="#BF"><hi rendition="#sup #uu">te</hi></reg></choice> Meinung und die <hi rendition="#u">wahrſcheinlichſte</hi>, nach <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118520490 http://d-nb.info/gnd/118520490">Chladni</persName>,</hi><lb/>
iſt die, daß ſie aus den Welträumen ſelbſt kommen.<lb/>
Dem nicht ſo bedeutenden Unterſchiede zwiſchen den Meteoren<lb/>
und den kleinen Planeten iſt ſchon Erwähnung geſchehen, und<lb/>
wir erkennen wie die Natur in der Bildung der kleinſten<lb/>
Weltkörper ſich auch entfaltet hat. Sehr möglich, daß<lb/>
ſolche Maſſen durch beſondere Perturbationen fallen.<lb/>
Möglich aber iſt es auch, daß beim Zerplatzen eines<lb/>
großen Planeten, wie es der Fall bei der Ceres,<lb/>
Juno, Pallas und Veſta war, ſich ſolche einzelne<lb/>
<choice><sic>S<unclear reason="illegible" cert="low" resp="#BF">tü</unclear>de</sic><corr resp="#BF">Stücke</corr></choice> nach <choice><abbr>H￼</abbr><expan resp="#BF">Herrn</expan></choice> <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-11858975X http://d-nb.info/gnd/11858975X">Olbers</persName></hi> löſen konnten. <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118568698 http://d-nb.info/gnd/118568698">Lagranche</persName></hi><lb/>
hat die verſchiedenen Richtungen berechnet, in welchen<lb/>
die einzelnen Theile ſich um die Erde bewegen.</p></div><lb/>
<milestone rendition="#hr" unit="section"/>   <lb/>
</div>   </div></div></body></text></TEI>