<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><text><body><div type="session" n="56"><head><supplied resp="#BF">56. Vorlesung, <ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/gliederung"><date when="1828-04-19">19. April 1828</date></ref></supplied></head><lb/>
<div n="1"><div n="2"><div n="3"><p>Der ſtatiſtiſche Theil der Pflanzengeographie giebt<lb/>
die Zahlenbeſtimmungen. Er beſchäfftigt ſich nicht allein<lb/>
mit dem Verhältniſſe der Zahl der Arten, ſondern auch<lb/>
mit den der er ſetzenden Formen, und der Zahl der Species<lb/>
in gleichen Gruppen. Wenn wir ſo die nach <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118674455 http://d-nb.info/gnd/118674455">Brown</persName></hi> und<lb/>
<hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116442921 http://d-nb.info/gnd/116442921">Decandolle</persName></hi> angegebene Zahl der Phanerogame von 60<lb/>
<pb facs="#f0519" n="513."/>
bis 65,000 Species als die höchſte der bekannten Arten<lb/>
annehmen, und wenn alle Continente zuſammen genommen<lb/>
2½ Millionen Quadratmeilen enthalten, ſo kommt nur eine<lb/>
Pflanzenart auf 38 □ Meilen. In den engliſchen Gärten<lb/>
werden nach <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118674455 http://d-nb.info/gnd/118674455">R. Brown</persName></hi> 16000 Species kultivirt, alſo ¼<lb/>
aller bekannten Gewächſe, woraus hervorgeht, daß jene<lb/>
Schätzung von 65000 Arten ehe zu geringe als zu groß iſt.<lb/>
Das größte Herbarium beſitzt <choice><abbr>H￼</abbr><expan resp="#BF">Herr</expan></choice> <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116652292 http://d-nb.info/gnd/116652292">Lambert</persName></hi> in London<lb/>
denn es enthält 32,000 Phanerogamen und 6000 Cryptogamen.<lb/>
Eigenthümlich iſt es, daß wir faſt eben ſo viele Thiere als<lb/>
Pflanzen kennen, da von jenen 46,000 beſchrieben und<lb/>
66,000 Arten gekannt ſind, worunter ſich allein 44,000<lb/>
Inſecten finden. Bei den Thieren iſt es eben gerade <supplied reason="damage" resp="#BF">umge-</supplied><lb/>
kehrt wie bei den Pflanzen, da die unterſten Thierklaſſen<lb/>
die zahlreichſten ſind, ja wenn man die 4 unterſten Thier-<lb/>
klaſſen, die Inſecten, Würmer, Mollusken und Zoophythen<lb/>
zuſammen zählt, ſo enthalten ſie ⅚ der geſammten Thiere,<lb/>
während bei den Pflanzen die niedrigſten Ausbildungen<lb/>
nur ⅐ der Geſammtzahl aus machen. Europa hat<lb/>
7000 Pflanzenarten, demnach kommen, wenn man dieſen<lb/>
Erdtheil zu 155,000 □ <choice><abbr>M.</abbr><expan resp="#BF">Meter</expan></choice> annimmt, auf 22 derſelben nur<lb/>
eine Pflanzenart. Schließt man die Pflanzen welche Europa<lb/>
<pb facs="#f0520" n="514."/>
und Aſien gemeinſchaftlich haben davon aus, deren es<lb/>
4000 ſind, ſo bleiben für Europa kaum 2800–3000<lb/>
Arten. <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116442921 http://d-nb.info/gnd/116442921">Decandolle</persName></hi> glaubte früher, daß es in Allen<lb/>
nur 120,000 Species gäbe, was aber die neuern Entdeckungen<lb/>
widerlegt haben. Dieſe Angabe ſtimmte auf eine<lb/>
ſonderbare Weiſe mit einer alten perſiſchen Mythe<lb/>
von <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118636227 http://d-nb.info/gnd/118636227">Zoreoſter</persName></hi> in Kalabaka überein, nach der dieſelbe An-<lb/>
zahl Pflanzen aus dem Stierblute entſtanden, und<lb/>
ſich über die Erde verbreitet haben ſollen.</p><lb/>
<p>Man hat die Frage aufgeworfen, ob die Zahl der<lb/>
Pflanzen ſich noch vermehrn oder vermindern. Gehen wir in<lb/>
dieſer Rückſicht über die hiſtoriſchen Zeiten hinaus, ſo <choice><sic>le-<lb/>
<supplied reason="damage" resp="#BF">rec</supplied>htigen</sic><corr resp="#BF">be-<lb/>
<supplied reason="damage" resp="#BF">rec</supplied>htigen</corr></choice> uns die großen <choice><sic>Ueberbleiſel</sic><corr resp="#BF">Ueberbleibſel</corr></choice> von Thierformen<lb/>
ſowohl als Palmenſtämmen, zu glauben, daß Species<lb/>
untergingen, aber auch neue wiederum entſtanden ſein<lb/>
können. So ſind auf der weſtafrikaniſchen Küſte, Thiere<lb/>
wie z. B. der <hi rendition="#aq">Sydor</hi> gänzlich untergegangen; ein foſſiler<lb/>
Kopf deren wird im Oxfordter Muſeum aufbewahrt, der<lb/>
in das Geſchlecht der P<unclear reason="illegible" cert="low" resp="#BF">ingu</unclear>s übergeht. Pflanzen niederer<lb/>
Organiſation können ohne unſer Wiſſen entſtehen, die<lb/>
der höhern aber fällt außer den Grenzen naturhiſtoriſcher<lb/>
<pb facs="#f0521" n="515."/>
Traditionen. Dies führt uns auch auf die Entſtehung einiger<lb/>
Naturphänomene; ſo beſteht der Kern der Societäts-Inſeln<lb/>
nicht wie <hi rendition="#aq"><persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118534432 http://d-nb.info/gnd/118534432">Forſter</persName></hi> glaubte aus Granit, ſondern aus Trachit,<lb/>
und dennoch hat man auf Otaheite ohne Urgebirge eigen-<lb/>
thümliche Arten von Süßwaſſerfiſchen gefunden. Ebenſo kommen<lb/>
in der Seen der Anden die 8–10000′ hoch liegen, ganz andere<lb/>
Arten von Fiſche vor, als an dem Fuſſe derſelben. Auch<lb/>
iſt es ſchwer einzuſehen, wie Pflanzen aus einem Flußbett,<lb/>
in ein anderes weit entferntes übergehen könnten. So iſt<lb/>
die in Italien nur im Po wachſende <hi rendition="#aq">Aldrovanda</hi> von<lb/>
<hi rendition="#aq"><persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116442921 http://d-nb.info/gnd/116442921">Decandolle</persName></hi> auch im Thale der Rhone gefunden. Nicht ſelten<lb/>
entſtehen auch vor unſern Augen hybride Pflanzen oder<lb/>
ausgezeichnete Varietäten, wie die <hi rendition="#aq">Fragarea monophylla</hi><lb/>
in einem Garten bei Paris aus Saamen ſich bildete, die<lb/>
ſich ſo fortpflanzend in alle Gärten verbreitete.</p><lb/>
</div>   <div n="3">   <head>3. <hi rendition="#u">Geographiſche Verſchiedenheit der Pflanzen<lb/>
im geſelligen Leben.</hi></head>   <lb/>
<p>Wenn wir die Zahl der Species nach der Verbrei-<lb/>
tung in den verſch. Zonen betrachten, ſo ſehen wir die<lb/>
größte Mannigfaltigkeit der vegetabiliſchen Formen in<lb/>
ihren Typen unter Aequator, und von dieſem nach den Polen<lb/>
<pb facs="#f0522" n="516."/>
zu, bis zu den geringen Quantität derſelben abnehmen.<lb/>
<hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118674455 http://d-nb.info/gnd/118674455">R. Brown</persName></hi> glaubte, daß die größte Zahl der Pflanzenarten<lb/>
nicht innerhalb der Wendekreiſen beiſammen ſich fänden, ſondern<lb/>
in den ihren zur Seite gelegenen Erdſtrichen zwiſchen der 25<lb/>
und 30° der Breite, und daß der größte Reichthum an Pfl.<lb/>
ſich auf dem Continente von Neu-Holland fänden. Der <hi rendition="#aq">Dr. <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-104208899 http://d-nb.info/gnd/104208899">Pohl</persName></hi><lb/>
hat aber in Braſilien allein ſo viele Pflanzen geſammelt,<lb/>
als <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118674455 http://d-nb.info/gnd/118674455">Brown</persName></hi> für jenen Erdſtrich insgeſammt annahm, ſo daß<lb/>
er jetzt durch dieſe Widerlegung ſeine Meinung auf ge-<lb/>
geben hat. In Frankreich giebt es 3800 Phanerogamen,<lb/>
und faſt eben ſo viele hat auch Deutſchland, wenn wir die<lb/>
Schweiz mit dazu rechnen, nämlich 3400. Ohne die Schweiz hat<lb/>
aber Deutſchland nur 3200 aufzuweiſen. Aber dagegen<lb/>
beträgt die mittl. Temperatur hier 7–9°, während die<lb/>
von Frankreich 10–12° iſt, ein Umſtand der als einfluß-<lb/>
reich nicht außer Acht gelaſſen werden darf. Rechnen wir<lb/>
dagegen Tyrol mit zu Deutſchland, ſo werden die Bedingungen<lb/>
weit mannigfaltiger. Die Neumark hat nach <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117282995 http://d-nb.info/gnd/117282995">Schlechten-<lb/>
dal</persName>’s</hi> Flora nur 950 Phanerogamen, und 1000 mit Einſchluß<lb/>
der kultivirten, aber 2200 wenn die Cryptogamen mit<lb/>
hinzu gerechnet werden. Nach <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117124354 http://d-nb.info/gnd/117124354">Schübler</persName>’s</hi> Angabe hat ganz<lb/>
Würtenberg mit den ſchönſten Abwechſelungen von Bergen<lb/>
<pb facs="#f0523" n="517."/>
und Thälern, nur 1230 Phanerogamen. Bei der Betrachtung<lb/>
der großen Zahl der Individuen, und der Mannigfaltigkeit<lb/>
der Formen, tritt bewundernswürdig die Wohlthätigkeit<lb/>
der Natur hervor, die in der großen Verſchiedenheit ſchöner<lb/>
Geſtalten, dem Auge wie dem Gefühle gleich anſprechend er-<lb/>
ſcheint, und dem reihern Nachdenken ein Feld der verſchieden-<lb/>
ſten Betrachtungen eröffnet. – Nach <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117560952 http://d-nb.info/gnd/117560952">Wahlenberg</persName></hi> finden<lb/>
ſich in Lappland von 65–69° nur 526 Phanerogamen und mit<lb/>
Einfluß der Cryptogamen 1100, alſo etwa ſo viele als Pha-<lb/>
erogamen in der Neumark ſind. Island weit milder<lb/>
zwiſchen dem 63–67° gelegen, hat nur 374 Phanerogamen.<lb/>
Dem Pole noch unſer muß man ſich ſowohl über den Reich-<lb/>
thum als der Arten wundern, ſo ſind auf der Mallwilles<lb/>
Inſel zwiſchen den 74–75° noch 67 Phanerogamen von<lb/>
den Begleitern des Capit. <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116048166 http://d-nb.info/gnd/116048166">Parry</persName></hi> geſammelt. Im Thale<lb/>
des Atlantiſchen Oceans giebt es Inſeln, die ärmer als<lb/>
jene, bei einem weit milden Klima, die beſchränkte Natur<lb/>
der Inſeln überhaupt zeigen. <hi rendition="#aq">St. Helena</hi> beſitzt<lb/>
nach <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117598275 http://d-nb.info/gnd/117598275">Ronbourg</persName></hi> nur 50–60 Pflanzenarten. Die Inſeln des<lb/>
Triſtan d’<hi rendition="#aq">Acunhan</hi> oder die Erfriſchungsinſeln haben nur<lb/>
55 Phanerogamen. Einige Gegenden auf dem Continente<lb/>
der Tropen haben nicht den Reichthum, wie wir erwarten<lb/>
<pb facs="#f0524" n="518."/>
könnten, weil die oft anhaltende Dürre die Pflanzenzahl<lb/>
beſchränkt. Denn des weite Flußthal des Nils in Aegypten<lb/>
hat nach <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116324163 http://d-nb.info/gnd/116324163">Delile</persName></hi> und <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118529250 http://d-nb.info/gnd/118529250">Ehrenberg</persName></hi> nur 1000 Phanerogamen.<lb/>
In ganz Nubien und Dongola ſind nur 200 Phanerogamen<lb/>
nach <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118529250 http://d-nb.info/gnd/118529250">Ehrenberg</persName></hi> gefunden, und wenn gleich Reiſende beim<lb/>
Sammeln nur auf die Umgebungen ihrer Route beſchränkt<lb/>
ſind, ſo glaubt doch <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118529250 http://d-nb.info/gnd/118529250">Ehrenberg</persName></hi> daß ſich in jenem Lande<lb/>
kaum noch 100 Pfl. außer jenen befinden. Der Contraſt<lb/>
der Tropengegenden iſt um ſo auffallender, wenn wir mit<lb/>
dieſen Gegenden die von Südamerika vergleichen, wo 7<lb/>
bis 8000 Arten in den Breitengraden ſich finden, wo<lb/>
hier nur wenige Hunderte ſind.</p><lb/>
<p>Von der geographiſchen Beſchaffenheit durch die phyſiſche<lb/>
beſchränkt, hängt wie wir geſehen haben im Allgemeinen die<lb/>
Zahl der Gewächſe ab. Man ſollte glauben daß gleichwirkende<lb/>
Verhältniſſe auch die Größe der Gew. bedingen, und die größten<lb/>
Baumformen gleichfalls den Tropen angehören müßten. Dies<lb/>
ſtreitet aber mit der Erfahrung, denn die höchſten Bäume<lb/>
ſind in der temperirten Zone gefunden, wenn gleich es die<lb/>
Gegenden ſind, die mit den Tropen Aehnlichkeit haben. Die<lb/>
noch in minder warmen Gegenden vorkommenden Coniferen<lb/>
oder Zapfenbäumen, können außer andere übereinſtimmenden<lb/>
<pb facs="#f0525" n="519."/>
Merkmalen, auch in dieſer Rückſicht mit den Palmen ver-<lb/>
glichen werden. Den größten Contraſt mit dieſen geben die<lb/>
microscopiſchen Gewächſe, als Oscillation <hi rendition="#aq">etc.</hi> denen ſelbſt einige<lb/>
Infusionsthierchen näher als der Thierwelt ſtehen, alſo mehr<lb/>
Pflanzen als Thier. Eine Art dieſer Gewächſe, findet ſich<lb/>
als kleiner Pilz in dem bekannten rothen Schnee, welchen<lb/>
Herr <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116048166 http://d-nb.info/gnd/116048166">Parry</persName></hi> auf ſeiner Reiſe im hohen Norden fand. Man<lb/>
glaubte anfänglich daß er von mineraliſchen Stoffen, oder<lb/>
von den Excrementen dort lebender Vögel roth gefärbt<lb/>
ſei; denn hat man es lange für eine Tremella gehalten,<lb/>
doch <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-119217945 http://d-nb.info/gnd/119217945">Bauer</persName></hi> erkannte ſie für kleine Pilze, denn <unclear reason="illegible" cert="low" resp="#BF">nachdem</unclear><lb/>
der Schnee geſchmolzen, blieben kleinen Kügelchen zurück,<lb/>
die er bei der großen Uebereinſtimmung mit den <gap reason="illegible" unit="words" quantity="1"/><lb/>
der <hi rendition="#aq">Nigrelo</hi> <choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">(</reg></choice><gap reason="illegible" unit="words" quantity="1"/><choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">)</reg></choice> Arten, für jene anerkannte. Sie<lb/>
wuchern ſo auf in dem Schnee, daß oft ganze Strecken <unclear reason="illegible" cert="low" resp="#BF">von</unclear><lb/>
ihnen roth gefärbt ſind; auch pflanzen ſie ſich nicht nur<lb/>
bei einer niedern Temperatur fort, ſondern ſelbſt bei<lb/>
+ 15–16° R. wie <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-119217945 http://d-nb.info/gnd/119217945">Bauer</persName></hi> in London, der ſie anderthalb<lb/>
Jahre kultivirte, und Andere in Paris und Genf beobachteten.</p><lb/>
<p>Von dieſen Betrachtungen ausgehend ſtehen in einem<lb/>
merkwürdigen Contraſte die Palmen der Andeskette, deren<lb/>
höchſten Arten auffallend genug die Bergpalmen ſind, von denen<lb/>
<pb facs="#f0526" n="520."/>
es 6–7 Arten giebt, und deren Grenzen <hi rendition="#aq"><persName resp="#ct" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118661604 http://d-nb.info/gnd/118661604">Bonpland</persName></hi> und<lb/>
ich beſtimmt haben. Sie erſcheinen erſt bei einer Höhe<lb/>
von 4000′ und ſteigen bis zu 8000′. Die höchſte unter<lb/>
dieſen iſt die Wachspalme, von der wir einige Stämme<lb/>
füllen ließen, deren Länge 180 Pariſer Fuß betrug, und von<lb/>
den dicke waren, daß ein Menſch aufrecht ſich hinter ihnen<lb/>
verbergen konnte. Auch in Neuholland erreichen einige<lb/>
<hi rendition="#aq">Melaleucen</hi> die Höhe von 170–180′. <hi rendition="#aq"><persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118534432 http://d-nb.info/gnd/118534432">Forſter</persName></hi> fand gleich-<lb/>
falls außerhalb den Tropen die <hi rendition="#aq">Cupresſus columnaris</hi><lb/>
<choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">(</reg></choice><hi rendition="#aq">Eutasſia heterophylla Salisb.</hi><choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">)</reg></choice> unter dem 29° S. Br. auf der<lb/>
Inſel Norfolk, 240′ hoch. In neuern Zeiten hat Herr<lb/>
<hi rendition="#aq"><persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117651656 http://d-nb.info/gnd/117651656">Douglas</persName></hi> und <hi rendition="#aq"><persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118692844 http://d-nb.info/gnd/118692844">Fränklin</persName></hi> am Columbiafluſſe in Kanada, eine<lb/>
Pinusart gefunden, die 260′ hoch war und 14–15′ im Durch-<lb/>
meſſer hatte, ſie trug Zapfen von 1½′ Länge.<lb/>
In der ganzen Organiſation erheben ſich ſo die Palmen und<lb/>
Zapfenbäume am höchſten, doch gegen die Pole zu werden<lb/>
<choice><sic>werden</sic><corr resp="#BF"/></choice> die Baumformen kleiner, und ſchrumpfen bis zur<lb/>
Niedrigkeit von 2′ zuſammen, wovon die <hi rendition="#aq">Salix arctica</hi><lb/>
ein Beiſpiel giebt. – Noch merkwürdiger aber iſt<lb/>
die Ausdehnung mancher Gewächſe in die Breite, wovon<lb/>
aber nur die Tropen ausgezeichnete Bildungen auf zu<lb/>
weiſen haben. Der <hi rendition="#aq">Adanſonia</hi> Stärke am Senegal<lb/>
<pb facs="#f0527" n="521."/>
wurde ſchon im 16<choice><orig><hi rendition="#sup #uu">t￼</hi></orig><reg resp="#BF"><hi rendition="#sup #uu">ten</hi></reg></choice> Jahrhundert von <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118675400 http://d-nb.info/gnd/118675400">Cadamuſco</persName></hi> beſchrieben,<lb/>
und in neuern Zeiten von <hi rendition="#aq"><persName resp="#BF" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117548758 http://d-nb.info/gnd/117548758">Boulveny</persName>.</hi> Es giebt Stämme<lb/>
von der <hi rendition="#aq">Adanſonia</hi> die 6′ über der Erde gemeſſen, 34′<lb/>
im Durchmeſſer haben, bei einer Höhe von 60′, da<lb/>
der Dattelbaum bei Orotava von 15 Durchmeſſer ſchon eine<lb/>
ſeltene Stärke hat. Der dickſte von den bekannten Stäm-<lb/>
men der <hi rendition="#aq">Adanſonia digetata</hi> iſt von Alter ausgehöhlt,<lb/>
von den Negern architectoniſch verziert, und ſo geräumig<lb/>
daß die Vorſteher einer Ortſchaft darin ihre Verſammlungen<lb/>
halten. –</p><lb/>
<p>Eben ſolche Contraſte finden ſich nun auch in Hinſicht<lb/>
der Blumen. Die größte unter allen iſt die <hi rendition="#aq">Rafleſia</hi> welche<lb/>
nach <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="https://viaf.org/viaf/21195280/">Arnold</persName></hi> 15℔ wiegt und 3′ im Durchmeſſer hat, ſo daß<lb/>
alſo ein Kind bequem darin ſitzen kann. Es werden mehrere<lb/>
Exemplare davon in England aufbewahrt. Sie wächſt als<lb/>
Schmarotzerpflanze auf den Wurzeln der <hi rendition="#aq">Cisſus <choice><abbr>angustifol￼</abbr><expan resp="#BF">angustifolia</expan></choice></hi>.<lb/>
Auch eine <hi rendition="#aq">Ariſtolochia</hi> welche ich mit <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118661604 http://d-nb.info/gnd/118661604">Bonpland</persName></hi> am Mag-<lb/>
dalenenſtrom fand, hatte Blumen von 16–17″ im Durchm.<lb/>
und wurden von den Einwohner als Mützen getragen.</p><lb/>
<p>Der Character der Tropen ſpricht ſich in der Größe<lb/>
der Formen, in dem energiſchen Aufwachſen mit den härte-<lb/>
ſten Faſern und der kräftigſten Textur aus, und ein<lb/>
<pb facs="#f0528" n="522."/>
großer Theil der Gewächſe, ſtrebt zu hohen Waldungen<lb/>
auf. Vergleichen wir dagegen die temperirte Zone, ſo<lb/>
hat Frankreich mit Einſchluß aller niedrigen Baumformen<lb/>
nur 70 Arten, in Lappland deren nur 11, und in Deutſch-<lb/>
land erreichen etwa 15–18 Arten die Höhe über 25, nur<lb/>
wenige aber haben die Höhe von 60–80′, dagegen unter<lb/>
den Tropen viele die Höhe von 120′ erreichen. Im Ver-<lb/>
gleich zu unſern Schilfarten von 6–8′ Länge, geben die<lb/>
Bambuſ<gap reason="illegible" unit="chars" quantity="2"/>arten ein Bild der Größe für die Tropen, da<lb/>
ſie 60–70′ hohe Waldungen bilden. Ebenſo erreichen auch<lb/>
dort die Farrenkräuter eine beträchtliche Höhe, die ſich hier<lb/>
kaum von der Erde erheben. Die Palmen erſtrecken<lb/>
ſich nur bis zum 35° d. Br., weil ſie wie alle baumar-<lb/>
tigen Monocotyledonen Tropenformen ſind. Der Contraſt<lb/>
im Uebergange von der temperirten Zone zu der der Tropen<lb/>
iſt nicht ſo fühlbar, als umgekehrt von der Tropenzone<lb/>
zu der temperirten. Die Begünſtigung der Baumfähig-<lb/>
keit, die beſonders unter den Tropen groß iſt, hängt auch<lb/>
von den Continenten ab. So hat der neue Continent in<lb/>
gleicher Breiter ſchon einige 40 Eichenarten, wo wir nur<lb/>
2 Arten beſitzen. Die Natur hat ſich dort in dieſen Formen<lb/>
ſo gefallen, daß <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118661604 http://d-nb.info/gnd/118661604">Bonpland</persName></hi> und ich in Neu-Spanien noch 25<lb/>
<pb facs="#f0529" n="523."/>
neue Arten entdeckten. Auch einige Pflanzenformen die<lb/>
bei uns nur niedrig ſind, erheben ſich dort zu hohen baumartigen<lb/>
Gewächſen, wovon die <hi rendition="#aq">Malvaceen</hi> ein Beiſpiel geben.</p><lb/>
<p>Gleich wie die Tropen in der baumartigen Natur der Ge-<lb/>
wächſe und dem kräftigern Wuchſe des Stammes ſich aus-<lb/>
zeichnen, iſt dies auch der Fall in der Ausbildung prächtiger<lb/>
Blätter. Sie unterſcheiden ſich auch durch das feſtere und<lb/>
dickere Parenchym, und man findet ſie von der Größe<lb/>
daß ſie einen Mann bedecken können. Entgegengeſetzt <supplied reason="damage" resp="#BF">a</supplied>ber<lb/>
zeigen uns dort die <hi rendition="#aq">Caſuariam &amp; Colletica</hi> das größte Zu-<lb/>
ſammenziehen des Parenchyms, wobei die Blätter ganz<lb/>
verſchwinden. – Die temperirte Zone hat dagegen aber<lb/>
auch große Vorzüge, in dem gleichmäßigen ſanften Grün<lb/>
der Weiden und Wieſen, welche jenen Zonen ganz mangeln.<lb/>
Dies rührt von der größern Zahl der annuellen und bi<gap reason="illegible" unit="chars" quantity="4"/><lb/>
Pflanzen her, die die temperirte Zone vor der warmen hat,<lb/>
die ſowohl gegen die Pole wie nach dem Aequator zu ab-<lb/>
nehmen, denn in Lappland gehört nur <hi rendition="#sup">1</hi>/<hi rendition="#sub">60</hi> der Phanerogamen<lb/>
zu dieſen, in Deutſchland dagegen ſchon <hi rendition="#sup">1</hi>/<hi rendition="#sub">30</hi>.</p><lb/>
<p>Der auffallende Unterſchied zwiſchen den Zonen in<lb/>
dem Character der Baumformen, zeigt ſich auch in der Große<lb/>
der Blumen. In den kältern Klimaten gehören die meiſten<lb/>
<pb facs="#f0530" n="524."/>
Baume zu den <hi rendition="#aq">Amentaceen</hi> und <hi rendition="#aq">Coniferen,</hi> deren kleine un-<lb/>
anſehnliche Blumen in Kätzchen zuſammen gedrängt ſtehen.<lb/>
Unter den Tropen dagegen ſieht man das ganze Jahr<lb/>
hiedurch die herrlichſten Blumen. Wie hier cryptoganiſche<lb/>
Gewächſe, Mooſe und Flechten, die Baumſtämme bekleiden,<lb/>
ſind ſie dort oft von einer größern Menge ſchön blühende<lb/>
Gewächſe bedeckt, wie bei uns kaum ein Berg aufzu-<lb/>
weiſen hat.</p><lb/>
<p>Einen andern bedeutenden Unterſchied giebt auch das<lb/>
geſellige oder iſolirte Leben der Pflanzenarten. Das<lb/>
letztere iſt ein Hauptcharacter der Tropen, nur ſelten<lb/>
ſind dort Gruppen von gleichartigen Pflanzen, was die<lb/>
Schönheit jener Gegenden vermindert. Die Neu-Spanier<lb/>
unterſcheiden daher auch <hi rendition="#aq">plantae ſolitariae</hi> der Niede-<lb/>
rungen und <hi rendition="#aq">pl. ſociales</hi> der Gebirge. Ein Hauptcharacter<lb/>
der temperirten Zone iſt dagegen das geſellige Leben der<lb/>
Pflanzenarten, was die Gegenden ausdrucksvoller und<lb/>
ſchöner macht. Vorherrſchend ſind in dieſen beſonders<lb/>
die Nadelhölzer, deren Waldungen Europa decken, und<lb/>
die Heidearten, die in verſch. Formen wechſeln. Denn die<lb/>
<hi rendition="#aq">Erica vulgaris</hi> und <hi rendition="#aq">L. Tetralis</hi> welche nördlich weite<lb/>
Strecken überziehen, werden im mittlere Europa durch <hi rendition="#aq">L.<lb/>
<pb facs="#f0531" n="525."/>
herbacea</hi> und <hi rendition="#aq">cinerea,</hi> und noch ſüdlicher durch <hi rendition="#aq">L. arborea</hi><lb/>
und <hi rendition="#aq">ſcoparia</hi> erſetzt. Selbſt zu den Cryptogamen,<lb/>
den Mooſen und Flechten ſteigt dies geſellige Leben<lb/>
herab, da die <hi rendition="#aq">Sphagna</hi> ganze Toofmoore bedecken, und<lb/>
die <hi rendition="#aq">Mnia, Dicrana</hi> und <hi rendition="#aq">Hypna</hi> große Polſter bilden.</p><lb/>
<p>Unter den Tropen finden wir das gesellige Leben<lb/>
nur einzeln, bei einigen <hi rendition="#aq">Croton</hi> arten, einigen <hi rendition="#aq">Cactis</hi><lb/>
beſonders den <hi rendition="#aq">Cereen</hi> und bei den <hi rendition="#aq">Bambuſen.</hi> Nur mit<lb/>
wenigen Ausnahmen läßt ſich unter den Tropen nicht<lb/>
angeben, woraus ein Wald beſteht, da er ein Gemiſch<lb/>
der verſchiedenſten Bäume iſt, bei uns dagegen läßt<lb/>
ſich dies leicht ſagen. Die <hi rendition="#aq">Cactus</hi> Arten welche oft 25<lb/>
bis 30′ hoch werden, geben Amerika einen eigenthümlichen <supplied reason="damage" resp="#BF">A</supplied>n-<lb/>
blick der der alten Welt ganz fehlt, und der beſonders<lb/>
durch die Länge der Stacheln ſo hervortritt. Die <hi rendition="#aq">Cacti</hi><lb/>
ſtehen oft ſo dicht beiſammen wie die Orgelpfeiffen, und werden<lb/>
ſogar zur Vertheidigung bei Feſtungen angebauet.</p><lb/>
<p>Für die Phyſiognomik der Gegenden und dem Schickſale<lb/>
der Völker iſt nichts wichtiger, als das geſellige oder ein-<lb/>
ſame Leben der Pflanzen. Wie einförmig erſcheinen nicht<lb/>
die Länder wo nur Nadelholzwälder oder Heidegegenden ſich<lb/>
ausbreiten, das unter den Tropen nie der Fall ſein kann,<lb/>
<pb facs="#f0532" n="526."/>
nur in den Höhen bilden dort die <hi rendition="#aq">Escalonien</hi> und <hi rendition="#aq">Pratis</hi><lb/>
große Vereine. Als Waldungen legten die geselligen<lb/>
Pflanzen den Ackerbau Hinderniſſe entgegen und hemmten<lb/>
ſeine Verbreitung. Die Grasarten und <hi rendition="#aq">Monocotyledonen</hi><lb/>
der Weiden beſtimmten das Leben vieler Nationen.<lb/>
Die Ausbreitung weiter Grasſteppen von der chineſiſchen<lb/>
Mauer an bis hin zum caspiſchen Meere, hat den Hirten-<lb/>
völkern Verbindungen gegeben, aus denen das patriarcha-<lb/>
liſche Leben entſtand, dem ſich ſpäter der aſiatiſche Des-<lb/>
potismus anreihete. So wurden ſelbſt die verſchiedenen<lb/>
Regierungsſyſteme durch die wechſelnden Verbindungen der<lb/>
<supplied reason="damage" resp="#BF">Ge</supplied>wächſe veranlaßt.</p></div></div></div></div></body></text></TEI>