<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><text><body><div type="session" n="37"><head><supplied resp="#BF">37. Vorlesung, <ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/gliederung"><date when="1828-03-12">12. März 1828</date></ref></supplied></head><lb/>
<div n="1"><div n="2"><div n="3"><div n="4"><p>In dem Vorhergehenden ſind wir beſchäftigt geweſen,<lb/>
die untergegangenen Thier- und Pflanzenformen in ihren<lb/>
Grabſtätten aufzuſuchen, wo wir ſie von den uranfäng-<lb/>
lichen Gebilden der Steinkohlenlagerungen aufſteigen und<lb/>
ſich in den Schichten der Kreide endigen ſehen. Die größte<lb/>
Gruppe dieſer verſchiedenen Thiergattungen gehört zu den<lb/>
welche wir mit dem Namen Dickhäutige belegen. <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118677578 http://d-nb.info/gnd/118677578">Cuvier</persName>,</hi><lb/>
deſſen Nachforſchungen wir überhaupt viel zu verdanken<lb/>
haben, hat allein über 130 Arten aufgefunden, worunter<lb/>
60 Rhinocerosarten und Tapire, 20 Wiederkäuende wie<lb/>
Rehe, Hirſche u. ſ. w. und 22 reißende Thiere wie Bären,<lb/>
Wölfe, Tieger und andere Katzenarten. Von Vögeln<lb/>
<pb facs="#f0283" n="277."/>
iſt nur wenig gefunden, weil ſie leichter den Zerſtörungen<lb/>
entgehen konnten. Je tiefer man in die Erde dringt,<lb/>
um ſo unähnlicher ſind dieſe Formen den Bildungen der<lb/>
jetzigen Schöpfung. – Die letzte dieſer Schichtungen<lb/>
iſt nun die der Süßwaſſerformationen, wie ſie ſich in den L<unclear reason="illegible" cert="low" resp="#BF">im</unclear>en<note place="right"><metamark>?</metamark><lb/>
</note><lb/>
über 600′ hoch erheben, und aus kleinen Inſecten beſonders<lb/>
den Limellen, vermiſcht mit den Früchten der <hi rendition="#aq">Chara</hi> beſtehen.<lb/>
Es giebt große Strecken der Continente, wo dieſe Bildungen<lb/>
ganz fehlen, wie z. B. der <subst><del rendition="#ow"><gap reason="illegible" unit="chars" quantity="2"/></del><add place="across">no</add></subst>rdweſtliche Theil von Amerika,<lb/>
nach den Unterſuchungen des Capt. <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118692844 http://d-nb.info/gnd/118692844">Franklin</persName>;</hi> dies iſt auch<lb/>
der Fall vom Ausfluße des Orinoco an bis zum Amazonen-<lb/>
ſtrom, wo ſich nur Granitformationen erheben, die dem<lb/>
Corallenleben und ihren Bildungen Hinderniſſe entgegen ſetzen.</p><lb/>
<p>Von Menſchenknochen iſt bis jetzt nichts gefunden<lb/>
worden, denn nur fälſchlich hat man andere dafür ge-<lb/>
halten. So glaubte <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118607308 http://d-nb.info/gnd/118607308">Schuchzer</persName></hi> einen <hi rendition="#aq">homo lapideus</hi><lb/>
gefunden zu haben, <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118677578 http://d-nb.info/gnd/118677578">Cuvier</persName></hi> bewies aber nachher daß es<lb/>
eine Art Salamander ſei. In Guadeloupe hat man<lb/>
gleichfalls geglaubt, Menſchengerippe aus den Zeiten der<lb/>
Erdrevolutionen gefunden zu haben, neuere Unterſuchungen<lb/>
<pb facs="#f0284" n="278."/>
haben aber dargethan, daß ſie aus einer geſchichtlichen<lb/>
Zeit herrühren, und zwar von den Kirchhöfen des Ka-<lb/>
raiben abſtammten, und von einer Kalkſchicht umgeben<lb/>
waren. Vor 3 oder 4 Jahren glaubte man bei Paris<lb/>
einen geharniſchten Menſchen zu Pferde gefunden zu haben, der<lb/>
aber nur in der Einbildungskraft ſein Daſein erhielt.<lb/>
Bei Caſtres im ſüdlichen Frankreich ſind Menſchenknochen und<lb/>
Thierknochen vermiſcht gefunden. Mehrere Höhlen ſind<lb/>
durch die Knochen die ſich darin fanden berühmt geworden,<lb/>
und erſt der <hi rendition="#aq">Prof</hi>. <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116828315 http://d-nb.info/gnd/116828315">Buxland</persName></hi> iſt auf die Spur gekommen,<lb/>
wie ſich Knochen von Bären, Elephanten, Rhinoceros und anderen<lb/>
großen Thieren in ſo kleinen Höhlen vorfinden können, ſie<lb/>
ſind nämlich von den Hyänen hineingebracht worden, denn<lb/>
er bemerkte, daß alle Knochen eben ſo benagt waren,<lb/>
wie diejenigen welche noch jetzt von den Hyänen in ähn-<lb/>
lichen Höhlen zuſammentragen, und ſelbſt die Excremente<lb/>
dieſer und ähnlicher Thiere hat man deutlich darin erkannt.<lb/>
Er machte noch dabei die intereſſante Entdeckung, daß<lb/>
ſich die antipluvialiſchen Knochen von den ſpätern dadurch<lb/>
unterſcheiden, daß erſterer ſo porös ſind, und an der<lb/>
Zunge faſt kleben bleiben.</p><lb/>
<pb facs="#f0285" n="279."/>
<p>Die zwei großen Kalkgebilde deuten auf einen<lb/>
großen Zuſammenhang. – Wie ich ſchon in der<lb/>
Einleitung erinnerte, iſt das körnige Geſtein ſpäter<lb/>
erhoben, als das umgebende Geſtein ſeine Exiſtenz erhielt.<lb/>
Bald ſind dieſe Bildungen Gold, Silber, Syenit, Porphyr,<lb/>
hornblendiger Granit, Granit, Gneis, Trachyt, Glimmer-<lb/>
ſchiefer, Porphyr mit und ohne Quarz in einander über-<lb/>
gehend. Die Steine welche aus jenen Vulkanen körnig<lb/>
hervorgehen ſind Granit in Gneis mit Glimmerſchiefer,<lb/>
man glaubt daß ſie einen ähnlichen Urſprung mit den<lb/>
Porphyr haben. An andern Punkten erkennen wir<lb/>
nicht dieſen Uebergang der Gebirgsarten in einander.</p><lb/>
<p>Von dem Ausbruche oder gleichſam Hervorquellen der Ge-<lb/>
birgsarten aus Spaltungen geben uns die Baſaltmaſſen<lb/>
ſchöne Reſultate. Man hat neuerlich deren 3 nachgewieſen, und<lb/>
zwar alle in Deutſchland, als 1, an der Pflaſterkaute bei<lb/>
Eiſenach hat man 1820 einen Baſalthügel gefunden deſſen oberer<lb/>
Theil in einem Zapfen endigt. 2, eine andere Baſaltmaſſe<lb/>
1822 an Druidenſtein 2 Stunden von Siegen in Grauwackeſchiefer<lb/>
von <choice><abbr>H￼</abbr><expan resp="#BF">Herrn</expan></choice> <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116566957 http://d-nb.info/gnd/116566957">Gerhart</persName>,</hi> und 3<choice><orig><hi rendition="#sup #uu">t￼</hi></orig><reg resp="#BF"><hi rendition="#sup #uu">tens</hi></reg></choice> die blaue Kuppe in bunten<lb/>
Sandſtein bei Eſchwege von <choice><abbr>H￼</abbr><expan resp="#BF">Herrn</expan></choice> Prof: <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116937939 http://d-nb.info/gnd/116937939">Hoffmann</persName></hi> 1823.</p><lb/>
<pb facs="#f0286" n="280."/>
<p>Ueber die Entſtehung der körnigen Schichten wird hierdurch<lb/>
viel Licht verbreitet. Eine 2<hi rendition="#sup #uu">te</hi> Abtheilung der Gebirge<lb/>
reicht an die organiſchen Reſte. Trachyt, Dolomit, Baſalt<lb/>
mit abwechſelnden Schichten dichten Kalkſteins. Hier herſchen<lb/>
Kalkgebilde, Gneis, Porphyr, theils Sandſteingebilde und<lb/>
Conglomerate, 2 Hauptabtheilungen geben hier fragmentariſch<lb/>
und unfragmentariſch, in erſten Kalkſtein in letzte Con-<lb/>
glomerate. Nach dem nun erkannten Typus der tropiſchen<lb/>
Pflanzenform von unten nach oben zu anfangend, gehören<lb/>
die Steinkohlen mehr dem Uebergangsgebirge als dem Flötz-<lb/>
gebirge an, mit rothem Sandſtein vermiſcht; dann zeigt ſich<lb/>
Kupferſchiefer, thonartiger Sandſtein, Muſchelkalk, Mergel-<lb/>
ſchichten mit Quarz und Sandſteinſchichten vereinigt, bald<lb/>
dem rothen Sandſtein bald dem Quarz ähnlich. Endlich die<lb/>
große Juraformation unten dunkel oben olivenfarbig mit<lb/>
einer Schicht von Eruptionen. Nun kommt die große<lb/>
Maſſe krokodillartiger Thiere, und zwar ſo daß die älteſten<lb/>
und die fremdartigſten in den ältern Schichten, dagegen d<supplied reason="damage" resp="#BF">ie</supplied><lb/>
den langſchnablichten des Ganges und den aegyptiſchen ähnlichen<lb/>
in den höhern liegen. Dieſer folgt Syenitenkalk und oben<lb/>
Oliten, dann Quaderſandſtein, grüner und weißer Sandſtein<lb/>
<pb facs="#f0287" n="281."/>
ausgezeichnet durch <hi rendition="#aq">Gryphaea Columba.</hi> Endlich Kreide<lb/>
und planer Kalk ausgezeichnet durch <unclear reason="illegible" cert="low" resp="#BF">Omo</unclear>liten. Wenn man<lb/>
von der Entſtehung des Muſchelkalks ausgeht, ſo findet<lb/>
man die Gebilde der Steinkohlen, alſo zwiſchen den beiden<lb/>
Zerſtörungen der Vegetation und der der Flötzgebirge<lb/>
als Grenze betrachtend daliegen. Man ſieht hier nur<lb/>
2 Gebilde, unterhalb ein fragmentariſches von rothen und<lb/>
bunten Sandſtein mit eigenen Kalkgebilden, und darüber<lb/>
eine große Lagerung von Kalkformation. Steinſalz,<lb/>
Eiſenſalz <hi rendition="#aq">etc</hi>. durchdringen dieſe Flötzmaſſen bis zum<lb/>
Muſchelkalk, wobei ſich ergiebt, daß Gyps durch die Um-<lb/>
wandelung der Dämpfe entſtanden zu ſein ſcheint, ſo wie<lb/>
man ein Durchdringen der Flußſpathſäure durch Porphyr<lb/>
erkennt.</p><lb/>
<p>Die oberſte Decke der Erde iſt mit fragmentariſchen<lb/>
Ueberreſten und oft mit Geſchieben in Form von großen<lb/>
Blöcken bedeckt, die fremdartig dem Boden ſind auf dem ſie<lb/>
lagern. Hier ſind nicht die Metalle gemeint wie ſie ſich<lb/>
in der obern Schicht der Erde finden, ſondern die großen Blöcke<lb/>
die oben aufgelagert ſind. Beſonders aber ſind hier die<lb/>
Granitblöcke gemeint, welche ſich in der ſüdlichen Schweiz<lb/>
auf dem Abhange des Jura zerſtreut finden, und die wichtigen<lb/>
<pb facs="#f0288" n="282."/>
Folgerungen, zu welchen die aufmerkſame Betrachtung dieſer<lb/>
Erſcheinungen leitet; daß ſie nämlich ſtets aus den, ihren<lb/>
gegen über<subst><del rendition="#ow"><gap reason="illegible" unit="chars" quantity="1"/></del><add place="across">l</add></subst>iegenden Thälern der großen Algenkette hervor-<lb/>
gekommen ſein müßen. Eine auffallende Zuſammenſtim-<lb/>
mung in der Art der Lagerung dieſer Blöcke führt darauf<lb/>
hin, ſie auf einmal und nur durch einen Stoß hervorge-<lb/>
ſchoben zu glauben; nicht aber durch ein Herabrollen auf<lb/>
ſchiefen Flächen, durch Ausbrüche von gasförmigen Flüſſig-<lb/>
keiten, durch ſchwimmende Brücken oder durch ähnliche nicht<lb/>
zuſammenhängend wirkende Urſachen. Blöcke, die von<lb/>
der größten Höhe abgeriſſen ſind, finden ſich am weiteſten<lb/>
fortgeführt und am höchſten auf den Bergen, welche der<lb/>
Richtung ihrer Bewegung entgegenſtehen, und auf den<lb/>
zwiſchen liegenden Ebenen fehlen ſie ganz; Maſſen dagegen,<lb/>
welche von tiefer liegenden Felſen ſich losreißend, werden<lb/>
auch ſchon von weniger hohen, ſich entgegenſtellenden, Hügeln<lb/>
aufgehalten, und finden ſich dieſer an ihren Abhängen zer-<lb/>
ſtreut. Es iſt von der Mitte der Alpen her, durch die<lb/>
Alpenthäler, eine ungeheure Fluth ausgebrochen, welche<lb/>
die Trümmer der Alpengipfel weit über entgegenſtehende<lb/>
Berge und über ſehr entlegene Flächen verbreitet hat.</p><lb/>
<pb facs="#f0289" n="283."/>
<p>Die Erſcheinung der Fluthen, welche aus Alpenthäler<lb/>
hervorbrechen, und Findlinge <choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">(</reg></choice>Granitblöcke<choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">)</reg></choice> über Berge<lb/>
und Flächen verbreiten, iſt nicht blos auf einem Theil<lb/>
der Alpen eingeſchränkt, ſondern in der ganzen Kette<lb/>
allgemein; und die Richtung dieſer Fluthen iſt jederzeit<lb/>
die der Thäler, welche an den Gletſchern in der innern<lb/>
primitiven Kette entſtehen.</p><lb/>
<p>Auf dem ähnlichen Abhange der Jurakette über 2000′ hoch<lb/>
finden ſich Blöcke von 20–24′ im Durchmeſſer. Ferner<lb/>
finden ſich welche in den baltiſchen Ländern, im nördlichen<lb/>
Theile Deutſchlands, in Polen, Rußland und ſelbſt in<lb/>
den Niederlanden. Von dieſen muß man die loſen<lb/>
Granitmaſſen unterſcheiden, die durch Verwitterung und<lb/>
Ab<subst><del rendition="#ow"><gap reason="illegible" unit="chars" quantity="2"/></del><add place="across">lö</add></subst>ſen der lockerem Theile entſtanden und die beweg-<lb/>
lichen Steine bilden. Solche finden ſich beſonders in den<lb/>
Gebirgen des hohen Spaniens die Alt- von Neucaſtilien<lb/>
trennen, und in weſtlichen Theile Britanniens, wo ſie von<lb/>
30–35′ Höhe vorkommen. ― ― Die Lage<lb/>
der Blöcke iſt ſo, daß ſie nicht gleich Eisſchollen herbeige-<lb/>
führt ſein können, und ebenſowenig durch das Herabrollen<lb/>
von ſchiefen Flächen, wie auch ſchon oben erwähnt iſt,<lb/>
<pb facs="#f0290" n="284."/>
wohl aber durch die Stöße des Waſſers in ihre Lage<lb/>
gebracht ſein können. So wurde z. B. 1818 im Kanton<lb/>
Wallis von dem großen See über Martinach hinaus 12<lb/>
Stunden weit ein Block von 18′ im Durchmeſſer wegge-<lb/>
führt. Herr <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116817569 http://d-nb.info/gnd/116817569">L. <hi rendition="#aq">v. Buch</hi></persName> der überhaupt über dieſe Phänomen<lb/>
die größte Klarheit gegeben hat, glaubt, daß die Urſache<lb/>
von den Ausbrüchen der plötzlichen Erhebung der ſüdlichen<lb/>
Alpenkette zuzuſchreiben ſei, denn auf der ſüdlichen Seite<lb/>
derſelben nach Mailand zu, finden ſich nur in den Thälern<lb/>
Granitblöcke, welche bis zur uranfänglichen Kette hin-<lb/>
auf reichen. In den baltiſchen Ländern dagegen ſind<lb/>
ihre Geſchiebe ſchwediſcher und norwegiſcher Abkunft. Die<lb/>
Blöcke finden ſich nie in Niederungen ſondern immer<lb/>
auf Höhen. Einer der merkwürdigſten iſt der Mark-<lb/>
grafenſtein bei Fürſtenwalde von 460′ Höhe, von dem<lb/>
<hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116937939 http://d-nb.info/gnd/116937939">Hoffmann</persName></hi> <choice><sic>ein</sic><corr resp="#BF">eine</corr></choice> treffliche Abbildung gab. In Meklenburg<lb/>
finden ſich ſolche Geſchiebe ſogar von 700′ ebenfalls auf<lb/>
der Oberfläche lagernd. Etwas ähnliches hat <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116048166 http://d-nb.info/gnd/116048166">Parry</persName></hi><lb/>
am Nordpol gefunden, wo große Granitblöcke auf<lb/>
Kalkgebirge und nur immer auf Höhen liegen. Es<lb/>
ſind Syenite, Porphyre, Granit mit Stodolit beſonders<lb/>
<pb facs="#f0291" n="285."/>
in Meklenburg und Pommern Geſchiebe von trans. Kalk<lb/>
in dem Triboliten, Käfermuſcheln <hi rendition="#aq">etc</hi>. gefunden ſind, die<lb/>
ganz identiſch mit den Verſteinerungen in Oeland und<lb/>
Gothland ſind, alſo einen deutlichen Beweis geben, daß<lb/>
ſie aus Scandinavien kamen. Bei denen in Mecklenburg<lb/>
gefundenen Granitblöcke hat ſchon <choice><abbr>H￼</abbr><expan resp="#BF">Herr</expan></choice> <hi rendition="#aq"><persName resp="#BF" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-179960229 http://d-nb.info/gnd/179960229">Arenswald</persName></hi> vor 40<lb/>
Jahren die Behauptung aufgeſtellt, daß ſie aus Schweden<lb/>
gekommen ſein müßten.<note resp="#BF" type="editorial">Vgl. <bibl>Arenswald, Christoph Friedrich von: Geschichte der pommerischen und mecklenburgischen Versteinerungen. In: Der Naturforscher. 5. Band (1775), 1. Teil, S. 145–168, u. 8. Band (1776), 2. Teil, S. 224–244. Halle 1775–1776.</bibl> Online verfügbar: <ref target="http://www.ub.uni-bielefeld.de/cgi-bin/neubutton.cgi?pfad=/diglib/aufkl/naturforscher/118751&amp;seite=00000156.TIF">1. Teil, UB Bielefeld, abgerufen am 12.01.2016</ref>, <ref target="http://www.ub.uni-bielefeld.de/cgi-bin/neubutton.cgi?pfad=/diglib/aufkl/naturforscher/118761&amp;seite=00000231.TIF">2. Teil, UB Bielefeld, abgerufen am 12.01.2016</ref>.</note> Ein merkwürdiger Beweis<lb/>
dafür, daß ſie an Ort und Stelle einen Stoß erlitten,<lb/>
geben die oft neben ihnen liegenden Trümmer kleinerer<lb/>
Sprengungen, an denen man oft noch die Seite ihrer<lb/>
frühern Vereinigung erkennen kann. Dies iſt an<lb/>
dem Abhange des Jura wie auch an andern Orten ſichtbar<lb/>
und Herr <hi rendition="#aq"><persName resp="#BF" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116937939 http://d-nb.info/gnd/116937939">Hoffmann</persName></hi> machte dieſelbe Beobachtung am<lb/>
Johannisſtein.<note resp="#BF" type="editorial">Vgl. <bibl>Hoffmann, Friedrich: Ueber die geognostischen Verhältnisse des linken Weserufers bis zum Teutoburger Wald. In: Poggendorff, Johann C. (Hg.): Annalen der Physik und Chemie. 3. Band (1825). Leipzig 1825, S. 1–42.</bibl> Online verfügbar: <ref target="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k15088m/f13">Gallica (BnF), abgerufen am 12.01.2016</ref>.</note></p></div></div></div></div></div></body></text></TEI>