<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><text><body><div type="session" n="1"><head><supplied resp="#BF">1. Vorlesung, <ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/gliederung"><date when="1827-11-03">3. November 1827</date></ref></supplied></head><lb/>
<div n="1">   <head><hi rendition="#u">Die phyſikaliſche Geographie</hi><lb/>
von Herrn <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118554700 http://d-nb.info/gnd/118554700">Alexander v. Humboldt</persName></hi>, vorgetragen<lb/>
im <hi rendition="#aq">Semeſtre</hi> 18<hi rendition="#sup">27</hi>/<hi rendition="#sub">28</hi>.</head>   <lb/>
<milestone rendition="#hr" unit="section"/>   <lb/>
<div n="2">   <p>Meine hochzuverehrenden Herren! Das Unter-<lb/>
nehmen einer Vorleſung über die phyſikaliſche Ge-<lb/>
ographie, erregt bei mir zwei Beſorgniſſe, über die <add place="intralinear"> ich</add><lb/>
zuvor mich auszuſprechen mich verpflichtet halte. Die<lb/>
eine läßt mich befürchten, daß die Abweſenheit von<lb/>
hier ſo vieler Jahre, wo ich in andern Ländern lebte, und<lb/>
fremde Sprachen redete, meinem Vaterlande mich fremd<lb/>
machte, und ein anderer <hi rendition="#aq">Accent</hi> vielleicht meiner Sprache<lb/>
nun nicht die Deutlichkeit giebt, die <unclear reason="illegible" cert="high" resp="#CT">S</unclear>ie wohl von mir<lb/>
fordern könnten. Auch daß ich zum erſten Male jetzt<lb/>
den Lehrſtuhl beſteige, läßt mich von der hochverehrten<lb/>
Verſamm<unclear reason="illegible" cert="high" resp="#CT">e</unclear>lung, Nachſicht über die Mängel meines Vor-<lb/>
trags hoffen. Eine zweite Beſorgniß liegt darin, daß<lb/>
die Gegenſtände dieſer Vorleſung ſchon von zwei ver-<lb/>
dienten Männern auf dieſer Univerſität vorgetragen<lb/>
wurden, indem der hochverdiente <choice><abbr>H￼</abbr><expan resp="#BF">Herr</expan></choice> <hi rendition="#aq">Prof. <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-11860130X http://d-nb.info/gnd/11860130X">Ritter</persName>,</hi> mir ſchon<lb/>
<pb facs="#f0008" n="2."/>
voranging, und ein anderer bekannter Gelehrter, wenn<lb/>
auch nur mit theilweiſem Beifalle, doch mit einer glänzen-<lb/>
den Rednergabe, gleiche Gegenſtände zum Vortrag<lb/>
wählte; – Verhältniſſe, welche die Schwierigkeiten<lb/>
für mich ſteigern. Nicht minder liegt der phyſikaliſchen<lb/>
Geographie ein ſo viel umfaſſendes Sein zum Grunde,<lb/>
daß ich bei der beſchränkten Zeit nur vorläufig eine<lb/>
allgemeine Ueberſicht geben kann. Jedoch werde ich<lb/>
ſpäter dieſe Wiſſenſchaft näher begrenzen, ſo wie auch<lb/>
die verſchiedenen Erſcheinungen, die wir bei derſelben wahr-<lb/>
nehmen, unterſuchen.</p><lb/>
<p>Wenn wir einen Blick auf das Weltſyſtem<lb/>
werfen, ſo ſehen wir, wie in den entfernten Räumen<lb/>
die Materie entweder in große Kugeln geballt, oder<lb/>
im Lichtproceß begriffen, oder in Dunſtform ausge-<lb/>
breitet liegen. Solcher Nebelflecke welche ſichelförmig<lb/>
beſonders nach dem ſüdlichen Pole zu zerſtreuet liegen,<lb/>
giebt es wohl an 3000. Dieſe ſind vorzugsweiſe durch<lb/>
<hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118841920 http://d-nb.info/gnd/118841920">Herſchel</persName>’s</hi> und <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116746599 http://d-nb.info/gnd/116746599">Frauenhofer</persName>’s</hi> Fernröhre beobachtet; dem<lb/>
ungeachtet konnten ihre Grenzen oft nur unbeſtimmt<lb/>
angegeben werden, da einige ſich faſt nur ahnden laſſen.<lb/>
Einige Sterne finden ſich im Wechſelproceß mit den ſie<lb/>
umgebenden Nebeln, in welchen ſie zu ſchweben ſcheinen,<lb/>
und die wohl das farbige Licht veranlaſſen, welches ſie vor<lb/>
<pb facs="#f0009" n="3."/>
andern auszeichnet. Einen Begriff ihrer großen Ent-<lb/>
fernung giebt, daß ihr Licht um zu uns zu kommen die<lb/>
Zeit von 20–25,000 Jahre nöthig hat, da das der Sonne<lb/>
in 7½ Minuten uns erreicht. Ob wir in irgend einer<lb/>
Verbindung mit jenen entfernten Räumen ſtehen, ob die<lb/>
Syſteme jener Weltkörper ſich dem unſrigen durch Planeten<lb/>
nähern, wird die Folge lehren.</p><lb/>
<p>In dem großen Weltraume ſind ſchon gegen 700 Doppel-<lb/>
ſterne entdeckt, und man hat gefunden, daß die mit einem<lb/>
farbigen Lichte ſich um die drehen, die daſſelbe entbehren<lb/>
und zwar von Oſten nach Weſten. In unſerm Planetenſyſtem<lb/>
hat nur ein Trabant des Mars ein ſolches farbiges Licht,<lb/>
welches zu erkennen iſt, wenn er die Sonnenſcheibe paſſiert.<lb/>
Auſſer dieſen zeigen ſich auch noch einige andere wandel-<lb/>
bare oder veränderliche Sterne, wie z. B. in der Caſſio-<lb/>
peia ſich einer findet.</p><lb/>
<p>Wären die Sterne überall gleich verbreitet, ſo würden<lb/>
alle Himmelsräume mit einem ſonnenähnlichen Glanze er-<lb/>
hellt ſein, und wäre unſere Sternſchicht gleich weit von<lb/>
uns entfernt, müßte ſie einen hellglänzenden Teppich<lb/>
bilden, wie ſchon <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-11858975X http://d-nb.info/gnd/11858975X">Olbers</persName></hi> früher bemerkt hat. Aber die<lb/>
Sternſchichten dichter und dünner gewebt, müſſen daher auch<lb/>
einen verſchiedenen Lichtglanz verbreiten, der dem aufmerk-<lb/>
ſamen Beobachter nicht entgehen wird. Durch dieſe ungleiche<lb/>
Vertheilung der Sterne entſtehen die ſchwarzen Flecken,<lb/>
<pb facs="#f0010" n="4."/>
wie ich mehrere am ſüdlichen Himmel, beobachtete. Es<lb/>
ſind wahrſcheinlich ins Unendliche fortlaufende leere<lb/>
Räume, die nicht von Sternen erhellt ſind. Bei der<lb/>
groſſen Zahl der Sterne und ihrem oft ſtarken Glanze<lb/>
müſſten aber dennoch jene Himmelsräume hell erſcheinen,<lb/>
wenn ſie nicht mit einer Licht tödtenden Materie gehüllt wären.</p><lb/>
<p>Unſer Planetenſyſtem gehört zu der Sternſchicht, die<lb/>
wir Milchſtraſſe nennen, und ſcheint an der Theilung<lb/>
derſelben ſeine Stelle zu haben. Wir können aber nur<lb/>
die Axe dieſer Sternſchicht ſehen, weshalb die Sterne derſelben,<lb/>
ſo gedrängt beiſammen zuſtehen ſcheinen. Die Ent-<lb/>
deckungen von <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116746599 http://d-nb.info/gnd/116746599">Frauenhofer</persName></hi> haben ergeben, daß die zu<lb/>
ihr gehörigen Weltkörper Aehnlichkeit des Lichtes von<lb/>
ſich geben; dieſe Sternſchicht iſt aber im Auflöſen be-<lb/>
griffen. Die eigentliche Bewegung der Fixſterne iſt nur<lb/>
ſcheinbar.</p><lb/>
<p>Zwei weſentliche Unterſchiede der Weltkörper unſers<lb/>
Sonnenſyſtems ſind die, daß welche immer in einer faſt<lb/>
cirkelförmigen Annäherung zur Sonne bleiben, andere da-<lb/>
gegen ſich oft weit von ihr entfernen. Dieſe ſind die<lb/>
Cometen, jene aber die Planeten. Ein Uebergang<lb/>
zwiſchen beiden findet nicht ſtatt, wie einige aus den<lb/>
Ringen und der mehr geſtreckten Bahn der kleinere Pla-<lb/>
neten folgern wollten. Die Planeten unſers Syſtems<lb/>
werden aber von den kleinern, zwiſchen Jupiter und Mars<lb/>
<pb facs="#f0011" n="5."/>
ſtehenden in 2 beſondern Abtheilungen getheilt, und die<lb/>
ſich auſſer ihrer Kleinheit auch durch ihre ſich durchſchneidende<lb/>
Bahnen auszeichnen. Erſt in neuern Zeiten wurden ſie<lb/>
entdeckt und ſind die Veſta, Ceres, Pallas und Juno.<lb/>
Dieſe, ſowie die welche auſſerhalb ihrer Bahn ſich bewegen:<lb/>
der Jupiter, Saturn und Uranus ſind den Polen zu ſtark<lb/>
abgeplattet, und haben eine nur dünne Rinde die dem Fichten-<lb/>
holze uns der Naphtha an Feſtigkeit gleich kömmt. Der<lb/>
Uranus iſt dichter wie Saturn. Ihr Unterſchied verhält ſich<lb/>
wie Naphtha zu Waſſer. Die andern Planeten dagegen,<lb/>
die innerhalb der Bahnen der kleinern Planeten ſich drehen,<lb/>
zeichnen ſich aus durch weit größere Dichtigkeit, die der<lb/>
von Platina und Magneteiſenſtein gleich kommt, und<lb/>
weniger an den Polen abgeflacht ſind, wohin auſſer un-<lb/>
ſerer Erde, Mars, Venus und Mercur gehören.</p><lb/>
<p>Auſſer dieſen wenigen Planeten gehören zu unſerm<lb/>
Sonnenſyſtem eine große Anzahl von Cometen, deren<lb/>
man ſchon gegen 400 beobachtet hat, und es iſt wahrſchein-<lb/>
lich daß mehrere 1000 dazu gehören. Sie ſind weit weniger<lb/>
dicht wie die Planeten, da der dichteſte Comet kaum <hi rendition="#sup">1</hi>/<hi rendition="#sub">5000</hi><lb/>
Theil von der unſerer Erde enthält. Herr <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116471727 http://d-nb.info/gnd/116471727">Enke</persName></hi> hat das<lb/>
Verdienſt, zuerſt beobachtet zu haben, daß einer regel-<lb/>
mäſſig in 3½ Jahren zurückkehrt, und fand, daß es ſeine<lb/>
Bahn nicht weiter wie Mars von der Sonne entfernt, und<lb/>
<pb facs="#f0012" n="6."/>
ihre nicht näher als zum Mercur ausdehnt. Er iſt ſchon 5<lb/>
mal beobachtet, und hat den Namen, der <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116471727 http://d-nb.info/gnd/116471727">Enk</persName>ſche Comet<lb/>
erhalten. Nach ihm hat der Hr. Hauptmann <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116164603 http://d-nb.info/gnd/116164603">Biela</persName></hi> bei<lb/>
einem andern die Entdeckung gemacht, daß er in 6½ Jahren<lb/>
ſeinen Lauf vollbringt. So ſind nun ſchon 2 Cometen be-<lb/>
kannt, die ſich nicht aus unſerm Planetenſyſtem entfernen.<lb/>
Der <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116164603 http://d-nb.info/gnd/116164603">Biela</persName>ſche</hi> Comet iſt derjenige, welcher ſeine Bahn<lb/>
der Erde am nächſten hat, und wohl mit ihr in Berührung<lb/>
kommen könnte. Daß er aber wenig zerſtöhrende Eigen-<lb/>
ſchaften beſitzt, beweiſt, daß er zwiſchen den Uranus<lb/>
und ſeinen Trabanten hindurchging, ohne daß ſich eine<lb/>
Veränderung darnach wahrnehmen lieſs. Die unver-<lb/>
änderte Fortdauer der Stabilität dieſes Planetenſy-<lb/>
ſtems läßt ſich beweiſen, und kann nur durch einen Stoß<lb/>
von auſſen zerſtört werden.</p><lb/>
<p>Einen Begrif von der auſſerordentlichen Größe des<lb/>
Weltraumes, giebt ſchon der Durchmeſſer unſers Sonnen-<lb/>
ſyſtems; welcher 86 tauſend millionen Meilen beträgt,<lb/>
und dieſe Entfernung verhält ſich zu dem Abſtande des<lb/>
letzten Nebelfleckes von der Sonne, wie eine Linie<lb/>
zu 4½ Meilen. Ueber die Beſchaffenheit jener Welt-<lb/>
körper wiſſen wir nun wenig, doch laſſen die <hi rendition="#aq">Aerolithen</hi><lb/>
muthmaſſen, daß ſie von jenen zu uns geführt ſind, und<lb/>
dieſe haben nahe Verwandſchaft mit unſern Gebirgsarten.</p><lb/>
<pb facs="#f0013" n="7."/>
<p>Wie die Geognoſie durch das Studium der Verſteine-<lb/>
rungen aufgeklärt iſt, ſo hat ſich die phyſik. Geographie<lb/>
durch das Studium der Optic erweitert.</p><lb/>
<p>Bis hierher geht die phyſikal. Aſtronomie, und wir<lb/>
kommen nun zu unſern Planeten, deſſen Form, Dichtig-<lb/>
keit, Maſſe und Größe wir zuerſt betrachten wollen.</p><lb/>
<p>Die Form der Erde wurde ſchon von <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118650130 http://d-nb.info/gnd/118650130">Ariſtoteles</persName></hi> nach<lb/>
den Mondfinſterniſſen genau angegeben, und man nahm<lb/>
bisher ihre Abplattung zu <hi rendition="#sup">1</hi>/<hi rendition="#sub">305</hi> Theil an. Neuere Pendel-<lb/>
verſuche im ſüdlichen Afrika, der Spitze Grönlands und<lb/>
Spitzbergen, ſowie die genauere Berechnung des Mondes<lb/>
haben dieſelbe zu <hi rendition="#sup">1</hi>/<hi rendition="#sub">389</hi> Theil ergeben.</p><lb/>
<p>Die Dichtigkeit iſt wahrſcheinlich dieſelbe, welche die<lb/>
andern Planeten innerhalb dem Kreiſe der kleinern haben,<lb/>
nach der Attraction der Berge gemeſſen beträgt ſie 4 <hi rendition="#sup">3</hi>/<hi rendition="#sub">10</hi><note place="right"><choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">(</reg></choice>5½<metamark>?</metamark><choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">)</reg></choice><lb/>
</note><lb/>
Innere Verſuche ſtellen ſolche zu 4 <hi rendition="#sup">4</hi>/<hi rendition="#sub">10</hi>. Dieſe Dichtigkeit<lb/>
nimmt im Innern der Erde immer zu, und der höchſte<lb/>
Grad derſelben, muß nach den Geſetzen der Attraction<lb/>
im Mittelpunct der Erde ſein. Auch muß ſich die innere<lb/>
Dichtigkeit durch den Druck der Schichten aufeinander ver-<lb/>
ſtärken. Auch giebt die Stabilität der Meere einen<lb/>
ſichern Beweis von der innern Dichtigkeit der Erde, da<lb/>
ſie ſonſt durch den Druck der Schichten aus ihren Tiefen<lb/>
gedrängt würden.</p><lb/>
<p>Die Erdwärme ſcheint aus den durch die Sonnenſtrahlen<lb/>
aufgeregte, magnetiſchen Kräfte hervorzugehen. Denn<lb/>
<pb facs="#f0014" n="8."/>
der Einfluß der Sonnenſtrahlen auf die electriſche<lb/>
Spannung iſt ſo groß, daß man unmagnetiſches Eiſen<lb/>
dadurch magnetiſiren kann. Neuere Beobachtungen in<lb/>
der Tiefe der Erde haben gezeigt, daß die Temperatur<lb/>
in derſelben zunimmt. Die äuſſere Rinde der Erde<lb/>
giebt uns die Gebirgskunde, wir kennen aber die Erde<lb/>
nur in einer Tiefe von 900′.</p></div></div></div></body></text></TEI>