<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><text><body><div type="session" n="4"><head><supplied resp="#BF">4. Vorlesung, <ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/gliederung"><date when="1827-11-14">14. November 1827</date></ref></supplied></head><lb/>
<div n="1"><div n="2"><p>Beſonders hängt die Temperatur von der Ruhe der<lb/>
Luft und Feſtigkeit der Erdoberfläche ab. Die Wärme<lb/>
wird durch den Winkel bedingt, unter dem die Sonnen-<lb/>
ſtrahlen auffallen. Nur in einer verticalen Richtung<lb/>
kann die größte Zahl auf einen gewiſſen Flächenraume<lb/>
fallen, und im gleichen Verhältniſſe wie ſich der<lb/>
Winkel verkleinert, muß auch die Wärme bei der ge-<lb/>
<pb facs="#f0025" n="19."/>
ringern Zahl der auffallenden Sonnenſtrahlen abnehmen.<lb/>
Der Gang des Windes hat vorzüglich nur in den untern<lb/>
Luftſchichten Einfluß auf die Temperatur, da in den hohen<lb/>
Regionen der Atmosphäre ſeine Wirkungen gering ſind.</p><lb/>
<p>Der Ocean aber hat eine andere Temperatur, weil<lb/>
die durchſcheinenden Flächen ſich anders erwärmen als<lb/>
die feſten. Es finden in ihm wie in der Atmosphäre<lb/>
dieſelben Schichtungen ſtatt. Die kältere Theile dieſer<lb/>
Schichten ſind ſchwerer als die wärmern, weshalb jene<lb/>
auch unter fallen, dieſe aber an der Oberfläche ſich er-<lb/>
halten. Ebenſo erkalten die öſtlichen Theile des Oceans<lb/>
leichter als die weſtlichen. Wir können demnach 3<lb/>
Temperaturen im Meere annehmen. 1, Ein almähliges<lb/>
Abnehmen der Wärme von der Oberfläche zur Tiefe.<lb/>
2. Die Untiefen welche durch Gebirgsrücken im Meere<lb/>
gebildet werden, haben eine höhere Temperatur als<lb/>
die andern Schichten, ſo daß man ihre Annäherung ſchon<lb/>
durch den höhern Stand des Thermometers erkennen kann.<lb/>
3. Strömungen, die den Strömungen der Luft ganz ähnlich<lb/>
ſind. Eine der ſtärkſten von dieſen, iſt die bekannte<lb/>
unter dem Namen Golfſtrom. Er bewegt ſich längs<lb/>
den Küſten Südamerika’s nach der groſſen Inſelgruppe<lb/>
der Antillen, wo er zwiſchen Ober-Mexico und Cuba in<lb/>
den mexicaniſchen Meerbuſen ſich eindreht, und von den Küſten<lb/>
<pb facs="#f0026" n="20."/>
Florida’s nach Europa ſich wendet, einige Küſten von<lb/>
Irrland und Schottland, von ganz Dänemark und<lb/>
Schweden beſpült, und die Erzeugniſſe des Südens<lb/>
beſonders Holz und Früchte ans Land wirft. Erſte-<lb/>
res iſt unter dem Namen, Treibholz bekannt. Groſſe<lb/>
Wahrſcheinlichkeit erhält durch dieſe Strömungen die<lb/>
Saga, welche <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118747681 http://d-nb.info/gnd/118747681">Cornelius Nepos</persName></hi> erzählt, daß über<lb/>
1000 Jahre von der erſten Entdeckung durch die Nor-<lb/>
männer, Indianer in kleinen Boten von Häuten nach dem<lb/>
nördlichen Scandinavien gekommen wären, die ſich durch kleine<lb/>
Natur und gelbe Farbe auszeichneten. Höchſt wahrſchein-<lb/>
lich iſt es daß dieſe Nordamerika angehörten, und durch die<lb/>
Strömungen durch den Ocean geführt werden, da jene Be-<lb/>
ſchreibung ganz auf die Eskimos paßt, auch bei dieſen noch<lb/>
ſolche Bote von Häuten gefunden werden.</p><lb/>
<p>Von dem Unorganiſchen, dem Starren und Flüſſigen<lb/>
gehen wir nun zur Betrachtung des Organiſchen über.</p><lb/>
<p>Im Aufkeimen der organiſchen Anfänge herſcht eine<lb/>
Ungewißheit ob es Thier oder Pflanze werde. Die<lb/>
<hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118793357 http://d-nb.info/gnd/118793357">Prieſtlei</persName>ſche</hi> Materie, die Oscillatorien und Infuſorien<lb/>
haben eine ſolche Zwitternatur. Vorzugsweiſe hat ſich in<lb/>
der neueſten Zeit <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-100050395 http://d-nb.info/gnd/100050395">Bory St. Vincent</persName></hi> mit dieſe Organis-<lb/>
men beſchäftigt.</p><lb/>
<p>Man hat lange geglaubt daß das Licht <choice><sic>zur zur</sic><corr resp="#CT">zur</corr></choice> Ent-<lb/>
wickelung organiſcher Stoffe nothwendig ſei. Sie ver-<lb/>
<pb facs="#f0027" n="21."/>
breiten ſich aber in’s Innere der Erde ſo weit wie wir<lb/>
gedrungen ſind, in Gruben und Höhlen. In den Tiefen<lb/>
des Meeres leben Muſchelthiere und Tangen ſelbſt von<lb/>
grüner Farbe, wie ich ſelbſt im atlantiſchen Ocean mit<lb/>
dem Senkblei hervorzog, und wohin gewiß kein Strahl des<lb/>
Lichtes drang. Ganz des Lichts entbehren die Eingeweidewürmer,<lb/>
die bei einem groſſen Wärmegrade gedeihen. Man hat ſchon<lb/>
über 1000 Arten derſelben entdeckt. Weit verbreitet<lb/>
finden ſich in allen Zonen und den entfernteſten Ländern<lb/>
dieſelben Arten, wenn Thiere durch nahe Verwandſchaft<lb/>
zu einer Familie gehörend in derſelben vorkommen. Dieſelbe<lb/>
Art die ſich in den Hirſchen und Rehen findet kömmt auch<lb/>
in der Antilope und dem Kengeruh vor.</p><lb/>
<p>Der rothe Schnee ſcheint einer der erſten Anfänge<lb/>
organiſcher Entwickelung zu ſein, da er ſchon in der Feuchtig-<lb/>
keit der Luft ſein Daſein erhält, und in einer Temperatur<lb/>
unter dem Gefrierpuncte ſeine <choice><sic>Wachſ<subst><del rendition="#s" hand="#pencil">ungs</del><add place="superlinear" hand="#pencil"><metamark/>thums</add></subst>periode</sic><corr resp="#BF">Wachsthumsperiode</corr></choice> hat.<lb/>
Es beſteht aus kleinen organiſchen kugelförmigen Körpern<lb/>
die <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-119217945 http://d-nb.info/gnd/119217945">Bauer</persName> Uredo nivalis</hi> nannte, er gehört aber zu<lb/>
den gallertartigen Gewächſen. – Die <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118793357 http://d-nb.info/gnd/118793357">Prieſtei</persName>ſche</hi> Materie,<lb/>
<unclear reason="illegible" cert="low" resp="#BF">Leper</unclear>, Monilien und ähnliche, ſind die erſten Anfänge der<lb/>
Vegetation, die durch eine Aneinanderreihung von Schläuchen<lb/>
ſich bilden. So ſteigt die Vegetation immer höher von der<lb/>
Einfachheit zum Zuſammengeſetzten, und von der Kleinheit<lb/>
zum Groſſen. Von den Ulven in den Tiefen des Meeres<lb/>
<pb facs="#f0028" n="22."/>
ſteigt ſie empor zu den Palmenbäumen die 250–300′<lb/>
ſich über der Erde erheben. Die Ulven vegitiren<lb/>
ſelbſt bei 60–68° R. fort.</p><lb/>
<p>Die Zahl der bekannten Pflanzenarten beläuft ſich<lb/>
etwa auf 60,000, und wenn der Süden in der Fülle<lb/>
der Arten ſchwelgt, ſo ſind ſie den kalten Zonen nur kurz<lb/>
zugetheilt.</p><lb/>
<p>Wenn wir auf die Pflanzengeographie zurückkommen,<lb/>
werden wir ſehen, welche Einheit der Natur in der Ver-<lb/>
theilung der Pflanzen herſcht, die höchſt merkwürdig iſt.<lb/>
Man kann beſtimmt die Zahl der Arten von einem Lande<lb/>
berechnen, wenn zwei Länder unter gleichem Himmels-<lb/>
ſtriche verſchiedene Pflanzen haben, und dieſe nur von<lb/>
einem Lande bekannt ſind, weil die fehlenden durch<lb/>
andere ihren aber ähnliche erſetzt werden, ſo daß zugleich<lb/>
die Stände der Familien daraus mit Gewißheit gefol-<lb/>
gert werden kann. Viele dieſer Familien ſind nur<lb/>
dem Süden eigen, andere dagegen nur dem Norden. Auf-<lb/>
fallend iſt der Unterſchied in den Arten der Pflanzen<lb/>
ſolcher Länder die unter gleichen Breitegraden liegen,<lb/>
aber durch Meere oder hohe Gebirge getrennt ſind.</p><lb/>
<p>Ihrem Vorkommen auch, kann man die Pflanzen ein-<lb/>
theilen in geſelliglebende und einzeln ſich findende. Letz-<lb/>
tern bilden vorzüglich die dichten Urwälder der Tropen durch<lb/>
<pb facs="#f0029" n="23."/>
die Vereinigung einer groſſen Zahl von Arten, unter denen<lb/>
halten eine vorherſchend iſt. Nachtheilig wirken dieſe auf<lb/>
die Cultur der Menſchen, ſie widerſtrebten ihren ſtärken<lb/>
und hielten die Entwickelung des Geiſtes zurück. Ein Bild<lb/>
der geſelligen Vegetation ſind unſere Waldungen, wo viele<lb/>
Pflanzen derſelben Art zu groſſen Maſſen ſich vereinigen,<lb/>
und ein Grund mit iſt die vorgeſchrittenen Cultur in Eu-<lb/>
ropa. Andere Länder wie das nördliche Aſien, haben<lb/>
nur baumloſe Steppen, welche das Nomadenleben er-<lb/>
zeugten. Das Gemiſch der Arten bietet keine groſſe Ab-<lb/>
wechſelung dar, und giebt nicht den ſchönen Anblick der Natur<lb/>
als da, wo die Mannigfaltigkeit nur in den Gruppen herſcht,<lb/>
wie wir ſie beſonders auf den Gebirgen weiter gegen<lb/>
Norden antreffen, wo das Verhältniß der Zahl der<lb/>
Gattungen zu denen der Arten weit gröſſer iſt als<lb/>
irgendwo.</p><lb/>
<p>Die Thiere ſondern ſich auf ihren niedrigſten Stufen<lb/>
von denen der Pflanzen: durch willkührliche Bewegung.<lb/>
Viele von ihnen ſind wie die Pflanzen an einem Ort<lb/>
gefeſſelt, <choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">(</reg></choice>doch hängt<choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">)</reg></choice> dieſe Locomotivität <del rendition="#s" hand="#pencil">hängt</del> nicht<lb/>
mit ihrer organiſchen Vollkommenheit zuſammen, da<lb/>
mehrere Arten von Muſchelthieren, die ſich durch Feſtwach-<lb/>
ſung nicht von dem Orte ihrer Geburt entfernen können,<lb/>
auf einer höhern Stufe der Vollkommenheit ſtehen wie<lb/>
<hi rendition="#aq">Echin<unclear reason="illegible" cert="high" resp="#BF">u</unclear>s</hi> Arten, die durch membranöſe Füſſe, ſich durchaus<lb/>
frei bewegen können.</p><lb/>
<pb facs="#f0030" n="24."/>
<p>Durch die freie Bewegung ſind die Thiere anders ver-<lb/>
theilt als die Pflanzen, ſo findet man z. B. viele Fiſche<lb/>
die bei Gibraltar vorkommen am Vorgebirge der guten<lb/>
Hoffnung wieder. Die verſchiedene Temperatur der Meeres-<lb/>
ſchichten begünſtigt dieſe Verbreitung, wie die Gebirge<lb/>
bei den Pflanzen.</p><lb/>
<p>Aus dem Thierreiche kennen wir bis jetzt 45,000 In-<lb/>
ſecten, 5400 Vögel, 3500 Fiſche und 700 Säuge-<lb/>
thiere, etwa ⅐ der Vögel. Dieſes Verhältniß hat<lb/>
jedoch nicht immer beſtanden, denn bei den groſſen Ka-<lb/>
taſtrophen der Erde ſind viele, beſonders rieſenartige<lb/>
Säugethiere untergegangen, denen die Vögel leichter<lb/>
entgehen konnten. Nur Theile ihres Knochenbaues<lb/>
ſind uns als Ueberreſte von dieſen groſſen Thieren<lb/>
geblieben, wie ſie die Schöpfung nicht mehr aufzuwei-<lb/>
ſen hat, und wovon beſonders den Schweinen, Ele-<lb/>
phanten und Krokodillen ähnlich. So war z. B. der<lb/>
Mecoloſaurus ein Krokodill von der Höhe eines<lb/>
Ochſens u. ſ. w.</p><lb/>
<p>Die Geographie der Thiere giebt wichtige Auf-<lb/>
ſchlüſſe über den frühern Zuſammenhang der Länder,<lb/>
und wir erkennen daraus den frühern Zuſammenhang<lb/>
vieler Inſeln mit den Continenten. Die Inſeln der<lb/>
Südſee haben nur kleine den Mäuſen ähnliche Thiere.<lb/>
Hingegen die Inſeln des indiſchen Oceans haben die-<lb/>
<pb facs="#f0031" n="25."/>
ſelben Thiere welche im ſüdlichen Aſien vorkommen.<lb/>
An der Küſte von Malacca hat man 2 neue Rhinoceros<lb/>
entdeckt, die ſich auch auf Sumatra finden. Dieſe Inſeln<lb/>
waren wahrſcheinlich die Gipfel von zuſammenhängenden Ge-<lb/>
birgen, deren Thäler nun das Meer füllt.</p><lb/>
<p>Das höchſte Ziel der Naturbeobachtungen iſt die Ent-<lb/>
wickelung der Menſchheit ſelbſt, und deren Verbreitung<lb/>
auf der Oberfläche der Erde.</p><lb/>
<p>Man hat verſucht verſchiedene Menſchenracen aufzuſtellen,<lb/>
und zur Eintheilung haben Knochenbau, Haare und Farbe<lb/>
gedient. Dieſe Merkmale ſind aber ſehr ſchwenkend<lb/>
und unbeſtimmt, denn ihre Vereinigung findet ſich nicht<lb/>
bei allen Individuen einer Race, und auf der Lage der<lb/>
Länder finden häufige Übergänge ſtatt, wo keine Ver-<lb/>
miſchungen wahrſcheinlich ſind. <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118677578 http://d-nb.info/gnd/118677578">Kielchen</persName></hi> theilte ſie zuerſt<lb/>
in die weiſſe, gelbe und ſchwarze Race, denen <hi rendition="#aq"><persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116208503 http://d-nb.info/gnd/116208503">Blumenbach</persName></hi><lb/>
noch die Malaien und Amerikaner hinzufügte. Die Neger-<lb/>
völker wovon den Alten ſchon nach dem Knochenbau, den<lb/>
aufgeworfenen Lippen und ſchwarzen wolligen Haaren be-<lb/>
kannt. – Später hat man geſucht die Sprachen auf die<lb/>
Eintheilung und Verwandſchaft der Menſchen anzuwenden,<lb/>
doch <hi rendition="#aq"><persName resp="#BF" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118554727 http://d-nb.info/gnd/118554727">Wilh. von Humboldt</persName></hi> hat gefunden, daß ſie bei den ver-<lb/>
ſchiedenſten Racen oft ſehr übereinſtimmend, bei ähnlichen<lb/>
<pb facs="#f0032" n="26."/>
Völkern dagegen ſehr verſchieden ſind.<note resp="#BF" type="editorial">Vgl. <bibl>Humboldt, Wilhelm von: Über die Kawi-Sprache auf der Insel Java: nebst einer Einleitung über die Verschiedenheit des menschlichen Sprachbaues und ihren Einfluß auf die geistige Entwickelung des Menschengeschlechts. 3 Bde. Berlin 1836–1839.</bibl> Online verfügbar: <ref target="http://babel.hathitrust.org/cgi/pt?id=hvd.32044086552593">Band 1, Harvard University, abgerufen am 08.01.2015</ref>, <ref target="http://babel.hathitrust.org/cgi/pt?id=hvd.32044098903545">Band 2, Harvard University, abgerufen am 08.01.2015</ref>, <ref target="http://babel.hathitrust.org/cgi/pt?id=hvd.32044098903867">Band 3, Harvard University, abgerufen am 08.01.2015</ref>.</note> Man wird dann<lb/>
auch hier die groſſen Eintheilungen verlaſſen müſſen,<lb/>
wie es bei der Botanik ſchon geſchehen iſt, um in klei-<lb/>
nere Familien engere Grenzen zu ſetzten.</p><lb/>
<p>Hiermit wäre dann das Naturgemälde geſchloſſen,<lb/>
deſſen Umriſſe wir in 5 Abtheilungen durchgingen. Die<lb/>
1<hi rendition="#sup #uu">te</hi> zeigte die feſten Theile der Erde, die 2<hi rendition="#sup #uu">te</hi> die flüſſigen:<lb/>
Luft und Waſſer; die 3<choice><orig><hi rendition="#sup #uu">t￼</hi></orig><reg resp="#BF"><hi rendition="#sup #uu">te</hi></reg></choice> gab ein Bild der Vegetation,<lb/>
die 4<choice><orig><hi rendition="#sup #uu">t￼</hi></orig><reg resp="#BF"><hi rendition="#sup #uu">te</hi></reg></choice> der Thiere, und die 5<choice><orig><hi rendition="#sup #uu">t￼</hi></orig><reg resp="#BF"><hi rendition="#sup #uu">te</hi></reg></choice> zeigte uns den Menſchen<lb/>
in ſeiner Verbreitung.</p></div></div></div></body></text></TEI>