<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><text><body><div type="session" n="57"><head><supplied resp="#BF">57. Vorlesung, <ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/gliederung"><date when="1828-04-21">21. April 1828</date></ref></supplied></head><lb/>
<div n="1"><div n="2"><div n="3"><p>Wir komme<supplied reason="damage" resp="#BF">n</supplied> nun zu der Zahl der <hi rendition="#aq">Genera</hi> in denen<lb/>
die <hi rendition="#aq">Species</hi> vertheilt ſind. Die Mannigfaltigkeit der Pflanzen-<lb/>
formen geben die <hi rendition="#aq">Genera</hi> an, ihre Zahl beſtimmt daher den<lb/>
Reichthum der Formen, die im Verhältniß zu der Zahl der Ge-<lb/>
wächſe um ſo häufiger werden, und einen um ſo ſchönern Wechſel<lb/>
der Natur geben <choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">(</reg></choice>denn durch die Zahl der <hi rendition="#aq">Genera</hi> wird die<lb/>
Anſicht der Natur beſtimmt,<choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">)</reg></choice> je weiter man von dem<lb/>
Aequator den Polen zu kommt. So finden wir in<lb/>
Lappland faſt nur Gattungen, den 2½ <hi rendition="#aq">Species</hi> auf ein<lb/>
<hi rendition="#aq">Genus</hi> kommen. In Frankreich dagegen kommen 6 Arten<lb/>
<pb facs="#f0533" n="527."/>
auf eine Gattung, und unter den Tropen finden ſich nicht<lb/>
ſelten <hi rendition="#aq">Genera</hi> von 2–300 <hi rendition="#aq">Species.</hi> Hier um Berlin wo faſt<lb/>
1000 Arten und 420 <hi rendition="#aq">Genera</hi> ſind, iſt auch das Verhältniß<lb/>
wie 1:2½. Dagegen in Deutſchland und der Schweiz<lb/>
wie 1:5. Die nördliche Zone iſt beſonders reich an<lb/>
Kräutern; aber auf hohen Bergen iſt der größern Reichthum<lb/>
nur ſcheinbar, weil die Kürze des Sommers faſt alle<lb/>
Pflanzen zugleich entwickelt. Noch größer aber iſt <supplied reason="damage" resp="#BF">di</supplied>e<lb/>
Mannigfaltigkeit der Formen in ſandigen Gegenden<lb/>
wie das angeführte Beiſpiel hiervon Berlin beweiſt.<lb/>
Verſchieden von dieſen ſind die erſetzenden Formen,<lb/>
und im gleichen Grade bemerkenswerth. Denn nicht ſelten<lb/>
findet es ſich daß wenn auch nicht dieſelben Typen, doch ſo<lb/>
nah verwandte Formen in verſch. Ländern vorkommen,<lb/>
ſo daß ſie durch ihre Aehnlichkeit bei Botaniker ſelbſt Irr-<lb/>
thümer veranlaßten. Nordamerika hat z. B. eine große<lb/>
Menge Pflanzen die auch in Europa wachſen, aber häufiger<lb/>
noch ſo nah verwandte Formen, daß ſie nicht ſelten für<lb/>
dieſelben europäiſchen gehalten wurden. Eben ſo ähnliche<lb/>
Gewächſe ſind zuweilen auf beiden Hemisphären vertheilt<lb/>
wie untern andern die <hi rendition="#aq">Fragaria chilenſis</hi> der Anden eine<lb/>
<pb facs="#f0534" n="528."/>
große Aehnlichkeit mit der in Pensylvanien wachſende<lb/>
<hi rendition="#aq">Fragaria grandiflora</hi> hat. Noch auffallender iſt dies<lb/>
bei den Gattungen die nur 2 <hi rendition="#aq">Species</hi> haben, welche tau-<lb/>
ſende von Meilen von einander entfernt ſind, und die<lb/>
größte Aehnlichkeit haben. So giebt es 2 Arten von<lb/>
<hi rendition="#aq">Platanus, Liquidambar, Valisneria, Gyrocarpus,<lb/>
Gleditſchia</hi> u. ſ. w. die in verſchieden Welttheilen wachſen.</p><lb/>
</div>   <div n="3">   <head>4. <hi rendition="#u">Die Verbreitung der Gewächſe</hi>.</head>   <lb/>
<p>Es iſt nicht genug Phyſiker zu ſein, um die meteorlo-<lb/>
giſchen Erſcheinungen zu unterſuchen, wenigſtens muß die<lb/>
Kenntniß der botaniſchen und zoologiſchen Schriften damit<lb/>
verbunden ſein. Ich habe ſchon gesagt, daß man manche<lb/>
unſerer gemeinen Pflanzen wie <hi rendition="#aq">Alſine media, Sonchus<lb/>
oleraceus etc.</hi> in allen Welttheilen vorkommend betrachtet,<lb/>
was aber durchaus falſch iſt, denn ſchon in Nordamerika<lb/>
finden ſich die wenigſten davon, wie überhaupt eine größere<lb/>
Verſchiedenheit in den Pyramidalformen der Continente ſich<lb/>
zeigt. Nicht allein die <hi rendition="#aq">Species</hi> ſind Producte des Klima’s<lb/>
ſondern es zeigt auch ſeinen Einfluß auf die Veränderungen<lb/>
der Formen; ſo ſind die <hi rendition="#aq">Monocotyledonen</hi> ein Schmuck der<lb/>
<pb facs="#f0535" n="529."/>
Tropen. In der <hi rendition="#aq">Sylla de Carracas</hi> erſetzen die <hi rendition="#aq">Befarie<subst><del rendition="#ow">,</del><add place="across">n</add></subst></hi><lb/>
unſere Alpenroſen, und in gleicher Höhe ſind die verſchie-<lb/>
denen Arten vertheilt, nur daß ſie 250′ höher hierauf ſteigen.<lb/>
Es iſt vielleicht unrecht, wenn man die Gentiane, Andro-<lb/>
meden, Primela u. ſ. w. europäiſche Formen nennt, da ſie ſelbſt<lb/>
unter dem Aequator auf Gebirgen vorkommen. Dagegen giebt<lb/>
es aber ganze Gruppen die eine beſchränkte Verbreitung haben;<lb/>
ſo kommen die <hi rendition="#aq">Cacti</hi> nur in Amerika vor, die <hi rendition="#aq">Herrmannien</hi> nur<lb/>
am Kap u. ſ. w. die <hi rendition="#aq">Bankſia</hi> unter andern gehört nur Neu-<lb/>
holland. Ebenſo iſt noch keine Roſe und keine Pinusart<lb/>
in der ſüdlichen Hemisphäre gefunden, und die große Gattung<lb/>
<hi rendition="#aq">Calceolaria,</hi> die einige 40 Spec. hat, iſt nur auf <supplied reason="damage" resp="#BF">Südamerika</supplied><lb/>
beſchränkt, da ſie nicht nördlich über den Aequator hinaus geht,<lb/>
dagegen fehlen die Heiden dem neuen Continente. Wenn<lb/>
wir kein Beiſpiel der allgem. Verbreitung von Phanerogamen<lb/>
kennen, ſo ſcheint ſie doch bei mehrere Cryptogamen ſtatt zu<lb/>
finden, dann die Schimmelarten und ſelbſt manche höhern Pilz-<lb/>
formen gehören beiden Continenten an.<note resp="#BF" type="editorial">Vgl. <bibl>Link, Heinrich Friedrich: Die Urwelt und das Alterthum: erläutert durch die Naturkunde. 2. Band. Dümmler, Berlin 1822. S. 50.</bibl> Online verfügbar: <ref target="http://data.onb.ac.at/ABO/%2BZ176191500">ÖNB Wien, abgerufen am 11.12.2015</ref>.</note> Gleiches gilt vom<lb/>
mehreren Flechten als <hi rendition="#aq">Sticta pulmonacea, Parmelia<lb/>
perforata,</hi> auch Mooſe wie <hi rendition="#aq">Dicranum ſcoparium</hi> und andern<lb/>
ſind ſowohl auf den Anden wie am Himalaigebirge und in<lb/>
Neuholland gefunden. <hi rendition="#aq">Polytrichum commune</hi> und <hi rendition="#aq">Nechera<lb/>
<pb facs="#f0536" n="530."/>
crispa</hi> kommen auf der ganzen Andeskette vor. Kein euro-<lb/>
päiſches <hi rendition="#aq">Hypnum,</hi> zu welcher Gattung der 4<choice><orig><hi rendition="#sup #uu">t￼</hi></orig><reg resp="#BF"><hi rendition="#sup #uu">te</hi></reg></choice> Theil der<lb/>
Mooſe um Berlin gehören <choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">(</reg></choice>40 Arten<choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">)</reg></choice> iſt in den vereinigten<lb/>
Sta<supplied reason="damage" resp="#BF">at</supplied>en gefunden. Die <hi rendition="#aq">Sticta crocata</hi> und einige <hi rendition="#aq">Phyſcia</hi><lb/>
Arten, die an der engliſchen Küſte wachſen, ſind auch in<lb/>
Jamaika gefunden.</p><lb/>
<p>Aus den höhern Ordnungen der Gewächſe ſind nur wenige<lb/>
bekannt, die beide Continente gemeinſchaftlich haben. Von<lb/>
Farrenkräutern kennen wir über 1000 Arten, und wiſſen<lb/>
es nur von <hi rendition="#aq">Aspidium punctulatum</hi> und <hi rendition="#aq">Asplenium mo-<lb/>
nanthum</hi> daß ſie auf beiden Erdhälften wachſen. Nur<lb/>
wenige Beiſpiele von Phanerogamen kennen wir, die aber<lb/>
alle Monocotyledonen ſind und zu den Gräſern oder <hi rendition="#aq">Cy-<lb/>
peroideen</hi> gehören, dagegen von keiner <hi rendition="#aq">Juncee.</hi> –</p><lb/>
<p>Sowohl Säugethiere als Vögel und mit wenigen Aus-<lb/>
nahmen alle Wirbelthiere der neuen Welt, ſind von denen<lb/>
der alten ſehr verſchieden. Gleiches gilt von der höhern<lb/>
Formen der <hi rendition="#aq">Dicotyledonen</hi>, einige Littoralpflanzen aus-<lb/>
genommen. <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118674455 http://d-nb.info/gnd/118674455">R. Brown</persName></hi> hat lange geglaubt daß <hi rendition="#aq">Olax<lb/>
zeytanica</hi> auch in Südamerika vorkomme, doch haben nähere<lb/>
Unterſuchungen gezeigt, daß es 2 Arten ſind. Was die<lb/>
Identität der beiden Continente in der gemäßigten Zone<lb/>
<pb facs="#f0537" n="531."/>
betrifft, ſo iſt das Weſentliche davon ſchon geſagt.</p><lb/>
<p>In <hi rendition="#aq"><persName resp="#BF" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-1055363785 http://d-nb.info/gnd/1055363785">Purſt</persName>’s</hi> Flor von Nordamerika ſind über 400 euro-<lb/>
päiſche Pflanzen aufgenommen, es iſt aber noch nicht bei<lb/>
allen ausgemacht, daß es wirklich dieſelben ſind. Es giebt<lb/>
aber 8–10 Farrenkräuter, die beide Welttheile gemein-<lb/>
ſchaftlich haben, da Europa doch nur 70 Arten hat. In<lb/>
derſelben Zone und bei gleicher mittlerer <choice><abbr>T.</abbr><expan resp="#BF">Temperatur</expan></choice> ſollte in den<lb/>
Erzeugniſſen eine größere Uebereinſtimmung herrſchen, als<lb/>
es der Fall iſt. So hat Nordamerika 137 Bäume die<lb/>
über 30′ hoch ſind, während Europa nur 45 Arten hat.<lb/>
Schon in gleicher Breite und Temperatur mit Danzig<lb/>
giebt es dort Bäume die über 2′ lange Blätter haben<lb/>
und zugleich große herrliche Blumen tragen, wie z. B. einige<lb/>
<hi rendition="#aq">Magnolien,</hi> aber ein ſolcher Schmuck iſt Europa verſagt.<lb/>
Die gefiederten Mimoſen ſo wie die Laurusarten<lb/>
breiten ſich bis in die temperirten Zonen von Nordamerika<lb/>
aus; Europa dagegen muß dieſe entbehren, doch iſt<lb/>
es möglich, daß die großen Sandwüſten der Verbrei-<lb/>
tung derſelben bis zu uns hinderlich waren. Die ameri-<lb/>
kaniſche Flor hat durch die vielen Bäume mit gefiederten<lb/>
Blättern, welche aus ganz fehlen, einen eigenthümlichen<lb/>
Schmuck.</p><lb/>
<pb facs="#f0538" n="532."/>
<p>Was die Identität der temperirten nördlichen Zone<lb/>
mit der <choice><abbr>temp.</abbr><expan resp="#BF">temperirten</expan></choice> ſüdlichen betrifft, ſo glaubte <hi rendition="#aq"><persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118534432 http://d-nb.info/gnd/118534432">Forſter</persName></hi>, daß<lb/>
mehrere <choice><abbr>Pfl.</abbr><expan resp="#CT">Pflanzen</expan></choice> die er fand dieſelben wären, welche auch in<lb/>
Schwedens Niederungen vorkommen; neuern Unterſuchungen<lb/>
haben jedoch erwieſen, daß jene wie wohl nahe <subst><del rendition="#ow"><gap reason="illegible" unit="chars" quantity="1"/></del><add place="across">v</add></subst>erwandte<lb/>
aber doch beſondern Arten ſind. Jedoch giebt es einzelne<lb/>
Pflanzen die beide Hemisphären gemeinſchaftlich haben, als<lb/>
<hi rendition="#aq">Aspidium aculeatum &amp; Asp. Thelypteris,</hi> die in Euro-<lb/>
pa, am Atlas und an Vorgebirge der guten Hoffnung<lb/>
gefunden ſind. Erſteres fehlt dagegen in Amerika.<lb/>
<hi rendition="#aq">Botrychium Lunaria</hi> kommt auch im Feuerlande vor,<lb/>
und <hi rendition="#aq">Adiantum Capillus veneris</hi> iſt auch in Afrika und ganz<lb/>
Amerika nicht ſelten. In Neuholland ſind 45 europäiſche<lb/>
Pflanzen gefunden, und ſelbſt mehrere der gewöhnlichſten<lb/>
kommen jenſeits der bleuen Berge vor. <hi rendition="#aq">Erigeron canadenſe</hi><lb/>
gemein durch ganz Europa, kommt auch in Peru, bei Quito<lb/>
und 5–6000′ hoch in Mexico vor. Bei Montpellier ſind<lb/>
eine Menge orientaliſcher Pflanzen gefunden, die aber ſehr<lb/>
wahrſcheinlich mit der Baumwolle dahin gekommen ſind.<lb/>
Dieſe Störungen ſind theils durch die Störungen des Meer’s<lb/>
theils auch durch die Menſchen entſtanden, da ſie die Ver-<lb/>
breitung des Nützliche beförderte, und wodurch die <hi rendition="#aq">Monocotyledon<supplied reason="damage" resp="#BF">en</supplied></hi><lb/>
<pb facs="#f0539" n="533."/>
das Uebergewicht erhielten. Die Phyſiognomik der Welt<lb/>
mußte ſo einförmiger werden, weil gewiße Formen uns<lb/>
überall begegnen. Von den Vulkanen erhielt ſie<lb/>
dagegen wieder Mannigfaltigkeit, worüber die <choice><abbr>H￼</abbr><expan resp="#BF">Herren</expan></choice> <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118654624 http://d-nb.info/gnd/118654624">Beck-<lb/>
mann</persName></hi> und <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-104268190 http://d-nb.info/gnd/104268190">Link</persName>,</hi> letzterer in ſeiner Urwelt,<note resp="#BF" type="editorial">Vgl. <bibl>Link, Heinrich Friedrich: Die Urwelt und das Alterthum: erläutert durch die Naturkunde. 2 Bde. Berlin 1821–1822.</bibl> Online verfügbar: <ref target="http://data.onb.ac.at/ABO/%2BZ176191408">Band 1, ÖNB Wien, abgerufen am 11.12.2015</ref>, <ref target="http://data.onb.ac.at/ABO/%2BZ176191500">Band 2, ÖNB Wien, abgerufen am 11.12.2015</ref>.</note> Betrachtungen<lb/>
angeſtellt haben.</p><lb/>
</div>   <div n="3">   <head>5. <hi rendition="#u">Vom Verhalten der Zahl der Arten<lb/>
zu den verſchiedenen Gruppen</hi>.</head>   <lb/>
<p>Die Verhältniſſe der Formen zu einander hat eine<lb/>
erſt in den letzten Jahren erkannt. Von der Zahl<lb/>
der Vögel eines Landes kann man ſo z. B. auf die<lb/>
der Säugethiere ſchlieſſen. Bei den Pflanzen iſt es ebenſo,<lb/>
denn kennt man die Zahl der Arten von einigen Gruppen<lb/>
ſo kann man von dieſen die Zahl der andern folgern. <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118674455 http://d-nb.info/gnd/118674455">Robert<lb/>
Brown</persName></hi> hat zuerſt das Verhältniß der 3 Hauptgruppen<lb/>
der Gewächſe, nämlich der <hi rendition="#aq">Acotyledonen, Mono</hi>- und <hi rendition="#aq">Dico-<lb/>
tyledonen</hi> zu einander unterſucht, und ich habe mich mit<lb/>
den Unterſuchungen der einzelnen Familien beſchäfftigt,<lb/>
und Geſetze gefunden, nach denen ſich die Zahl der Formen<lb/>
mit Sicherheit beſtimmen läßt, ſo daß man ſich über das<lb/>
Reſultat der Rechnung wundern muß.</p><lb/>
<pb facs="#f0540" n="534."/>
<p>Man könnte leicht in Irrthum gerathen wenn man die Zahl<lb/>
zu unbeſtimmt annehme, da z. B. von 1000 Farrenkräutern<lb/>
die wir kennen, 300 des tropiſche und nur 20 Arten des<lb/>
kältere Amerika bewohnen. Das Variiren der Arten<lb/>
dieſer Familie, macht aber die Annahme einer abſolute<lb/>
Zahl ſehr ungewiß, doch iſt dies nur ausnahmsweiſe.<lb/>
Man kann unterſuchen wieviel <hi rendition="#aq">Genera</hi> oder <hi rendition="#aq">Species</hi> jede<lb/>
Familie oder <hi rendition="#aq">Genus</hi> ein Land beſitzt. Von der Betrachtung<lb/>
der Zahl der Arten, iſt die der Zahl der Individuen ſehr<lb/>
verſchieden, und gehört nicht hierher. Denn die Zahl der<lb/>
Arten einer Gruppe kann ſehr klein ſein, die der Individuen<lb/>
dagegen ſehr groß. So ſind z. B. viele hunderte von<lb/>
Meilen bei uns mit Nadelholz bedeckt, das aber nur aus<lb/>
3 <hi rendition="#aq">Pinus</hi>-Arten beſteht.</p><lb/>
<p>Es giebt ganze Weltgegenden wo die Unterſuchung<lb/>
der <hi rendition="#aq">Acotyledonen</hi> faſt ganz vernachläſſigt wurde, wozu<lb/>
beſonders die der Tropen gehören, und die deshalb keinen<lb/>
Vergleichung mit den Phanerogamen zu laſſen. <subst><del rendition="#ow"><gap reason="illegible"/></del><add place="across">V</add></subst>er-<lb/>
gleichen wir ſie aber in Frankreich, ſo zeigt ſich, daß<lb/>
es weit mehr Phanerogamen als <hi rendition="#aq">Acotyledonen</hi> giebt, da ſie<lb/>
ſich faſt wie 2:1 verhalten, indem es 1600 Phanerogamen<lb/>
mehr giebt. In Deutſchland und der Schweiz herrſcht<lb/>
dagegen ein umgekehrtes Verhältniß, da die Zahl der<lb/>
<pb facs="#f0541" n="535."/>
Phanerogamen 2400 und die der <hi rendition="#aq">Acotyledonen</hi> <choice><sic>34000</sic><corr resp="#BF #CT">3400</corr></choice> beträgt.<lb/>
Daſſelbe Verhältniß iſt auch in Lappland gefunden. Manche<lb/>
der <hi rendition="#aq">Acotyledonen</hi> können große Abänderungen der Tempe-<lb/>
ratur ertragen, ſo fand ich an Felſenwänden unter den<lb/>
Tropen Flechten, wo beim Gegenſchein der Sonne das Thermo-<lb/>
meter + 60–62° R. zeigte, eine Hitze gleich den heiſſe-<lb/>
ſten Quellen. – Es iſt gewißermaßen richtig,<lb/>
daß die Uranfänge der Schöpfung, eine Tropenvegetation<lb/>
geweſen iſt, da ſie nur aus <hi rendition="#aq">Monocotyledonen</hi> beſtand.<lb/>
Der Anblick der alten Welt mußte von der jetzigen<lb/>
ſehr verſchieden ſein, da jetzt die größere Maſſe der Species<lb/>
doch immer zu den <hi rendition="#aq">Dicotyledonen</hi> gehört. Dies deutet<lb/>
auf das Geſetz, daß das erſte Aufkeimen des Organiſchen,<lb/>
mit den einfachſten Formen beginnt. Die Zahl der <hi rendition="#aq">Mono-<lb/>
cotyledonen</hi> beträgt in Vergleich mit den <hi rendition="#aq">Dicotyledonen</hi><lb/>
unter den Tropen ⅙, in Lappland dagegen ⅓. Im<lb/>
mittleren Europa iſt die Zahl der Größer ⅛. Weit mehr<lb/>
noch meiden aber die Farrenkräuter kältern Regionen.<lb/>
Die Zahl der Palmen iſt unter den Tropen <hi rendition="#sup">1</hi>/<hi rendition="#sub">200</hi>, der<lb/>
<hi rendition="#aq">Leguminoſen</hi> <hi rendition="#sup">1</hi>/<hi rendition="#sub">18</hi>. Der größte Theil der Pflanzengruppen<lb/>
nimmt von Aequator nach den Polen zu ab, es giebt aber<lb/>
auch andern, die eben ſo gleichmäßig wieder zu nehmen.<lb/>
<pb facs="#f0542" n="536."/>
Die <hi rendition="#aq">Amentaceen, Umbelliferren</hi> und <hi rendition="#aq">Cruciferre</hi> können als<lb/>
Beiſpiel dienen, da ſie faſt ganz unter den Tropen fehlen,<lb/>
dagegen entbehren die kalten Zonen mehrere Familien die<lb/>
den Tropen eigen ſind, wie z. B. die <hi rendition="#aq">Malvaceea, Melaſtoma</hi><lb/>
u. ſ. w. Andere Gruppen giebt es aber auch noch, die<lb/>
ihr Maximum in der temperirten Zone haben, und gegen<lb/>
den Aequator ſowohl wie gegen die Pole zu abnehmen,<lb/>
wie die <hi rendition="#aq">Ericeen &amp; Geranien.</hi> Die <hi rendition="#aq">Labiaten</hi> haben<lb/>
ihr Maximum ebenfalls in der temperirten Zone.<lb/>
Merkwürdig iſt es, daß wenn 2 Länder an einander<lb/>
grenzen, die Verhältniſſe vollkommen dieſelbe bleiben.<lb/>
So hat der <hi rendition="#aq">Prof. <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117124354 http://d-nb.info/gnd/117124354">Schübler</persName></hi> die Pflanzengruppen Wür-<lb/>
tenbergs mit denen von ganz Deutſchland verglichen,<lb/>
und in den Verhältniſſen völlige Uebereinſtim̃ung gefunden.</p><lb/>
<p>Das Erſetzen der Formen durch andern läßt ſich<lb/>
leichter begreifen, wenn es mit ihren Zwecken zu-<lb/>
ſammenhängt. So hat man verſucht die Zahl der Pflanzen<lb/>
durch die der Thiere zu beſtimmen, die ihrer Nahrung von<lb/>
jenen erhalten. Hierdurch erhält das Naturgeſetz der<lb/>
Verhältniſſe um ſo mehr Wichtigkeit, da die Maſſe<lb/>
der Arten die einer Gruppe fehlen, durch die andere wieder<lb/>
erſetzt wird. So giebt es z. B. in Europa 80 Säugethiere<lb/>
<pb facs="#f0543" n="537."/>
und 400 Arten Vögel; ſie verhalten ſich daher zu<lb/>
einander wie 1:5. und ganz mit dieſen übereinſtim̃end<lb/>
giebt es auch 5 mal mehr Compoſiten als Kätzchen<lb/>
und Zapfenbäume. Am Kap ſoll des Verhältniß<lb/>
der Säugethiere zu den Vögeln wie 1:10 nach <choice><abbr>H￼</abbr><expan resp="#BF">Herrn</expan></choice><lb/>
<hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-100190014 http://d-nb.info/gnd/100190014">Lichtenſtein</persName></hi> ſein. Im Ganzen ſind bis jetzt 900<lb/>
Säugethiere und 5000 Vögel bekannt, dies giebt<lb/>
das Verhältniß wie 1:5½.</p></div><lb/>
<milestone rendition="#hr" unit="section"/>   <lb/>
</div>   </div></div></body></text></TEI>