<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><text><body><div type="session" n="33"><head><supplied resp="#BF">33. Vorlesung, <ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/gliederung"><date when="1828-02-27">27. Februar 1828</date></ref></supplied></head><lb/>
<div n="1"><div n="2"><div n="3"><div n="4"><p>Wir haben aus dem Vorhergehenden geſehen, daß oft<lb/>
die durch die Erdbeben erſchütterten Theile in eine ganz<lb/>
andere Lage verſetzt werden, die Erdſchichten werden<lb/>
entweder gehoben wie bei der Bildung der vulkaniſche<lb/>
Inſeln, oder ſie werden verſchoben wie bei dem Erd-<lb/>
beben zu Riobamba. Die zerſtörenden Wirkungen zeigen<lb/>
ſich nur ſelten in einem großen Umfange, und das neuere<lb/>
Beiſpiel was ſich in Chili zutrug iſt um ſo merkwürdiger,<lb/>
da ſich dort 4–5′ hohe Kalkſteinbänke 30 Meilen lang,<lb/>
längs der Küſte hin erhoben, und ſtehen geblieben ſind.<lb/>
An einer Stelle hat die Hebung allmählig ganze Jahre<lb/>
hindurch gedauert. Auſſer dieſen hat <choice><abbr>H￼</abbr><expan resp="#BF">Herr</expan></choice> <hi rendition="#aq">Prof. <persName resp="#BF" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116428635 http://d-nb.info/gnd/116428635">Reimann</persName></hi><lb/>
bei den Molukken die Bemerkung gemacht, daß ſie ſich ſeit<lb/>
mehreren Jahren gehoben haben, und ähnliche Beobachtungen<lb/>
ſind auf Banda und Ternate gemacht. <choice><abbr>H￼</abbr><expan resp="#BF">Herr</expan></choice> <hi rendition="#aq"><persName resp="#BF" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116428635 http://d-nb.info/gnd/116428635">Reimann</persName></hi> behauptet,<lb/>
daß die Molukken von Korallenſchichten entſtanden ſind, die<lb/>
durch Erdbeben gehoben wurden, dann hoch über dem Meeres-<lb/>
ſpiegel fand er Korallenſchichten die in einer Abnahme<lb/>
mit denen in Verbindung ſtanden, welche noch bewohnt ſind.</p><lb/>
<p>Bei der ſcandinaviſchen Halbinſel hat der <hi rendition="#aq">Prof. <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118653326 http://d-nb.info/gnd/118653326">Zendius</persName></hi><lb/>
<pb facs="#f0233" n="227."/>
die Bemerkung gemacht, daß der Meereſſpiegel an der weſt-<lb/>
lichen Küſte ſinke, da dieſes aber ohne auch an andern<lb/>
Orten bemerkt zu werden, nicht möglich iſt, ſo hat <choice><abbr>H￼</abbr><expan resp="#BF">Herr</expan></choice> <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116817569 http://d-nb.info/gnd/116817569">L.<lb/>
<hi rendition="#aq">von Buch</hi></persName> mit vollem Rechte darauf hingedeutet, daß es<lb/>
nicht ein Sinken des Waſſers, ſondern ein Heben des<lb/>
Continents ſei, das langſam aber gleichförmig etwa 3–4′<lb/>
in 100 Jahren geſchehe. Bei mehrern Inſeln der Südſee<lb/>
hat man dieſelbe Bemerkung gemacht. Auch in andern<lb/>
Gegenden haben ſich Granitſchichten gehoben.</p><lb/>
</div>   <div n="4">   <head><hi rendition="#aq">b</hi>. <hi rendition="#u">Die heißen Quellen</hi>.</head>   <lb/>
<p>Wenn man alle die Quellen Thermalquellen nennen<lb/>
wollte, deren Temperatur über die mittlere <choice><abbr>T.</abbr><expan resp="#BF">Temperatur</expan></choice> der Gegenden<lb/>
wo ſie ſich finden iſt, ſo würde ein großer Theil der nörd-<lb/>
lichen damit bezeichnet werden müſſen. Die wärmſte<lb/>
Quelle die ich kenne iſt in Mexico bei Guanaxunto, wo<lb/>
ich 77° zur Seite fand, und die einige Fuß tiefer ge-<lb/>
wiß auf 80° ſteigt. In der Auvergne im ſüdlichen Frank-<lb/>
reich iſt gleichfalls eine Quelle die eine <choice><abbr>T.</abbr><expan resp="#BF">Temperatur</expan></choice> von 70° + hat.<lb/>
Das Karlsbader und Achener Waſſer hat eine <choice><abbr>Temp.</abbr><expan resp="#BF">Temperatur</expan></choice><lb/>
von +70°–90°, und das Waſſer des Geyſers auf<lb/>
Island, der in gewiſſen Zwiſchenzeiten eine Waſſerſäule<lb/>
<pb facs="#f0234" n="228."/>
von 19′ Durchmeſſer mit unglaublicher Gewalt 100′ in<lb/>
die Luft treibt, iſt kochend heiß. – Alle dieſe<lb/>
Quellen haben ihren Sitz in Urgebirge, und ſind um<lb/>
ſo merkwürdiger, da ſie <choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">(</reg></choice>bis auf das Karlsbader und<lb/>
Achener Waſſer, wovon unten weiter erwähnt werden wird<choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">)</reg></choice><lb/>
ein <hi rendition="#u">ganz reines</hi>, wie <hi rendition="#u">deſtillirtes Waſſer</hi>, liefern, worin<lb/>
durch Reagentien nichts zu entdecken iſt, und ſind als<lb/>
nieder geſchlagene Dämpfe zu betrachten.  –<lb/>
In Neu Granada hat <choice><abbr>H￼</abbr><expan resp="#BF">Herr</expan></choice> <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-101165250 http://d-nb.info/gnd/101165250">Bousſingoult</persName></hi> die Verſuche<lb/>
wiederholt, und dieſelben Reſultate gefunden; dagegen fand<lb/>
er eine andere Quelle, die wirkliches Stickſtoffgas aus-<lb/>
hauchte, was früher bezweifelt wurde.</p><lb/>
<p>Eine merkwürdige Erſcheinung ſind die Quellen welche<lb/>
freie Schwefelſäure enthalten. Solche ſind bei Popayan<lb/>
am Eſſigfluß, der ſich dann bald in die Kauk<unclear reason="illegible" cert="low" resp="#BF">a</unclear> ergießt,<lb/>
und die Fiſche 2–3 Meilen umher tödtet. Aehnliche Quellen<lb/>
giebt es am Kraterſee auf Java, die Salz- und Schwefel-<lb/>
ſäure enthalten. Eben ſo merkwürdig war die Erſcheinung<lb/>
bei der Erhebung des Vulkans C<unclear reason="illegible" cert="high" resp="#BF">a</unclear>rulljo, in deſſen Ebene<lb/>
2 Quellen in den Rio Quitimba floſſen; beide ſind verſunken<lb/>
und an einem entfernten Orte wieder hervorgekommen, ihr<lb/>
hervorſprudelndes Waſſer hatte 1759 eine Temperatur<lb/>
von + 40° und jetzt aber über 60°, da ſie in näherer<lb/>
<pb facs="#f0235" n="229."/>
Verbindung mit der innern Wärme des Vulkans gekommen<lb/>
ſind.</p><lb/>
<p>Viele Thermalquellen ſind ihrer Heilkräfte wegen<lb/>
merkwürdig, einige haben wenige andere viele Beſtand-<lb/>
theile, weshalb man ſie nach in einfache und zuſammen-<lb/>
geſetzte Quellen eintheilt. Zu den letztern gehören die<lb/>
Karlsbaderquellen die in ihrem Waſſer folgende Beſtand-<lb/>
theile gelöſt enthalten, als: Natron, Lithion, Kalk, Magneſia,<lb/>
Strontian, Kieſelerde, Eiſen, Mangan, Schwefelſäure, Salzſäure,<lb/>
Phoſphorſäure, Flußſäure, Kohlenſäure, und zuweilen Kali. Mit<lb/>
dem Karlsbader Waſſer fließen jährlich 746, 884 Pfund Kohlen-<lb/>
ſaures Natron und 1,132,923 Pfund ſchwefelſaures Natron<lb/>
hervor, ohne die übrigen beigemengten Stoffe zu rechnen.<lb/>
Die Beſtandtheile erhalten ſie durch Auslaugen der Gebirgs-<lb/>
arten. Lithion findet ſich auch im Eyer und Pyrmont<hi rendition="#u">en<lb/>
Waſſer</hi>, und um ſo merkwürdiger, da die Flußſäure in<lb/>
allen Glimmern enthalten iſt.</p><lb/>
<p>Den Analyſen der Heilquellen zufolge, haben die<lb/>
Herren <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117350176 http://d-nb.info/gnd/117350176">Struve</persName></hi> und <hi rendition="#aq"><persName resp="#BF" ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q29025480">Soltmann</persName>,</hi> <choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">(</reg></choice>eigentlich gehört erſteren wohl<lb/>
das Verdienſt allein zu<choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">)</reg></choice> ſie künſtlich nachzubilden geſucht.<lb/>
Die Einwendungen welche dagegen gemacht wurden, beziehen<lb/>
ſich auf den falſchen Begriff, daß es in den natürlichen Quellen<lb/>
noch verborgene Kräfte geben könne, die ſich nicht ſo ent-<lb/>
<pb facs="#f0236" n="230."/>
decken lieſſen. So hat man von denen zu Wisbaden zu<lb/>
<note place="left"><supplied reason="damage" resp="#CT">D</supplied>ie <choice><abbr>T.</abbr><expan resp="#BF">Temperatur</expan></choice> iſt wohl zu<lb/>
<supplied reason="damage" resp="#CT">ho</supplied>ch angegeben, ſie iſt<lb/>
nur 45°.<lb/>
</note>behaupten geſucht, daß man das 58° heiſſe Waſſer in den<lb/>
Mund nehmen könne, ohne ſich zu verbrennen, und die Magnet-<lb/>
nadel um 12–15° abweichen laſſe. –</p><lb/>
<p>Eine von den ſchönen Arbeiten des Herrn <hi rendition="#aq">Doctor <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117350176 http://d-nb.info/gnd/117350176">Struve</persName>,</hi><lb/>
iſt die Auslaugung der Gebirgsarten, indem er pulveriſirten<lb/>
Thonſchiefer, Baſalt und Porphyr mit deſtillirten oder Kohlen-<lb/>
ſauren Waſſer unter dem gelinden Druck von 2 Atmosphäre<lb/>
ſo auslaugte, daß das Waſſer die in den Gebirgsarten auf-<lb/>
löslichen Subſtanzen aufnahm, ſelbſt die Kieſelerde und Kohlen-<lb/>
ſaure Talkerde. Auf dieſe Weiſe iſt auch das <choice><sic>Belliner</sic><corr resp="#CT">Berliner</corr></choice><lb/>
Waſſer nachgekünſtelt, und das Lithion im Liebenſteiner<lb/>
Baſalt nachgewieſen. In Island iſt die Quantität mancher<lb/>
Quellen an Kieſelerde ſehr bedeutend, und beträgt <hi rendition="#sup">3</hi>/<hi rendition="#sub">10</hi><lb/>
aller feſten Beſtandtheile. Andere heiſſe Quellen<lb/>
enthalten auch vegetabiliſch-animaliſche Subſtanzen, ſie<lb/>
geben Ammoniak; es ſcheint als wenn eigene Stoffe<lb/>
aus Kohlenſtoff und Waſſerſtoff beſtehend, im Innern der<lb/>
Erde enthalten ſind. Aber woher nehmen wir dem den Stickſtoff<lb/>
<hi rendition="#aq">Caſtein</hi> bekannt als ein Thermalbad, enthält unbedeutend<lb/>
wenige feſte Beſtandtheile, das ℔ etwa <hi rendition="#aq">gr</hi>￼. Das<lb/>
Berliner-Waſſer enthält <hi rendition="#aq">gr</hi>￼ auf’s ℔.</p><lb/>
<p>So lange man noch keinen klaren Begriff vom Innern<lb/>
<pb facs="#f0237" n="231."/>
der Erde hatte, hielt man die heiſſen Quellen für Lokal-<lb/>
phänomene. Von der Lagerung der Gebirgsarten hat man<lb/>
geglaubt, die Lagen lägen ſo übereinander, daß ſie gleichſam<lb/>
<persName resp="#BF" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-119292556 http://d-nb.info/gnd/119292556">volta</persName>iſche Säulen bildeten, und die Quellen dieſe in Spalten<lb/>
durchſchnitten, wodurch ihr Gehalt entſtände. Dieſe Hypotheſe<lb/>
aber, haben die neuere Anſichten vom Innern der Erde ſehr<lb/>
unwahrſcheinlich gemacht.</p><lb/>
<p>Die Analyſen der Mineralwäſſer geben wenig Verſchie-<lb/>
denheit in großen Zwiſchenräumen, in Hinſicht des Gehalts<lb/>
und der Temperatur. So hatte die Quelle zu Flinsberg<lb/>
1779 dieſelbe Temperatur wie jetzt, und ebenſo geht es<lb/>
mit dem Karlsbader Sprudel der eine <choice><abbr>T.</abbr><expan resp="#BF">Temperatur</expan></choice> von 59° hat.<lb/>
Mehrere Analyſen ſind von <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118723367 http://d-nb.info/gnd/118723367">Klapproth</persName>, <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118510185 http://d-nb.info/gnd/118510185">Berzelius</persName></hi> u. andere<lb/>
angeſtellt. Einige Quellen, wie z. B. in Pyrmont, Marien-<lb/>
bad u. ſ. w. haben dagegen nicht zu allen Zeiten dieſelben<lb/>
Beſtandtheile gezeigt, was auch ganz natürlich iſt, denn<lb/>
im Frühjahr ſind ſie der Winterruhe wegen reichhaltiger,<lb/>
als ſpäter bei anhaltendem Schöpfen. Bei andern Quellen<lb/>
die z. B. nahe an Flüſſen liegen, kann der <gap reason="illegible"/>iſetſte<lb/>
Fall eintreten, indem ihr Waſſer durch das Anſchwellen der Flüſſe<lb/>
wie gewöhnlich im Frühjahr, verdünnt wird.</p><lb/>
<p>Es giebt auch Quellen die nur Gaſe ausſtoßen, wie<lb/>
die zu Karamanian in Aſien. Von den Quellen zu<lb/>
<pb facs="#f0238" n="232."/>
Pietramala iſt es entſchieden, daß ſie aus Naphtha<lb/>
im Zuſtande großer Verdünnung beſtehen. Die älteſte<lb/>
Gaſerleuchtung bildete ſo die Natur im Tempel der<lb/>
Braminen am Himalaya-gebirge, welcher über Quellen<lb/>
die Waſſerſtoffgas aushauchten, gebauet war.</p><lb/>
<p>Von den Quellen gehen wir zu dem über, was ſie<lb/>
hervorbringen. Diejenigen welche Kieſelerde enthalten<lb/>
geben runde Geſteine, andere bilden Hügel von Tuff,<lb/>
wenn ſie vegetabiliſche Subſtanzen enthalten. In der<lb/>
Ebene von Caramatte in Peru iſt eine Quelle, um d<unclear reason="illegible" cert="high" resp="#BF">ie</unclear><lb/>
ſich eine 10–12′ dicke Mauer von kohlenſaurer Talkerde ge-<lb/>
bildet hat, über welche ſich die heiſſe Quelle in einem<lb/>
Bache ſchlängelt.</p><lb/>
</div>   <div n="4">   <p><hi rendition="#aq">c.</hi> Von den Vulkanen.</p><lb/>
<p><hi rendition="#u">Luftvulkane</hi>. Die erſten vulkaniſchen Erſcheinungen ſind<lb/>
die Koth und Luftvulkane. Am längſten bekannt iſt der<lb/>
Schlammvulkan Makalube in Italien, ein Thonberg von 150<lb/>
bis 160′ Höhe, von der Geſtalt eines abgeſtumpft Kegels,<lb/>
auf deſſen Gipfel ſehr viele Kegel, mit kleinen faſt immer<lb/>
feuchten Kratern ſind, aus deren Grunde ſich im Sommer<lb/>
unaufhörlich Thon <choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">(</reg></choice>Letten<choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">)</reg></choice> erhebt, und mit Geräuſch über<lb/>
den Rand des Kreters abläuft. Einige Oeffnungen blaſen<lb/>
<pb facs="#f0239" n="233."/>
blos Gas aus. In Columbien bei Carthagena haben<lb/>
ſich oft kleine Kegel von 10–12′ Höhe, welche aber mitunter<lb/>
keine 24 Stunden ſtehen bleiben, verſchwinden und andere<lb/>
wieder zum Vorſchein kommen. Sie haben einen kleinen<lb/>
microscopiſchen Krater von 8 Zoll breite, aus welchen das<lb/>
Gas ausſtrömt. Früher ſollen hier auch Flammen von<lb/>
Zeit zu Zeit geſehen worden ſein, wie <choice><abbr>H￼</abbr><expan resp="#BF">Herr</expan></choice> <hi rendition="#aq"><persName>Bertram Gelett</persName></hi><lb/>
bei Modena beobachtet hat. Dieſe Kegel werfen Schlamm,<lb/>
Koth, mit Steinen von Grauwacke vermengt, aus. Ueber<lb/>
die Gasart hat man viel geſtritten, es iſt aber weder<lb/>
Kohlenſäure noch Waſſerſtoffgas, ſondern Stickſtoffgas.<lb/>
Eine ähnliche Erſcheinung iſt auf der Inſel Taman in der<lb/>
Krim von <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118591371 http://d-nb.info/gnd/118591371">Pallas</persName></hi> beobachtet, und beſchrieben; der Vulkan<lb/>
war in Lettenboden. Neuerdings hat <choice><abbr>H￼</abbr><expan resp="#BF">Herr</expan></choice> <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-100240445 http://d-nb.info/gnd/100240445">Parot</persName></hi> bei demſelben<lb/>
chemiſche Verſuche angeſtellt, und ebenfalls gefunden daß<lb/>
er Stickſtoffgas aushaucht, auch hat er Flammen bemerkt.<lb/>
Von den Vulkanen bei Agrigent erwähnt <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118618806 http://d-nb.info/gnd/118618806">Strabo</persName></hi> etwas<lb/>
ähnliches. Im Azow-See entſtanden den 5<choice><orig><hi rendition="#sup #uu">t￼</hi></orig><reg resp="#BF"><hi rendition="#sup #uu">ten</hi></reg></choice> <hi rendition="#aq">Dec.</hi> 1799<lb/>
und den 10<choice><orig><hi rendition="#sup #uu">t￼</hi></orig><reg resp="#BF"><hi rendition="#sup #uu">ten</hi></reg></choice> Mai 1814 zwei Inſeln, die ſich einige Zeit auf<lb/>
der Oberfläche erhielten, dann verſchwanden und ebenfalls<lb/>
Letten zeigten. Die Vulkane in Italien hauchen kein<lb/>
Stickſtoffgas aus, ſondern Schwefelwaſſerſtoffgas, wo ſich<lb/>
auch häufig Schwefel niederſchlägt. Der Vulkan von<lb/>
<pb facs="#f0240" n="234."/>
Popayan am Eſſigfluß hat keinen Krater, ſondern 15 bis<lb/>
20 Schwefelquellen ſtoßen mit einem Geräuſche gleich 30 Sch<supplied reason="damage" resp="#BF">miede-</supplied><lb/>
eſſen, Dämpfe von geſchwefeltem Waſſerſtoffgas aus.</p><lb/>
<p><hi rendition="#u">Eigentliche Vulkane</hi>. Sie ſtehen in einer engen Ver-<lb/>
bindung mit der Hervorbringung der Gebirgsarten. Man hat<lb/>
ſehr fälſchlich ſolche Oeffnungen auſſerhalb der Vulkanen als<lb/>
beſondere betrachten wollen, wie z. B. der am Monte Roſſo<lb/>
neben dem Veſuv 1794 entſtand. Wenn der Vulkan<lb/>
als ein ganzes Gerüſte da ſteht, ſo bildet er einen Kegel<lb/>
von Trachit, und hat eine Oeffnung die mit den innern Erd-<lb/>
ſchichten in Verbindung ſteht, aus welcher die flüſſigen Erd-<lb/>
arten ruhig wie Quellen flieſſen. Man kann eine ge-<lb/>
wiſſe Gradation derſelben nach ihren Kegeln aufſtellen.</p><lb/>
<p>Die ganze Provinz Quito als einen <add place="left"><metamark/>eigenen</add> Vulkan anzuſehen,<lb/>
iſt nicht richtig; das ganze Land um den Catapoxi iſt eine<lb/>
Oeffnung dieſer Hochebenen. Eben ſo wie in Mexico der<lb/>
Vulkan von X<unclear reason="illegible" cert="high" resp="#CT">o</unclear>rullio auf einer von Oſten nach Weſten ſich<lb/>
hinziehenden Spalte ſich bildete, ſo ſtehen auch in Quito den<lb/>
Vulkane auf einer Spalte, durch welche ſie miteinander in<lb/>
Verbindung ſtehen, und ſich auch ihr Feuer von Norden<lb/>
nach Süden zieht. Ein anderer Fall iſt auf Teneriffa, wo<lb/>
nur der Pic der einzige Vulkan iſt, mit dem die Aus-<lb/>
<pb facs="#f0241" n="235."/>
brüche in Monſerrat <metamark><choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">(</reg></choice>?<choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">)</reg></choice></metamark> in Verbindung ſtehen, und an jedem<lb/>
andern Orte, wo dergleichen ſtatt finden, iſt es gleichſam<lb/>
eine Schwäche der Steinſchichten welche den Durchbruch er-<lb/>
lauben. Selbſt mit den andern Inſeln hängt der Pic zuſammen.</p></div></div></div></div></div></body></text></TEI>