<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><text><body><div type="session" n="46"><head><supplied resp="#BF">46. Vorlesung, <ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/gliederung"><date when="1828-03-31">31. März 1828</date></ref></supplied></head><lb/>
<div n="1"><div n="2"><div n="3"><div n="4"><p>Die Meteorologie hat wie die Botanik ihre geogra-<lb/>
phiſchen Gebiete, die wir hier betrachten wollen. Es kann<lb/>
hier aber nicht die Rede von einzelnen Phänomenen ſein,<lb/>
ſondern nur in ſo weit gehören ſie hier einer Unterſuchung<lb/>
an, als ſie in geographiſcher Beziehung damit in Ver-<lb/>
bindung ſtehen. Lange hat man in dieſer Wiſſenſchaft<lb/>
keinen andern Theil als den der Wärme beſtimmt,<lb/>
denn was das Hygrometer betrifft, ſo iſt es erſt in neuem<lb/>
Zeiten zu ſichern Reſultaten angewandt.</p><lb/>
<p>Bei uns bemerken wir den Thau nur zu Lande; auf<lb/>
dem Meere giebt es faſt gar nicht, oder doch nur ſelten Thau,<lb/>
<pb facs="#f0400" n="394."/>
weshalb die Schiffer durch ſeine Gegenwart ſicher auf ein<lb/>
nahes Eiland ſchlieſſen. Häufiger und ſtärker aber als<lb/>
in der temperirten Zone, iſt er in den Tropen. –</p><lb/>
<p>Gewöhnlich iſt das Regen- und Schneewaſſer mit atmos-<lb/>
phäriſcher Luft, ein wenig Salpeterſäure <choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">(</reg></choice>in geringer Menge<lb/>
bei Verbrennungen gebildet<choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">)</reg></choice> und, wie behauptet wird, von<lb/>
einer äußerſt geringen Menge ſalzſauren Kalke verunreinigt.<lb/>
Was inzwiſchen den letztern betrifft, ſo iſt deſſen Anwe-<lb/>
ſenheit wenig wahrſcheinlich; denn dieſes Salz iſt völlig<lb/>
feuerbeſtändig, und kommt, ſo viel wir jetzt wiſſen, nicht<lb/>
in Gasgeſtalt vor. <metamark>―</metamark> <hi rendition="#aq"><hi rendition="#u"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118510185 http://d-nb.info/gnd/118510185">Berzelius</persName></hi></hi>.</p><lb/>
<p>Merkwürdig iſt es daß in den Tropen die Regenzeit<lb/>
mit der trocknen Jahrszeit wechſelt, da erſtere wie bekannt-<lb/>
lich dort den Winter vertrit. Der Anfang der Regenzeit<lb/>
daſelbſt beginnt mit dem Aufhören der Paſſat- oder Oſt-<lb/>
winde, und iſt um ſo eindrucksvoller, da es oft in 5 bis<lb/>
6 Monaten gar nicht regnet, nicht einmal ein Wölkchen am<lb/>
Himmel ſich ſehen läßt, und Thiere wie Pflanzen beim<lb/>
Waſſermengel zu verdurſten ſcheinen. Die Verboten der<lb/>
Regenzeit ſind, daß einige Wolken ſich zeigen, das Blaue<lb/>
des Himmels verändert ſich, und die Sterne fangen an<lb/>
<pb facs="#f0401" n="395."/>
mehr zu funkeln, weil mehr ungleiche Luftſchichten die<lb/>
Lichtwellen ſtärker brechen. Dann entſteht eine Wolken-<lb/>
wand tief im Oſten, das Hygrometer zeigt mehr Feuchtig-<lb/>
keit und der Paſſatwind wird ſchwächer. Anfänglich iſt<lb/>
keine Einwirkung der Elektricität bemerkbar, dann geht<lb/>
dieſe aber plötzlich vom Poſitiven zum Negativen über. Nach<lb/>
und nach ſieht man jeden Abend aus dem Gewölke das<lb/>
Wetterleuchten, es entſteht ein, Gewitter, und das Ge-<lb/>
wölk beginnt im April oder Mai, ſich in einem anhaltenden<lb/>
Regen zu entladen, der nun mit dem gänzliche Aufhören<lb/>
des Paſſatwindes beginnt. – Durch die kühlere Luft-<lb/>
ſchicht, die mit den Paſſatwinden vom Pole zum Aequator<lb/>
geführt wird, wurden die aufſteigende Waſſerdünſte<lb/>
verjagt, bei dem Aufhören dieſer Strömungen aber bleiben<lb/>
ſie, und laſſen ſich in Regengüſſen nieder. Die Regenzeit<lb/>
entſteht gerade dann, wenn die Sonne durch den Zenith des<lb/>
Ortes geht.</p><lb/>
<p>Die Quantität des Regens iſt bei uns jährlich 18<lb/>
bis 24″ in den Tropen dagegen 118–128″, d. h. das<lb/>
Regenwaſſer würde, wenn es nicht ablaufen und nicht in die<lb/>
Erde dringen könnte, ſo hoch ſtehen. Auffallend findet aber<lb/>
in Europa ein bedeutender Unterſchied gegen andere tempe-<lb/>
<pb facs="#f0402" n="396."/>
rirte Zonen an der weſtlichen Küſte von England ſtatt,<lb/>
wo 43″ fallen, während an der öſtlichen Küſte die Menge<lb/>
deſſelben nur 22″ beträgt. Dieſer Umſtand rührt von<lb/>
der Menge feuchter Winde her, welche über den Attlan-<lb/>
tiſchen Ocean kommen, und dieſe Küſte zuerſt berühren.<lb/>
Ebenſo fand <choice><abbr>H￼</abbr><expan resp="#BF">Herr</expan></choice> <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116817569 http://d-nb.info/gnd/116817569">L. <hi rendition="#aq">v. Buch</hi></persName>, daß es bei Bergen in Scan-<lb/>
dinavien 70–92″ jährlich regnet, und im Innern nur<lb/>
14–15″ Regen fällt. Die Quantität des Regens<lb/>
und einmal in den Tropen, und an einem Tage beträgt 4–<lb/>
5 mal mehr als hier.</p><lb/>
<p>Der Regen iſt von verſchiedenen Graden der <choice><sic>Heflig-<lb/>
keit</sic><corr resp="#BF">Heftig-<lb/>
keit</corr></choice>, und erhält hiernach beſondere Namen, z. B. Staub-<lb/>
regen, Platzregen u. ſ. w. Die Verſchiedenheit des Regens<lb/>
rührt von der ungleichen Höhe der Wolken über der<lb/>
Erdoberfläche her, wenn ſie nicht durch die Elektricität ent-<lb/>
ſteht. Bei einem Staubregen ſtreichen die Wolken oft<lb/>
ganz auf der Erde hin, bei einem ſtärkern Regen gehen<lb/>
ſie weit höher. Je höher die Wolken ziehen, deſto größer<lb/>
werden die Tropfen beim Fallen und deſto ſchneller ſtürzen<lb/>
ſie herab. Daher iſt ein Platzregen in wärmern Ländern<lb/>
gewöhnlicher, als im Norden, weil in jenen die wärmeren<lb/>
Schichten der Atmosphäre tiefer ſind und das Waſſergas<lb/>
<pb facs="#f0403" n="397."/>
daher genöthigt wird, vor ſeiner Verdichtung zu Wolken,<lb/>
in eine gröſſere Höhe aufzuſteigen. Daher werden die<lb/>
Regentropfen zwiſchen den Wendekreiſen bisweilen ſo groß,<lb/>
daß ſie ¼ Zoll im Durchmeſſer haben, und unter dem Aequator<lb/>
hat man ſie ſogar zuweilen von einem ganzen Zoll im Durch-<lb/>
meſſer beobachtet.</p><lb/>
<p>Das Regenwaſſer iſt immer kälter <choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">(</reg></choice>1–1⅐°<choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">)</reg></choice> als<lb/>
die umgebende Luft, was erſtens daher rühren kann, daß<lb/>
die Tropfen während des Fallens etwas verdampfen, und<lb/>
zweitens muß man die Höhe berückſichtigen, aus der ſie<lb/>
fallen. – In den temperirten Zonen ſowohl wie in<lb/>
den Tropen, fällt in verſchiedene Zeiten auch eine ſehr ver-<lb/>
ſchiedene Quantität des Regens; ſo fand <choice><abbr>H￼</abbr><expan resp="#BF">Herr</expan></choice> <hi rendition="#aq"><persName>Cardi de la Broſe</persName></hi><lb/>
im ſüdlichen Frankreich, daß wenn es in einem Monate nur<lb/>
einige Zoll regnete, im einem Monate zu einer andern Zeit<lb/>
2′5″ Regen fielen. Ebenſo hat man in Cajenne beobachtet<lb/>
daß innerhalb 24 Tagen 12′2″ Waſſer fielen.</p><lb/>
<p>Wenn der Regen in einen Ombrometer <choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">(</reg></choice>Hyetometer<choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">)</reg></choice> aufge-<lb/>
fangen wird, ſo fällt auf einem Thurme weniger Waſſer<lb/>
als unten auf der Erde. In Paris zeigte ſich nach 10<lb/>
jährigen Beobachtungen der Unterſchied durch Mittelzahlen<lb/>
nach <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116299762 http://d-nb.info/gnd/116299762">Bouvois</persName></hi> berechnet, daß einer Höhe von 90′ um 74<lb/>
mehr Waſſer unten in der Tiefe gefallen war, als oben.</p><lb/>
<pb facs="#f0404" n="398."/>
<p><hi rendition="#u">Schnee</hi>. Wenn ſich Wolken bei einer Temperatur unter<lb/>
0° bilden, ſo verwandeln ſich die Waſſerdünſte in unendlich<lb/>
kleine und nadelförmige Kryſtalle, von welchen ſich immer<lb/>
mehrere unter Winkeln von 60° und 120° zuſammenſetzen,<lb/>
wie die Nadeln des gefrierenden Waſſers, und dadurch<lb/>
ſehr verſchiedenartige Kryſtallgeſtalten <choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">(</reg></choice>das Waſſer<lb/>
ſoll überhaupt nach <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-11858281X http://d-nb.info/gnd/11858281X">Mitſcherlich</persName></hi> verſchiedene Kryſtallformen<lb/>
annehmen<choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">)</reg></choice> vom ſchönſten Anſehen, bilden, welche einander<lb/>
bei einem und demſelben Schneewetter immer gleich ſind.<lb/>
Sie wachſen im Fallen, wie die Regentropfen, und häufen<lb/>
ſich oft zu groſſen Flocken zuſammen. Ueberhaupt gilt<lb/>
vom Schnee alles das, was ich vom Regen geſagt habe,<lb/>
und der Unterſchied liegt blos in der Temperatur.</p><lb/>
<p>Bei einem windſtillen und ſehr kalten Tage fällt kein<lb/>
Schnee, weil kein Waſſergas gefällt werden kann, ſondern<lb/>
wenn es da ſchneien ſoll, muß aus eine weniger kalte<lb/>
und feuchtere Luft zugeführt werden. Dieſe wird dann abge-<lb/>
kühlt, ſetzt ihr Waſſer ab und bildet Schnee. Daher<lb/>
pflegt auch die Luft kurz vor dem Schneien milder zu werden,<lb/>
als vorher. Gewöhnlich ſchreibt man dieſe Erſcheinung der<lb/>
Kryſtalliſation des Waſſers zu, wobei die Wärmeſtoff<lb/>
des Gaſes frei würde; allein in dieſem Falle würde der<lb/>
<pb facs="#f0405" n="399."/>
Wärmeſtoff von neuem die Expanſionskraft des Waſſers<lb/>
vermehren, und es könnte daher in jedem Falle nicht mehr<lb/>
Schnee gebildet werden, als die Abkühlung geſtattete. –<lb/>
Wenn wir bei Nordwind zuweilen Schnee mit ſtarker<lb/>
Kälte und Sturm bekommen, ſo iſt dieſer Schnee gewöhnlich<lb/>
in der aus wärmeren Ländern kommenden Luft gebildet, welche<lb/>
die höheren Regionen der Atmosphäre in entgegengeſetzter<lb/>
Richtung durchſtreicht.</p><lb/>
<p>Wenn Nordwind ohne Schnee weht, ſo iſt die Luft<lb/>
gewöhnlich klar, und Schnee und Eis verdunſten. Dieſe<lb/>
Luft iſt nämlich in nördlichen Ländern ſtärker abgekühlt<lb/>
worden, und hat dort ihr Waſſer abgeſetzt. Wenn ſie<lb/>
nun auf ihrem Wege nach Süden allmählig weniger kalt<lb/>
wird, ſo nimmt ihr Vermögen zu, mehr und mehr Waſſer-<lb/>
gas an ſich zu behalten, und dieſes verdunſtet, nach Ver-<lb/>
hältniß der Lufttemperatur, von dem Schnee und Eiſe,<lb/>
über welches die Luft hinſtreicht.</p><lb/>
<p>In den Tropen, namentlich auf der Andeskette, bei<lb/>
einer Höhe von 15–18000′ giebt es noch eine andere merk-<lb/>
würdige Bildung, ein Mittelding zwiſchen Schnee und Hagel,<lb/>
ſo verſchieden geſtaltet und ſcharf, daß das Geſicht davon<lb/>
wie zerſchnitten wird. –</p><lb/>
<pb facs="#f0406" n="400."/>
<p>Unter den Tropen ſchneiet es weit häufiger wenn<lb/>
das Thermometer einige Grade über dem Gefrierpunkte<lb/>
ſteht, als darunter; wie auch in mehrern andere Gegenden,<lb/>
was die vielen Beobachtungen von <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-11935439X http://d-nb.info/gnd/11935439X">Roſs</persName></hi>, <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116048166 http://d-nb.info/gnd/116048166">Parry</persName></hi>, <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-11671350X http://d-nb.info/gnd/11671350X">Sabine</persName></hi>,<lb/>
<hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117654167 http://d-nb.info/gnd/117654167">Scoresby</persName> etc</hi>. beſtätigen, doch haben dieſelben Reiſenden<lb/>
auch gefunden, daß es bei 12° R. ſchneiete.</p><lb/>
<p>Unter dem Aequator fällt nur auf Höhen von<lb/>
mindeſten 12000′ Schnee; von die Tropen aufhören<lb/>
etwa unter dem 20° der Breite nur auf Höhen von 9300′.<lb/>
In Mexico weiß man es ſich nur 2 mal zu erinnern daß<lb/>
Schnee fiel, und hiervon einmal vor 30–40 Jahren, zu-<lb/>
fällig an demſelben Tage als die Jeſuiten vertrieben<lb/>
wurden. – –</p><lb/>
<p>Der Schnee giebt wenn er zuſammengepreßt wird<lb/>
⅓ Waſſer, ſo locker ungepreßt nur <hi rendition="#sup">1</hi>/<hi rendition="#sub">12</hi>.</p><lb/>
<p>Bei Argantſchir am See L<unclear reason="illegible" cert="low" resp="#BF">e</unclear>xl<unclear reason="illegible" cert="low" resp="#BF">a</unclear> trug ſich das merkwürdige<lb/>
Phänomen zu, daß Schnee bei und nach ſeinem Falle leuch-<lb/>
tete, was ich aber nicht ſelbſt geſehen habe. Es iſt dies<lb/>
vielleicht der Zuſtand, wo die meteoriſch organiſche Bildung<lb/>
beginnt, denn zuverläſſige Perſonen, die den Schnee mit<lb/>
ihren Fingern anfaßten, bemerkten, daß ſelbſt dieſe leuch-<lb/>
tend blieben. Der rothe Schnee, über deſſen Bildung<lb/>
<pb facs="#f0407" n="401."/>
ich weil er den Pflanzen angehört, noch näher ſprechen<lb/>
werde, ſcheint auch einen ſolchen Zuſammenhang zu haben.</p><lb/>
<p><hi rendition="#u">Hagel</hi> wird ebenfalls durch Kälte erzeugt, aber<lb/>
unter ganz andern Umſtänden. Er entſteht nur im<lb/>
Sommer, oder in wärmern Ländern, und zwar, einer allge-<lb/>
meinen Beobachtung zufolge, nur wenn die Sonne ſich<lb/>
über dem Horizont befindet und die Luft nicht ſo kalt<lb/>
iſt, daß die Waſſerdämpfe ſelbſt erſtarren können, jedoch<lb/>
in den höhern Regionen der Atmosphäre ſchnell eine ſo<lb/>
ſtarke Kälte entſteht, daß die ſchon gebildeten Regentropfen<lb/>
zu Eis gefrieren. Der Hagel beſteht daher mehr aus<lb/>
runden Körnern und nicht aus regelmäßigen Kryſtallen,<lb/>
wie der Schnee. Gewöhnlich ſind dieſe Hagelkörner ſo kalt,<lb/>
daß das Waſſer, welches ſich im Herabfallen an ſie anſetzt,<lb/>
ſogleich zu Eiskruſten gefriert, in welchen das urſprüng-<lb/>
liche Hagelkorn als ein weißer und durchſichtiger Kern<lb/>
eingeſchloſſen iſt. In wärmern Ländern, wo die Wolken<lb/>
oft ſehr hoch gehen und die Luft mehr Feuchtigkeit enthält,<lb/>
wird der Hagel oft weit größer, als bei uns. Dieſer<lb/>
bildet ſich aber nicht auf einmal in der Luft, ſondern ver-<lb/>
größert ſich erſt im Herabfallen, theils durch das Waſſer,<lb/>
<pb facs="#f0408" n="402."/>
das ſich wegen ihrer Kälte auf ihnen niederſchlägt,<lb/>
theils durch das Zuſammenfrieren mehrerer Körner, welche<lb/>
ſich mit jedem Augenblicke vermehren müſſen, weil die<lb/>
Schnelligkeit der größern Hagelkörner in größere Ver-<lb/>
hältniße, als bei den kleineren, zunimmt, dieſe daher<lb/>
von den größern im Fallen ereilt werden und ſich<lb/>
an ſie feſtſetzen.</p><lb/>
<p>Die Urſache einer ſo ſchnell entſtehenden Kälte in<lb/>
der Sommer-Atmosphäre iſt uns unbekannt. Jedes<lb/>
Hagelwetter iſt, wo nicht ſtets von Donner, doch wenig-<lb/>
ſtens immer von ſehr deutlichen Merkmalen von Elektrici-<lb/>
tät begleitet; in welchem Zuſammenhange aber die<lb/>
Elektricität mit jener ſchnellen Erzeugung von Kälte<lb/>
ſtehe, können wir noch nicht erklären.</p><lb/>
<p>Man glaubt daß wenn zwei elektriſche Wolken<lb/>
neben einander ſtehen, ſie den Hagel wechſelweiſe an-<lb/>
ziehen und abſtoßen, und dies die Urſache von dem<lb/>
Raſſeln in der Luft ſei das man beim Hageln hört,<lb/>
und vorzugsweiſe ein Phänomen der temperirten Zone iſt.</p><lb/>
<p>An den Polen wie unter den Tropen hagelt es faſt<lb/>
gar nicht, unter den Tropen höchſt ſelten bei 5000′ Höhe.</p><lb/>
<pb facs="#f0409" n="403."/>
<p>Warum es unter den Tropen ſo höchſt ſelten hagelt, iſt<lb/>
bisher noch nicht ermittelt, da die Urſache nicht die iſt, daß<lb/>
er ſchmilzt. Im ſüdliche Europa hagelt es am <choice><abbr>meiſt࿼</abbr><expan resp="#BF">meiſten</expan></choice>,<lb/>
vorzüglich in Thälern. Nach <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-100690793 http://d-nb.info/gnd/100690793">Thibaut Ch.</persName></hi> weiß man,<lb/>
daß es in Martinique nur einmal gehagelt hat, und zwar<lb/>
vor 50–60 Jahren. In Carracas würde der Hagel<lb/>
eben ſoviel Aufſehen erregen, als wenn bei uns Me-<lb/>
teore fielen. Nach <choice><abbr>H￼</abbr><expan resp="#BF">Herrn</expan></choice> <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116817569 http://d-nb.info/gnd/116817569">L. <hi rendition="#aq">v. Buch</hi></persName> hagelt es ſelten<lb/>
auf großen Höhen, jedoch hat dieſer auch ſelbſt gefunden<lb/>
daß 14–15000′ hoch Hagel fiel. Er fällt ſeltener des<lb/>
Nachts wie bei Tage, und früher glaubte man daß es<lb/>
des Nachts gar nicht hageln, da das Einwirken der Sonne<lb/>
dazu nöthig ſei; dies iſt aber nicht der Fall.</p><lb/>
<p>Die Gröſſe des Hagels iſt nach den Zonen verſchie-<lb/>
den; in den Cordilleren iſt er wohl ¼–½℔ ſchwer vor-<lb/>
gekommen, jedoch auch hier ſo wenig wie in andern Gegenden<lb/>
viel gröſſer, ſo viel auch darüber gefabelt iſt. Herr<lb/>
<hi rendition="#aq"><persName resp="#BF" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-143910205 http://d-nb.info/gnd/143910205">Heine</persName></hi> erwähnt zwar einen beſondern Fall, der kaum<lb/>
glaublich iſt, und ſehr der Beſtätigung bedarf, daß nämlich<lb/>
in Myſore <choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">(</reg></choice>Oſtindien<choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">)</reg></choice> zur Zeit des <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-11902327X http://d-nb.info/gnd/11902327X">Tippo Saheb</persName>,</hi> ein<lb/>
Hagelkorn ſo groß wie ein Elephant gefallen ſei, und beim<lb/>
<pb facs="#f0410" n="404."/>
Schmelzen einen höchſt unangenehmen Geruch verbreitet<lb/>
habe, der vielleicht von dem darin enthalten geweſenen<lb/>
Schwefelkies herrühre. Auch im Gouvernement Orenburg<lb/>
ſollen Hagelſtücke gefallen ſein, die in der Mitte kryſtal-<lb/>
liſirten Schwefelkies enthielten. Obgleich von Einigen<lb/>
dieſe Angabe behauptet wird, bedarf ſie doch, wenn es gleich<lb/>
nicht unmöglich iſt, noch ſehr der Beſtätigung, da man beider<lb/>
Unterſuchung nicht mehr den Hagel, ſondern nur noch den<lb/>
Schwefelkies hatte.</p><lb/>
<p>Die Form des Hagels iſt ebenfalls verſchieden, und<lb/>
oft ſehr ſonderbar. Durch das Rotiren der Körner von<lb/>
ihrer erſten Bildung an, bilden ſich einzelne concentriſche<lb/>
Lagen; andere dagegen ſind mehr abgeplattet, auch oft<lb/>
ſo wie die Weltkörper geformt, indem ſie gleich dieſen<lb/>
eine runde Form mit 2 abgeplatteten Polen haben.<lb/>
Andere giebt es unter dieſen wieder, die gleichſam einen<lb/>
Saturnring haben, der leicht abgelöſt werden kann. Der<lb/>
Herr <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116817569 http://d-nb.info/gnd/116817569">von Buch</persName></hi> ſich im hohen Norden von Scandinavien<lb/>
Hagel fallen, der eine Spitze nach oben hatte. Auf<lb/>
der Andeskette iſt aber der rothe Hagel in ziemlich<lb/>
groſſen Körner merkwürdig, von dem die Indianer mir<lb/>
<pb facs="#f0411" n="405."/>
viel erzählt haben. Um ſo mehr Intereſſe muß es erregen<lb/>
von rothem Hagel zu hören, da er dem Gedanken auf-<lb/>
keimen läßt, daß er mit dem rothen Schnee in Ver-<lb/>
bindung ſteht, welcher kleine vegetabiliſche Körner ent-<lb/>
hält, die ſich häufig vermehren, und mehrere Jahre erhalten<lb/>
laſſen. Wenn dieſe Vegetation ſich nicht im Schnee ſelbſt,<lb/>
ſondern der Keim ſchon in der Atmosphäre ſich bildete, ſo<lb/>
würde es ſehr beachtenswerth ſein. –</p><lb/>
<p><hi rendition="#u">Der Nebel</hi> rührt von denſelben Urſachen, wie die<lb/>
Wolken, her, und iſt eigentlich nichts anders, als eine<lb/>
Wolke, die ſich nahe an der Erdoberfläche bildet. Er<lb/>
entſteht, wenn die Luftwärme ſchnell um mehrere Grade<lb/>
gegen die Temperatur des Erdbodens abgekühlt wird,<lb/>
wobei das Waſſer mit der, der Wärme der Erde ange-<lb/>
meſſenen Expanſionskraft von der Oberfläche der Erde und<lb/>
der Gewäſſer zu verdunſten fortfährt, das neugebildete<lb/>
Waſſergas aber ſogleich in der Luft wieder abgekühlt<lb/>
wird und niedergeſchlagen, nachher aber, wegen der Bewegung<lb/>
der wärmern Luft am Erdboden, allmählig höher und höher<lb/>
ſteigt. Der Nebel beginnt auf dieſe Weiſe, einige<lb/>
<pb facs="#f0412" n="406."/>
Stunden nach Sonnenuntergang oder eine Stunde vor ihrem<lb/>
Aufgange, über Waſſer und ſumpfigen Wieſen, und<lb/>
dauert fort, bis er entweder durch ſeine eigene Schwere<lb/>
als eine Art von Staubregen niederfällt, oder bis er nach<lb/>
Aufgang der Sonne durch die erwärmte Luft aufgelöſt<lb/>
wird. Oft ſieht man dabei, wie er vom Erdboden zu ver-<lb/>
ſchwinden anfängt, und dann auch nach oben zu allmählig<lb/>
abnimmt, in dem Maaſſe, wie die Luftſchichten immer höher<lb/>
und höher hinauf erwärmt werden. Da die Oberfläche<lb/>
des Waſſers ſtärker verdunſtet, als das trockne<lb/>
Land, ſo iſt der Nebel über Seen, und dann zunächſt<lb/>
an Seeküſten am häufigſten und dichteſten, weniger<lb/>
allgemein aber auf dem Lande. Er kann ſich eben ſo<lb/>
gut im Winter, als im Sommer bilden, und man ſieht<lb/>
in kalten Wintertagen oft Quellen und nicht zuge-<lb/>
frorene Ströme rauchen. Wenn der Nebel bei<lb/>
ſtarker Kälte fällt, ſo ſetzt er ſich in wollähnlichen<lb/>
Kryſtallen an Bäume und Häuſer an und bildet<lb/>
den <hi rendition="#u">Reif</hi>.</p><lb/>
<milestone rendition="#hr" unit="section"/>   <lb/>
</div>   </div></div></div></div></body></text></TEI>