<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><text><body><div type="session" n="5"><head><supplied resp="#BF">5. Vorlesung, <ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/gliederung"><date when="1827-11-17">17. November 1827</date></ref></supplied></head><lb/>
<div n="1"><div n="2"><p>Die Geſchichte der Einheit der Natur, und die der<lb/>
Völker in gegenſeitiger Beziehung, iſt eine Unterſuchung<lb/>
der wir uns, wenn auch nur theilweiſe hingeben wollen.<lb/>
Zur Einheit der Natur führt uns die Naturkenntniß,<lb/>
womit ſich die Naturwiſſenſchaften beſchäfftigen. Die Er-<lb/>
weiterungen der Wiſſenſchaften ſtehen in einem nahen<lb/>
Zuſammenhange, indem wir oft durch Entdeckungen in<lb/>
einer, mit neuen Anſichten in andern oft unerwartet<lb/>
überraſcht werden.</p><lb/>
<p>Es liegt in jeder Wiſſenſchaft ſelbſt, daß ſie kürzer<lb/>
und deutlicher vorgetragen werden kann, je mehr ſie er-<lb/>
weitert iſt, da die Entwickelungen aus einfachen Grund-<lb/>
lagen ſich leichter auffaſſen laſſen, als bei Erklärungen<lb/>
<pb facs="#f0033" n="27."/>
von Erſcheinungen, die in einem Chaos gehäuft ſind, und<lb/>
die nur beziehungsweiſe erläutert werden können. Ein<lb/>
Beiſpiel giebt uns die Meteorologie, wo wir die Kräfte<lb/>
mannigfaltiger Erſcheinungen, wie die Inclination des<lb/>
Magneteiſens und der Magnetnadel wirkſam ſehen, ohne<lb/>
ſie beſtimmt erklären zu können.</p><lb/>
<p>Die Kenntniß der Natur und ihre Verhältniſſe<lb/>
zum Menſchen, theilt ſich in eine Menge von Wiſſen-<lb/>
ſchaften. Es könnte ſcheinen als ſollte mein Vortrag<lb/>
eine Encyclopädie der Naturwiſſenſchaften ſein. Die<lb/>
Encyclopädie verfolgt aber eine jede Wiſſenſchaft<lb/>
ausführlich in ihre einzelnen Theile. Bei einer ſo groſſen<lb/>
Menge von Gegenſtänden, kann aber ein Vortrag wie<lb/>
der meinige, auf wenige Stunden beſchränkt, nicht einzeln<lb/>
jede Wiſſenſchaft verfolgen. Nur kann es meine Ab-<lb/>
ſicht ſein, durch eine Zuſammenfaſſung der Wiſſenſchaften<lb/>
in Umriſſen zu zeigen, wie weit wir in der Er-<lb/>
gründung der Naturkörper und Naturkräfte ge-<lb/>
drungen ſind.</p><lb/>
<p>Natur iſt die Vielheit in der Einheit, der Inbegriff<lb/>
aller Naturdinge und Naturkräfte. Naturkenntniß<lb/>
iſt die Kenntniß der Dinge neben einander, oder hinter-<lb/>
einander. Erſteres iſt die Naturbeſchreibung, letzteres die<lb/>
<pb facs="#f0034" n="28."/>
Naturgeſchichte. Die Naturbeſchreibung ſetzt die Körper<lb/>
neben einander nach ihren Verwandſchaften. Die Natur-<lb/>
geſchichte dagegen verfolgt ſie von ihrem erſten Entſtehen<lb/>
an, in ihre Verbreitung, und ſucht die Abänderungen<lb/>
zu erforſchen, die durch äuſſere Wirkungen entſtehen<lb/>
konnten. Beide Arten der Naturkunde bilden beſondere<lb/>
Wiſſenſchaften, doch zuweilen kann eine nicht ohne die<lb/>
andere beſtehen, wie wir allein die neuern Anſichten<lb/>
der Geognoſie ihrer Geſchichte verdanken.</p><lb/>
<p>Der Name Naturgeſchichte iſt vielfältig gemißbraucht<lb/>
da man allgemein auch die Naturbeſchreibung damit be-<lb/>
legt hat. Die Veranlaſſung dazu gab ohne Zweifel<lb/>
<hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118595083 http://d-nb.info/gnd/118595083">Plinius</persName></hi> der die <hi rendition="#aq">Hiſtoria naturalis</hi> nannte, indem<lb/>
er den Namen aus dem Griechiſchen in’s Lateiniſche übertrug.</p><lb/>
<p>Die Naturkenntniß iſt entweder eine beſondere<lb/>
oder allgemeine. Sie ſtrebt entweder nach dem Ojecte<lb/>
ſelbſt, oder ſie betrachtet alle Körper als ein Ganzes,<lb/>
und ſucht die verſchiedenen Verhältniſſe auf in denen<lb/>
ſie zur Menſchheit ſtehen. Die Botanik ſelbſt gründet<lb/>
ſich ſchon auf eine Art objectiver Anſchauung, wie z. B.<lb/>
der Drachenbaum auf Orotava darbietet, der bei ſeiner<lb/>
Entdeckung vor 500 Jahren faſt dieſelbe Stärke wie<lb/>
jetzt ſchon hatte. Oder <hi rendition="#aq">Adanſonia</hi> des Senegal die<lb/>
<pb facs="#f0035" n="29."/>
oft 30–40′ im Durchmeſſer hat, wo in einem Stamme<lb/>
derſelben, die Vorſteher einer Ortſchaft ihre Zuſammen-<lb/>
künfte halten. Die Eintheilung der <hi rendition="#aq">Monocotyledonen</hi><lb/>
in Gräſer, Zwiebeln, Palmen und Farrenkräuter geben<lb/>
andere Beiſpiele.</p><lb/>
<p>Nach dem Object kann man die Naturgegenſtände<lb/>
auch für ſich betrachten; ſo iſt eine 2<choice><orig><hi rendition="#sup #uu">t￼</hi></orig><reg resp="#BF"><hi rendition="#sup #uu">te</hi></reg></choice> Abſtraction, alle<lb/>
Körper in ihren räumlichen Verhältniſſen zu den Zonen<lb/>
als ein Ganzes zu betrachten, womit ſich die Pflanzen-<lb/>
geographie beſchäftigt. <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118803948 http://d-nb.info/gnd/118803948">Valerius</persName></hi> ſtellt in ſeinem Werke<lb/>
<hi rendition="#aq">Geographia generalis et ſpecifica</hi> 1650,<note resp="#BF" type="editorial">Vgl. <bibl>Varenius, Bernhardus: Geographia generalis: In qua affectiones generales Telluris explicantur. Amsterdam, 1650.</bibl> Online verfügbar: <ref target="http://www.mdz-nbn-resolving.de/urn/resolver.pl?urn=urn:nbn:de:bvb:12-bsb10134913-3">MDZ München, abgerufen am 13.07.2015</ref>.</note> wozu <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118587544 http://d-nb.info/gnd/118587544">Newton</persName></hi><lb/>
mehrere Erläuterungen gegeben,<note resp="#BF" type="editorial">Vgl. <bibl>Varenius, Bernhardus; Newton, Isaac: Geographia generalis: In qua affectiones generales Telluris explicantur. Cambridge, 1672.</bibl> Online verfügbar: <ref target="http://diglib.hab.de/drucke/ne-183/start.htm">WDB Wolfenbüttel, abgerufen am 13.07.2015</ref>.</note> zuerſt die <hi rendition="#aq"><choice><abbr>G.</abbr><expan resp="#CT">Geographia</expan></choice> <choice><sic>reſpectita</sic><corr resp="#CT">reſpectiva</corr></choice></hi><lb/>
auf, worin er den Stand unſers Weltkörpers zu den<lb/>
übrigen angiebt, und die <hi rendition="#aq"><choice><abbr>G.</abbr><expan resp="#CT">Geographia</expan></choice> comperativa</hi>, worin er<lb/>
die einzelnen Naturerſcheinungen mit einander vergleicht.<lb/>
Die hier abgehandelte Wiſſenſchaft hat <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118559796 http://d-nb.info/gnd/118559796">Kant</persName></hi> ohne<lb/>
daß er ſelbſt etwas darüber ſchrieb, ſehr richtig Welt-<lb/>
beſchreibung genannt, eine Benennung die auch wir bei-<lb/>
behalten wollen. Die ſpecielle Geographie in Verbin-<lb/>
dung mit dem telluriſchen Theile, iſt vortreflich in der<lb/>
vergleichenden Geographie von <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-11860130X http://d-nb.info/gnd/11860130X">Carl Ritter</persName></hi> abgehandelt,<lb/>
welches das vorzüglichſte Werk über dieſen Gegenſtand iſt.</p><lb/>
<p>Die Weltbeſchreibung giebt Materialen der Wiſſen-<lb/>
<pb facs="#f0036" n="30."/>
ſchaft. Das Ziel aller Beobachtungen und Unter-<lb/>
ſuchungen iſt die Kenntniß aller Naturkräfte und<lb/>
Naturkörper in ihren mannigfaltigen Verhält-<lb/>
niſſen zueinander, ohne Widerſprüche darin zu finden.<lb/>
Kein Widerſpruch ſollte in den Wiſſenſchaften ſtatt<lb/>
finden, denn er beruht immer, entweder auf falſche<lb/>
Beobachtungen oder auf falſche Speculationen. Erfahrung<lb/>
und Beobachtungen ſollten nie mit der ächten Natur-<lb/>
philoſophie im Streite ſein. Unſer Zeitalter hat das<lb/>
Merkwürdige, daß zwei entgegengeſetzte Tendenzen<lb/>
darin vorherſchen. Nämlich entweder eine bloſſe Anhäu-<lb/>
fung von Thatſachen, eine ſinnliche Wahrnehmung derſelben<lb/>
oder 2, die der Beobachtungen nach Vernunftſchlüſſen,<lb/>
wobei alle Verſuche und genauere Prüfungen verachtet<lb/>
werden, und nur ſpeculativ Syſteme gebildet, die doch<lb/>
nur die Form einer Naturphiloſophie ohne Kenntniſſe<lb/>
und Erfahrungen haben. Nur in den Fällen wo<lb/>
es zur Verſinnlichung nothwendig iſt, dürfen wir<lb/>
mathematiſche Hypotheſen anwenden. So wiſſen<lb/>
wir z. B. daß es keinen Licht- und keinen Schallſtoff<lb/>
giebt, und dennoch iſt es nothwendig um die Bewegung<lb/>
derſelben mathematiſch zu beſtimmen, auf Quantität<lb/>
und räumliche Verhältniſſe zurückzukehren.</p><lb/>
<p>Die Geſchichte der Wiſſenſchaften iſt nicht die Geſchichte<lb/>
<pb facs="#f0037" n="31."/>
einer einzelnen, ſondern es ſoll darin entwickelt<lb/>
werden, wie die Völker im Allgemeinen zu den neuern<lb/>
Naturanſichten gekommen ſind, und welche Begeben-<lb/>
heiten darauf einwirkten.</p><lb/>
<p>Die Idee der Einheit der Natur iſt bei den ſo genannten<lb/>
Wilden nur ein dunkeles Vorgefühl, oder eine dunkele<lb/>
Ahndung. Das durch die Cultur geweckte Denken leitet<lb/>
zu Beobachtungen, die durch das dunkele oder undeutliche<lb/>
Erkennen der Natureinheit zur Begeiſterung führt.<lb/>
Erſt durch das geſteigerte Nachdenken erhält ſie ihre<lb/>
deutliche Erkennung. Die</p><lb/>
<p>erſte Erkenntniß der Völker liegt im Dunkeln,<lb/>
da ſelbſt bei denen die wir Wilde nennen, und in ihrem<lb/>
erſten Naturzuſtande zu leben ſcheinen, finden ſich Reſte<lb/>
von Kenntniſſen, die ſie nicht durch ſich ſelbſt erlangt<lb/>
haben können, ſondern durch Traditionen erhielten,<lb/>
und ich möchte mich zu der Meinung neigen, daß es<lb/>
keine Urſtämme mehr giebt, ſondern alle die Wilden,<lb/>
die noch von Reiſenden geſehen wurden, Ueberreſte<lb/>
früherer cultivirter Nationen ſind. So finden wir<lb/>
z. B. bei den eben genannten Wilden, Ideen über<lb/>
die Himmelskörper, ſelbſt über Erſcheinungen im Monde,<lb/>
die erſt in neuern Zeiten wieder entdeckt wurden,<lb/>
<pb facs="#f0038" n="32."/>
Benennungen von Fixſternen <hi rendition="#aq">etc</hi>. die eine weit höhere<lb/>
frühere Cultur nur zurücklaſſen konnte.</p><lb/>
<p>Die erſten Spuren der Civiliſation finden wir in<lb/>
Babylon und Aſſyrien und tiefer in Indien hinein, die<lb/>
in Sagen und Mythen ſich finden. Viele Völkerwande-<lb/>
rungen haben ſie weiter verbreitet. Erſt bei den heleniſchen<lb/>
Stämmen die aus Thracien kamen, verbreitete ſich mehr<lb/>
Licht darüber. Bei dieſen erſt beginnt die Geſchichte der<lb/>
Wiſſenſchaften. Bei einer genauen Verfolgung der-<lb/>
ſelben würde es mir vielleicht glücken, ihr einigen Reiz<lb/>
der Neuheit abzugewinnen, ſo kann ich aber nur die vor-<lb/>
züglichſten Begebenheiten daraus hervor haben.</p><lb/>
<p>Lange glaubte man, daß die Idee der Einheit der<lb/>
Natur einem Urvolke angehörte, und nannte dieſe<lb/>
daher Urphyſik. Die heleniſchen Stämme ſezten eine<lb/>
Art von Achtung gegen alle Völker, die nicht mit ihnen<lb/>
auf gleicher Stufe der Cultur ſtanden, doch dieſe Achtung<lb/>
war wohl nur eine moraliſche zu nennen. Denn nicht<lb/>
ein Urvolk reifte allein zur Cultur heran, die Idee<lb/>
der Einheit der Natur ſprach ſich bei vielen Völkern<lb/>
zugleich aus. Es bleibt wenigſtens bei dem dunkel<lb/>
der Geſchichte unentſchieden, wo der erſte Lichtpunct<lb/>
einer Naturbetrachtung ſich zeigte.</p></div></div></div></body></text></TEI>