<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><text><body><div type="session" n="30"><head><supplied resp="#BF">30. Vorlesung, <ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/gliederung"><date when="1828-02-16">16. Februar 1828</date></ref></supplied></head><lb/>
<div n="1"><div n="2"><div n="3"><div n="4"><p>Die elektro-magnetiſchen Erſcheinungen haben keinen Ein-<lb/>
fluß auf die climatiſche Vertheilung der Wärme, da ſie<lb/>
nicht von kleinen Urſachen abhängig, ſondern gleichzeitigen<lb/>
unterworfen ſind. Die Kräfte welche die elektriſchen<lb/>
magnetiſchen Erſcheinungen erregen entbinden Licht, welches<lb/>
an den Polen ausſtrömt. Es ſind zwei verſchiedene<lb/>
Aeuſſerungen einer Grundkraft, deren Zuſammenhang wir<lb/>
einſehen, aber ſo lange eine deutliche Anſicht uns vorent-<lb/>
halten bleibt, bis die Erregung dieſer Kraft ſelbſt ergründet iſt.</p><lb/>
<p>So wie es regelmäſſige tägliche Veränderungen in der<lb/>
Atmosphäre gleich der Ebbe und Fluth giebt, ſo iſt auch der<lb/>
Magnetismus täglichen Modificationen unterwerfen, und<lb/>
zwar auf zweierlei Art. 1. Einer ſtündlichen Veränderung<lb/>
vom Aufgange der Sonne an bis zu ihrem Untergange.<lb/>
2. Findet eine beſtimmte Veränderung bei hellem Himmel<lb/>
ſtatt, von Morgen bis Mittag. Von dieſen müſſen noch<lb/>
diejenigen unterſchieden werden, welche durch Gewitter ent-<lb/>
ſtehen. Dieſe äuſſere ſich im Luftkreiſe, und nach dem von
<pb facs="#f0206" n="200."/>
<hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117123544 http://d-nb.info/gnd/117123544">Ollmann</persName></hi> und mir angeſtellten Beobachtungen, äuſſern ſich<lb/>
die Kräfte der Gewitter durch eine <hi rendition="#aq">Oscillation</hi> der<lb/>
Nadel. – Innere Erdwärme, vulkaniſches Feuer<lb/>
können elektriſche Ladungen in der magnetiſchen Spannung<lb/>
erzeugen. Ein großer Schritt iſt ſeit 1820 geſchehen<lb/>
ein Schritt der durch <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-119292556 http://d-nb.info/gnd/119292556">Volta</persName></hi> vorbereitet und eröffnet wurde.<lb/>
Die Einſicht im Zuſammenhange, die Erſcheinungen der De-<lb/>
clination, Inclination und Intenſität der Kräfte, aus<lb/>
einer Urſache ableiten zu wollen, liegt außer dem Ge-<lb/>
biete dieſes Vortrages, da nur Folgerungen und nicht<lb/>
mathematiſche Schlüſſe überall wo Heterogenität der Stoffe<lb/>
ſtatt findet, angewandt werden können, und nicht einmal<lb/>
Hoffnung dazu geben.</p><lb/>
<p>Man kennt nicht einmal die Zahl der Pole noch ihre<lb/>
Lage, genauer iſt dagegen der magnetiſche Aequator be-<lb/>
kennt, wo die Inclination 0 iſt, weil er ſeiner Lage auf<lb/>
ſich zugänglicher zeigt als da der Pole. Der eine Pol<lb/>
liegt im weſtlichen Canada, der 2<hi rendition="#sup #uu">te</hi> nach <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116461357 http://d-nb.info/gnd/116461357">Hanſteen</persName></hi> weſt-<lb/>
lich von Jeniſey zwiſchen dem 70–75° unweit dem Archipe-<lb/>
lagus der ſibiriſchen Inſeln. Die beide ſüdlichen Pole<lb/>
des Magnet. liegen dem wahren Südpole näher; als<lb/>
die beiden nördlichen dem Nordpole. Der eine liegt<lb/>
etwa im Meridiane von Vandiemansland, der andere in<lb/>
<pb facs="#f0207" n="201."/>
dem des neuen Archipelagus. Der magnetiſche Aequator<lb/>
hat nicht dieſelbe Lage im größten Kreiſe wie der der<lb/>
Erde, ſondern iſt ſehr unregelmäßig, und macht deshalb<lb/>
jede mathematiſche Behandlung ſchwer anwendbar. Alle<lb/>
Verſuche von <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118579576 http://d-nb.info/gnd/118579576">Tobias Meyer</persName></hi> ſind deren geſcheitert, und<lb/>
man hat ſich nur an empiriſche Beobachtungen halten können.<lb/>
Die Richtung dieſer Linie, ſo wie die 3 Erſcheinungen hat<lb/>
hat man zu erklären geſucht, durch die Annahme eines im<lb/>
Innern der Erde befindlichen magnetiſchen Kerns, und<lb/>
der der Periodität wegen, ſich auch verſchiedentlich bewegen<lb/>
müſſe. Die Beobachtungen lehren, daß die magnetiſchen<lb/>
Linien ohne Abweichung, welche in frühern Jahren beobachtet<lb/>
ſind, vom Anfange des 17<choice><orig><hi rendition="#sup #uu">t￼</hi></orig><reg resp="#BF"><hi rendition="#sup #uu">ten</hi></reg></choice> Jahrhunderts an, keine der<lb/>
jetzigen Linien gleich oder nur ähnlich ſind. Man weiß,<lb/>
daß wenn ſie vom Meere auf den Continent kommen,<lb/>
länger verweilen. Alles dieſes beweißt, daß eine An-<lb/>
wendung der Mathematik, um den Cauſalzuſammenhang<lb/>
zu ergründen, nicht gut denkbar iſt. Da außerdem alle<lb/>
genauern Beobachtungen nicht über 30–35 Jahre hinausgehen,<lb/>
ſo iſt es umſo ſchwerer von dieſer Periode auf 3–4000<lb/>
Jahre zuſchlieſſen. So glaubte Herr <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117161357 http://d-nb.info/gnd/117161357">Burkhart</persName></hi> daß die<lb/>
Periode der Declination welche in Paris 0 war, 430<lb/>
<pb facs="#f0208" n="202."/>
Jahre lang ſei, aber die ſchon eingetretene Rückkehr<lb/>
der Nadel widerlegt dies. Am nützlichſten iſt es daher<lb/>
auf die empiriſchen Geſetze zurück zu gehen, um die ſich<lb/>
Herr <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116461357 http://d-nb.info/gnd/116461357">Hanſteen</persName></hi> ein großes Verdienſt erworben hat,<lb/>
und der, nachdem er in Norden von Europa viele Beob-<lb/>
achtungen anſtellte, im bevorſtehenden Sommer eine<lb/>
Reiſe nach dem öſtlichen Aſien unternehmen wird.</p><lb/>
<p><hi rendition="#u">Von der Declination</hi>. Man kennt 3 Linien ohne<lb/>
Abweichung. 1. Die ſich von <unclear reason="illegible" cert="low" resp="#BF">Centritſ</unclear>chlande nach dem Kap<lb/>
Auguſtin, an der öſtlichen Küſte von Braſilien und Colum-<lb/>
bien nach Canada hin erſtreckt. 2. Die in der Südſee,<lb/>
an der Küſte von Peru und wahrſcheinlich öſtlich von den<lb/>
Gallopagosinſeln nach Californien ſich hin erſtreckt. 3. Die<lb/>
Neuholland durchſchneidet, ſich über den weſtlichen Theil den<lb/>
Moluccan zieht, und in 2 Arme theilt, von denen der<lb/>
eine nach China und Japan ſich erſtreckt, der andere geht<lb/>
gegen des Kap Comorin, durchzieht Bengalen, und iſt<lb/>
zwiſchen Caſan und Orenburg wieder bemerkt. Von<lb/>
Innern Afrikas wiſſen wir nichts, da die Reiſenden als<lb/>
<hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117632368 http://d-nb.info/gnd/117632368">Denhem</persName></hi> und <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-119426943 http://d-nb.info/gnd/119426943">Clapperton</persName></hi> keine Maßinſtrumente bei ſich hatten.<lb/>
Auſſer dieſen giebt es noch eine ſtündliche Abweichung,<lb/>
welche von einem Jeſuiten in Siam<unclear reason="illegible" cert="low" resp="#BF">e</unclear>nte 1682 entdeckt<lb/>
<pb facs="#f0209" n="203."/>
wurde, die aber unter den Tropen gering iſt. Die Me-<lb/>
thoden ſie zu meſſen, ſind früher ſchon erwähnt.</p><lb/>
<p>Nach den Verſuchen von <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-119408007 http://d-nb.info/gnd/119408007">Casſini</persName></hi> und <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-12233020X http://d-nb.info/gnd/12233020X">Gilphin</persName></hi> ſind in<lb/>
jedem Jahre 2 mal Ebbe und Fluth. Von dem Herbſtaequi-<lb/>
noctium nimmt ſie zu bis zum Winterſolſtitium, von dieſer<lb/>
fällt ſie bis, zum Frühlingsaequinoctium und ſteigt wieder<lb/>
bis zum Sommerſolſtitium. Die Quantität dieſer Abwei-<lb/>
chung iſt ſehr verſchieden. Es giebt Monate im Winter in<lb/>
denen ſie nur 2–3 Minuten ſteigt, in andere wieder 9–10.<lb/>
In den warmen Monaten dagegen wie in Juli, beträgt<lb/>
ſie zuweilen 18–20 Minuten, wo ſie ihr Maximum erreicht,<lb/>
das in December dagegen 6 <choice><abbr>M.</abbr><expan resp="#BF">Minuten</expan></choice> iſt. Die Nordlichter haben<lb/>
den größten Einfluß auf die Declination der Magnetnadel.<lb/>
Denn beim Erſcheinen der Nordlichter iſt ſie ſchon bis 26° ge-<lb/>
weſen, auch wenn dieſe nicht er demſelben Orte ſichtbar<lb/>
waren, und ſelbſt vom tiefen Norden her haben ſie merk-<lb/>
lichen Einfluß auf die Abweichung, denn <choice><abbr>H￼</abbr><expan resp="#BF">Herrn</expan></choice> <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118847767 http://d-nb.info/gnd/118847767">Arago</persName>’s</hi> Beob-<lb/>
achtungen ſtimmten auf den Tag mit den Berichten der 2<choice><orig><hi rendition="#sup #uu">t￼</hi></orig><reg resp="#BF"><hi rendition="#sup #uu">ten</hi></reg></choice><lb/>
<hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116048166 http://d-nb.info/gnd/116048166">Parry</persName>ſchen</hi> Reiſe, wo viele Nordlichter geſehen wurden.<lb/>
Wenn die Declination bei uns weiter gegen Weſten geht,<lb/>
ſo hat man dieſes der Erwärmung durch die Sonne zu geſchrie-<lb/>
ben, die bis zum Mittag ſteigt. In der ſüdlichen Hemisphäre<lb/>
iſt dagegen von <choice><abbr>H￼</abbr><expan resp="#BF">Herrn</expan></choice> <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-124760295 http://d-nb.info/gnd/124760295">Freycinet</persName></hi> und <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117663476 http://d-nb.info/gnd/117663476">Duperet</persName></hi> das Gegentheil beobachtet.</p><lb/>
<pb facs="#f0210" n="204."/>
<p>Was die Beunruhigung der Nadel anbetrifft, die einige bei<lb/>
der Erſcheinung der Nordlichter bemerkt haben, iſt eigener Art.<lb/>
Als ich über das große Nordlicht von 1806 Unterſuchungen an-<lb/>
ſtellte, bemerkte ich keine Zuckungen, die Declination eben<lb/>
veränderte ſich von 8 zu 20 Minuten. Das Nordlicht zeigte<lb/>
eine abſtoßende Kraft. Andere Beunruhigungen giebt es<lb/>
bei der Nacht, ich ſage bei Nacht, weil bei Tage das Geräuſch<lb/>
einwirkend ſein könnte, und die von der Veränderung des<lb/>
magnetiſchen Meridians herrühren, ſich aber nicht immer gleich ſind.</p><lb/>
<p>6. <hi rendition="#u">Die Erſcheinungen der Inclination</hi>. Wenn die Magnetnadel<lb/>
in ihrer horizontalen Richtung nicht den wahren Norden zeigt,<lb/>
ſo iſt es auch in ihrer aufſteigenden Richtung nicht der Fall.<lb/>
Unter allen Inſtrumenten iſt die Inclinationsnadel eines<lb/>
der merkwürdigſten. Nur die Linie des magnetiſchen Aequators<lb/>
iſt keiner Inclination fähig. Mehrere Reiſende haben ihn über-<lb/>
ſchritten, ich ſelbſt auf der Andeskette zwiſchen 4 und 5° ſüdlich B.<lb/>
<hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-124760295 http://d-nb.info/gnd/124760295">Freycinet</persName></hi> und <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117663476 http://d-nb.info/gnd/117663476">Duperet</persName></hi> haben ihn in der Südſee 6 mal<lb/>
durchſchnitten. Er geht vom Kap Guardafei durchs Innere<lb/>
von Afrika, wo wir ſeinen Gang nicht kennen, durchſchneidet<lb/>
ſüdlich vom Aequator 4–5° den atlantiſchen Ocean, geht<lb/>
über die Andeskette, und ſüdlich <metamark><choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">(</reg></choice>?<choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">)</reg></choice></metamark> von den Gallopagos<lb/>
Inſeln weg, in merkwürdigen Biegungen. So wie der<lb/>
magnetiſche Nordpol von Weſten gegen Oſten um den<lb/>
<pb facs="#f0211" n="205."/>
Nordpol der Erde ſich dreht, ſchiebt ſich der Aequator von Oſten<lb/>
gegen Weſten, welches durch den Durchſchnittspunkt des<lb/>
Aequators der Erde ſich zeigt.</p><lb/>
<p>Hier in Berlin war im Jahre 1827 die magnetiſche In-<lb/>
clination, wo ich ſie gemeſſen, 69° 38 Minuten. Als ich ſie<lb/>
1805 mit <choice><abbr>H￼</abbr><expan resp="#BF">Herrn</expan></choice> <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118716581 http://d-nb.info/gnd/118716581">Gay Lusſac</persName></hi> maaß 69° 50 Minuten; ein Zeichen<lb/>
alſo daß ſie kleiner geworden iſt, und der magnetiſche Ae-<lb/>
quator uns näher rückt. Unterm 73° nördlicher Breite<lb/>
beobachtete <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116048166 http://d-nb.info/gnd/116048166">Parry</persName></hi> 88° Inclination, alſo nur 2 Grade fehlten<lb/>
an ihrer ſenkrechten Richtung. Nach den von <choice><abbr>H￼</abbr><expan resp="#BF">Herrn</expan></choice> <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118847767 http://d-nb.info/gnd/118847767">Arago</persName></hi> und<lb/>
mir angeſtellten Beobachtungen, hat in Paris von 1798<lb/>
bis 1827 die Abweichung jährlich um 4 Minuten abgenommen.<lb/>
Ebenſo in Havanna, wo ich ſie zuerſt beſtimmte, haben<lb/>
ſpätere Beobachtungen von <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-11671350X http://d-nb.info/gnd/11671350X">Sevi</persName></hi> gezeigt, daß auch dort eine<lb/>
jährliche Abnahme von 4 Minuten ſeitdem ſtatt gefunden hat.<lb/>
Die Linien der Inclination ſind wechſelnd von Stunde zu<lb/>
Stunde. <choice><abbr>H￼</abbr><expan resp="#BF">Herr</expan></choice> <hi rendition="#aq"><persName resp="#BF" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118847767 http://d-nb.info/gnd/118847767">Arago</persName></hi> hat gezeigt, daß ſie von 9 Uhr Morgens<lb/>
bis 6 Uhr Abends ſtärker ſind, als die übrige Zeit.<note resp="#BF" type="editorial">Vgl. <bibl>Arago, François: [Brief an A. v. Humboldt, Metz, 13.12.1827]. Ms. Metz 1827, insbesondere Bl. 2r.</bibl> Online verfügbar: <ref target="http://resolver.staatsbibliothek-berlin.de/SBB00019CA300000000">SB Berlin, abgerufen am 14.01.2016</ref>.</note></p><lb/>
<p><hi rendition="#aq">c.</hi> <hi rendition="#u">Die Intenſität der magnetiſchen Kräfte ſelbſt</hi>.</p><lb/>
<p><hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-11762084X http://d-nb.info/gnd/11762084X">Borda</persName></hi> kam zuerſt auf die Idee, die magnetiſchen Kräfte<lb/>
zu meſſen. <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117594989 http://d-nb.info/gnd/117594989">Lapeyrouſe</persName></hi> hatte auf ſeiner unglücklichen Reiſe<lb/>
den Auftrag mit erhalten, die Nadel ſchwingen zu laſſen.<lb/>
<pb facs="#f0212" n="206."/>
Von Cadix bis Teneriffe fand er keine Veränderung. Die<lb/>
Intenſität der Kräfte nimmt vom Aequator bis nach den<lb/>
Polen ſie zu, und die Oſcillationen unter dieſem und denen<lb/>
der Pole verhalten ſich wie 245:211. Auf meiner Reiſe<lb/>
mit <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118716581 http://d-nb.info/gnd/118716581">Gay Lusſac</persName>,</hi> durch Spanien, Italien, Frankreich und der<lb/>
Schweiz, haben wir eine gleiche Zunahme nach den Norden<lb/>
zu gefunden. Nimmt man die Intenſität der Kräfte<lb/>
unter dem magnetiſchen Aequator zu 1 an, ſo hat Sicilien<lb/>
1,2. Paris 1,3. Berlin 1,4. und die Polargegenden 1,7.<lb/>
Herr <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116461357 http://d-nb.info/gnd/116461357">Hanſteen</persName></hi> hat die Meſſungen bis zum Nordkap auf-<lb/>
genommen. Die Intenſität ſelbſt ändert ſtündlich, und<lb/>
nimmt vom Morgen bis Mittag ab, in der übrigen Zeit<lb/>
dagegen zu, was eine Entdeckung des letzten Jahres iſt.</p><lb/>
<p>Es iſt ſehr zu bedauern, daß man kein ſicheres Maaß<lb/>
hat, um in künftigen Jahrhunderten die Beobachtungen<lb/>
der Intenſität mit den jetzigen vergleichen zu können, da es<lb/>
immer ungewiß iſt, ob die magnetiſche Kraft der Inſtrumente<lb/>
ab oder zu genommen hat. Am beſten lieſſe ſich dieſes noch<lb/>
durch Nadeln von verſchiedenen Längen bezeichnen, deren Kräfte<lb/>
in einem beſtimmten Verhältniß zu einander ſtänden, iſt<lb/>
dieſes nach längerer Zeit nicht verändert, ſo iſt es wahr-<lb/>
ſcheinlich daß noch dieſelben Kräfte ihnen eigen ſind.</p></div></div></div></div></div></body></text></TEI>