<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><text><body><div type="session" n="49"><head><supplied resp="#BF">49. Vorlesung, <ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/gliederung"><date when="1828-04-09">9. April 1828</date></ref></supplied></head><lb/>
<div n="1"><div n="2"><div n="3"><div n="4"><div n="5"><p>Wir haben die Atmosphäre des Erdkörpers in ihrer<lb/>
Analogie und in ihren Contraſten, ſo wie das Minimum<lb/>
einer ſolchen Umhüllung ſo wohl früher bei einzelnen Planeten,<lb/>
inſonderheit des Mondes, als jetzt bei unſern eigenen<lb/>
Erdkörper unterſucht. Den andern Contraſt einer atmos-<lb/>
phäriſchen oder ihr ähnlichen Umhüllung bilden die Kometen,<lb/>
von denen einzelne, wie früher erwähnt iſt, ſelbſt keinen<lb/>
Schweif erkennen laſſen. Einer von dieſen der <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116164603 http://d-nb.info/gnd/116164603">Biela</persName>ſche,<lb/>
iſt der einzige und den bekannten, welcher der Erde gefähr-<lb/>
lich werden könnte, da er die Erdbahn durchſchneidet. Dieſer<lb/>
Komet, deſſen kleiner Kern kaum 20–24 Meilen im Durch-<lb/>
meſſer hat, alſo mehr als um die Hälfte kleiner wie<lb/>
die Veſta <choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">(</reg></choice>60 <choice><abbr>M.</abbr><expan resp="#BF">Meter</expan></choice> Durchm.<choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">)</reg></choice> iſt, hat in ſeinem Kerne keine<lb/>
mehr bewegbare Materie. Seine Dunſthülle umfaßt<lb/>
4⅔ Erdhalbmeſſer, ſo daß ſie 10 mal ſo viel Raum<lb/>
einnimmt als der Kern.</p><lb/>
<p>Die Erdatmosphäre iſt nicht immer in demſelben Zu-<lb/>
ſtande geweſen, und hat gleichwie die Dunſthülle der Ko-<lb/>
meten Veränderungen erlitten. Wir haben dieſelbe nach<lb/>
ihrer Ausdehnung betrachtet, deren Höhe bis zu 10 Meilen<lb/>
nach der Dämmerung berechnet iſt; aber noch in einer weitern<lb/>
Ferne etwa 20 und mehrere Meilen iſt eine dünnere At-<lb/>
mosphäre, deren Grenze die Aerolithen durchs Leuchten anzu-<lb/>
<pb facs="#f0438" n="432."/>
geben ſcheinen, wozu der Sauerſtoff wahrſcheinlich nöthig<lb/>
iſt. Ferner haben wir die Umhüllung nach ihrem Drucke<lb/>
und nach der hygrometriſchen Beſchaffenheit betrachtet, was<lb/>
uns auf die Waſſermeteore ſelbſt führte, und von denen<lb/>
wir zur Klimatologie übergingen. Hier ſehen wir gleichſam<lb/>
eine abſteigende Thermometerſcala vom Aequator nach den<lb/>
Polen zu in den Naturerzeugniſſen des Zuckerrohrs, Oel-<lb/>
baums, des Weinbau’s und endlich der fruchtreichen Gräſer.</p><lb/>
<p>Die große Menge von Thatſachen, welche in neuerer<lb/>
Zeit den Temperaturbeobachtungen zu Hülfe gekommen ſind,<lb/>
erlauben, die Klimatologie beſſer ordnen zu können, und<lb/>
weſentlich dient hierzu, die Luft über den Continenten und<lb/>
dem Meere einzeln für ſich zu betrachten. Bei den Conti-<lb/>
nenten erfordert ſie eine beſondere Unterſuchung der<lb/>
untern Schichten in den Ebenen, und der obern oder den<lb/>
Höhen. Auch die Beſchaffenheit des Meere’s äußert den<lb/>
wichtigſten Einfluß, und wohl iſt zu unterſcheiden, ob die<lb/>
Atmosphäre auf den flüſſigen Theilen deſſelben oder dem<lb/>
Starren, dem Eiſe ruht. Ferner habe ich die Intenſität<lb/>
des Lichts, den Einfluß der Berge, die dunkele oder helle<lb/>
Farbe des Erdkörpers, und die Wirkung der Sonnenſtrahlen<lb/>
eines dunſtigen oder wolkenfreien Himmels abgehandelt.<lb/>
Nach den früher angegebenen Verſuchen des <choice><abbr>H￼</abbr><expan resp="#BF">Herrn</expan></choice> <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118716581 http://d-nb.info/gnd/118716581">Gay Lusſac</persName>’s</hi><lb/>
<pb facs="#f0439" n="433."/>
müſſen die Sonnenſtrahlen einen unmeßbaren Einfluß haben.<lb/>
Dieſem reihete ſich die Betrachtung des Küſten und Innern<lb/>
Klima’s an. Die directen Sonnenſtrahlen ſind es allein<lb/>
welche im Parenchym oder dem Zellgewebe der Pflanzen ſo höchſt<lb/>
einflußreich wirken, und deren Wirkung <choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">(</reg></choice>Wärme<choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">)</reg></choice> durch das<lb/>
Thermometer nicht gemeſſen werden kann. Eben darum auch<lb/>
zieht ſich den Weinbau auf den Höhen bis zu einem kleinen<lb/>
hinauf, bei dem er in der Ebene längſt aufhört, und manche<lb/>
Pflanzen gedeihen in einigen Gegenden, wo ſie ſonſt nicht<lb/>
gedeihen würden, und das Thermometer nicht ſo viele<lb/>
Grade angiebt. Auch der Kälte wurde gedacht <hi rendition="#aq">etc. etc</hi>.<lb/>
<choice><abbr>H￼</abbr><expan resp="#BF">Herr</expan></choice> <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118716581 http://d-nb.info/gnd/118716581">Gay-Lusſac</persName></hi> fand, daß eine beträchtliche Kälte<lb/>
von etwa − 10° R. hervorgebracht wurde, wenn er am Ther-<lb/>
mometer auf feuchte Subſtanz <choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">(</reg></choice>Papier <hi rendition="#aq">etc</hi>.<choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">)</reg></choice> gelegt,<lb/>
in eine recht trocken Luft gebracht wurde. Das Waſſer<lb/>
von den feuchten Subſtanzen wird augenblicklich von der trocknen<lb/>
Luft aufgenommen wodurch viel Wärme <choice><abbr>gebund￼</abbr><expan resp="#BF">gebunden</expan></choice> wird.<lb/>
In Afrika ſinkt jedesmal das Thermometer um 15°<lb/>
wenn der Harmattan weht. Bei der Vergleichung des<lb/>
Continental- und Küſtenklima’s erkannten wir den Unter-<lb/>
ſchied der Oſt- und Weſtküſten, wobei wir wahrnehmen,<lb/>
daß die Oberfläche des Oceans eine beſtändige Tendenz von<lb/>
<pb facs="#f0440" n="434."/>
Wärme hat, die beim Attlantiſchen Meere 7° beträgt.<lb/>
<hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116048166 http://d-nb.info/gnd/116048166">Parry</persName>,</hi> der den Einfluß des Meeres auf die Continente,<lb/>
beſonders des Weſtwindes auf die Weſtküſten nicht geahndet<lb/>
hat, führt an, daß an der Baffingsbai die Oſtküſte kälter<lb/>
als die Weſtküſte ſei, und er ſchreibt es fälſchlicher Weiſe<lb/>
der Rotation der Erde zu. Dieſe Verſchiedenheit des<lb/>
Küſtenklima’s hat uns auch auf die Idee der iſothermen<lb/>
Linien geführt, und wir haben geſehen warum Nordamerika<lb/>
für Kälter gehalten wird, oder warum die Linien gleicher<lb/>
Wärme weder Parallelkreiſe, noch unter ſich parallel ſind.<lb/>
Das Continentalklima hat die Eigenthümlichkeit, daß die<lb/>
Winter ſehr kalt und die Sommer ſehr heiß ſind. In New<lb/>
York das ſüdlicher als Neapel liegt, iſt im Sommer die<lb/>
mittl. Wärme 21°, dagegen bleiben die großen Ströme<lb/>
dort im Winter 3–4 Monate gefroren. Anders aber<lb/>
iſt es wenn <add place="superlinear"><metamark/>man</add> über das Allegheniſche Gebirge in die großen<lb/>
Ebenen des Miſſiſippi geht; je man hat an der weſtliche<lb/>
Küſte von Amerika noch eine größere Wärme als unter<lb/>
denſelben Breiten in Europa. Die Zunahme der Wärme<lb/>
giebt eine arithmetiſche Progreſſion, wo das Maximum bei uns<lb/>
um 2½ Uhr und das Minimum gleich vor Sonnenaufgang iſt, ſo<lb/>
daß wir an jedem Tage 2 Beobachtungen haben.</p><lb/>
<pb facs="#f0441" n="435."/>
<p>Die mittlere <choice><abbr>T.</abbr><expan resp="#BF">Temperatur</expan></choice> eines Ort’s läßt ſich auch uns der<lb/>
Quellenwärme erkennen, genauer aber noch aus Bohrlöchern,<lb/>
wo ſie ſich nach Verſuchen in Frankreich bei 32′ Tiefe ergiebt.<lb/>
Auch die Oberfläche des Meer’s unter denſelben Breitegraden<lb/>
giebt die mittl. <choice><abbr>T.</abbr><expan resp="#BF">Temperatur</expan></choice> des Ort’s, aber in der Regel etwas<lb/>
weniger höher. Noch ein anderes Mittel was ſchon die<lb/>
Alten kannten, iſt das durch die Kultur des Bodens und<lb/>
der Früchte. Die jährliche mittl. <choice><abbr>T.</abbr><expan resp="#BF">Temperatur</expan></choice> von Berlin iſt faſt<lb/>
7°, und die mittl. <choice><abbr>T.</abbr><expan resp="#BF">Temperatur</expan></choice> des Auguſts iſt zwiſchen 14 und 15°.<lb/>
Um die Kultur der Dattelpalme in ihrer wahren Schönheit<lb/>
hervor zu bringen iſt die mittl. <choice><abbr>T.</abbr><expan resp="#BF">Temperatur</expan></choice> von 18° nöthig; dagegen<lb/>
um nur einen Wald von dieſen Palmen ohne Früchte zu<lb/>
ziehen, wie man es weſtlich von Genua ſieht, reicht die<lb/>
mittl. <choice><abbr>T.</abbr><expan resp="#BF">Temperatur</expan></choice> von 14° hin. Citronenbäume können wenn ſie<lb/>
in freier Luft ſtehen, und nicht wie bei uns gleichſam in<lb/>
Hoſpitälen gepflegt werden, wohl 6° unter 0 ertragen.<lb/>
Die mittl. <choice><abbr>T.</abbr><expan resp="#BF">Temperatur</expan></choice> derſelben iſt ſonſt 13½°. Die des Oelbaums<lb/>
der in Europa zwiſchen 36–44° Br. wächſt iſt 11½–14°,<lb/>
hier kommt es aber vorzüglich auf die kälteſten Monate<lb/>
an, nicht unter 4½° darf es kommen. Guter trinkbarer<lb/>
Wein erfordert 7–8° mittl. <choice><abbr>T.</abbr><expan resp="#BF">Temperatur</expan></choice> zu ſeinem Gedeihen iſt<lb/>
aber hauptſächlich nöthig, daß die mittl. <choice><abbr>T.</abbr><expan resp="#BF">Temperatur</expan></choice> der Wintermonate<lb/>
nicht unter den Gefrierpunkte herabſinkt, und daß die mittl. Sommer-<lb/>
<pb facs="#f0442" n="436."/>
wärme wenigſtens 15° beträgt. Dies Verhältniß hört<lb/>
in Europa mit dem 50<choice><orig><hi rendition="#sup #uu">t￼</hi></orig><reg resp="#BF"><hi rendition="#sup #uu">ten</hi></reg></choice> Grade, in Amerika aber ſchon mit<lb/>
den 40<choice><orig><hi rendition="#sup #uu">t￼</hi></orig><reg resp="#BF"><hi rendition="#sup #uu">ten</hi></reg></choice> Grade auf. Die Cerealien werden noch gebauet, wo<lb/>
die mittl. <choice><abbr>T.</abbr><expan resp="#BF">Temperatur</expan></choice> des Winters 1½–2° unter 0 iſt, und die<lb/>
der Sommermonate nicht unter 7–8° ſinkt. Die Birke<lb/>
braucht 7½° Wärme um auszuſchlagen.</p><lb/>
<p>Das Erwachen der Natur im Frühjahre iſt ſo wohl-<lb/>
thätig, daß ſie beſonders zu vielfältigen Beobachtungen<lb/>
Anlaß gab. Ihr ſchnelles Erwachen beruht darauf, daß<lb/>
in einer kurzen Epoche die Wärme bedeutend <choice><sic>zunimm̃t</sic><corr resp="#BF">zunim̃t</corr></choice>.<lb/>
Die Pfirſiche blühen bei 4½° und die Bäume fangen an bei<lb/>
8–9° auszuſchlagen. Die Zeit des Ausſchlagens iſt in Rom<lb/>
in März, in Berlin anfangs Mai, in Upſala Mitte Juni.<lb/>
Am wichtigſten iſt aber die Vegetationszeit, welche im<lb/>
ſüdlichen Frankreich 270 Tage dauert bei einer mittl. <choice><abbr>T.</abbr><expan resp="#BF">Temperatur</expan></choice><lb/>
von 9°; in Petersburg iſt ſie nur 120 Tage. Gerſte<lb/>
wird noch in den Gegenden gebauet, die 90 Tage bei 7°<lb/>
mittl. <choice><abbr>T.</abbr><expan resp="#BF">Temperatur</expan></choice> haben, und die Kartoffeln als unterirdiſches<lb/>
Product, haben den Vortheil daß ſie noch nördlicher gedeihen.</p><lb/>
<p>Wenn wir die Wärme betrachten, ſo iſt in Berlin der<lb/>
größte Wechſel derſelben zwiſchen März und April, wo der<lb/>
Unterſchied der mittl. <choice><abbr>T.</abbr><expan resp="#BF">Temperatur</expan></choice> 8½° iſt. Schon geringer iſt er<lb/>
<pb facs="#f0443" n="437."/>
vom April zum Mai, nämlich 3<formula notation="TeX">\nicefrac{2}{10}</formula>°. Im Norden iſt der<lb/>
Unterſchied noch größer aber tritt ſpäter ein, dann in<lb/>
Petersburg iſt er vom April zum Mai mit 7¾° am ſtärkſten,<lb/>
und hier findet oft ein plötzliches Steigen von 3 bis 10° ſtatt.<lb/>
In Petersburg iſt die mittl. <choice><abbr>T.</abbr><expan resp="#BF">Temperatur</expan></choice> nur 3–4°. In Südame-<lb/>
rika muß man in einigen Gegenden ſich vor den Erkälten<lb/>
fürchten, wenn man aus der Sonne in den Schatten trit.</p><lb/>
<p>Nun wollen wir uns zu dem allgemeinen Reſultaten<lb/>
wenden, und zwar 1<choice><orig><hi rendition="#sup #uu">t￼</hi></orig><reg resp="#BF"><hi rendition="#sup #uu">tens</hi></reg></choice> zu der Abnahme der mittl. <choice><abbr>T.</abbr><expan resp="#BF">Temperatur</expan></choice> des<lb/>
Jahr’s vom Aequator bis zu den Polen auf den Ebenen<lb/>
der Continente. – Hier in der temperirten Zone war<lb/>
ich die Zwiſchenpunkte annehmen.</p><lb/>
<p>Ueber die Temperatur unter dem Aequator iſt viel ge-<lb/>
ſtritten. <persName resp="#BF" ref="http://viaf.org/viaf/218581457">A.</persName> hat ſie zu 24° beſtimmt,<note resp="#BF" type="editorial">Vgl. <bibl>Atkinson, Henry: On Astronomical and other Refractions; with a connected Inquiry into the Law of Temperature in different Latitudes and at different Altitudes. In: Memoirs of the [Royal] Astronomical Society of London. 2. Band (1826), 1. Teil. London 1826, S. 137–260.</bibl> Online verfügbar: <ref target="http://adsabs.harvard.edu/full/1826MmRAS...2..137A">SAO/NASA Astrophysics Data System (ADS) (Harvard), abgerufen am 12.01.2016</ref>.</note> ſie iſt aber nicht<lb/>
mehr wie 22,2°. Die Beobachtungen von Ceylon ergeben<lb/>
21°,7. Batavia 21°,2. Die mittl. <choice><abbr>T.</abbr><expan resp="#BF">Temperatur</expan></choice> des Jahres unter<lb/>
dem Aequator iſt alſo um 1½° wärmer als die des wärm-<lb/>
ſten Monats in Neapel, um 2° als die in Rom, um 7°<lb/>
wärmer als in Paris und um 9° als in Berlin. Gegen den<lb/>
Wendekreiſe hin nimmt ſie ab, obgleich die Gewächſe die-<lb/>
ſelbe bleiben, da ſie hier wie in Weſtinden nur 19–22° iſt.<lb/>
Havannah hat 20°,5, Macao faſt 19°, wo es ſogar auf der<lb/>
<pb facs="#f0444" n="438."/>
öſtlichen Küſte im Winter friert. Rio-Janeiro hat 19°.<lb/>
Auf den Canariſchen Inſeln nach <choice><abbr>H￼</abbr><expan resp="#BF">Herrn</expan></choice> <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116817569 http://d-nb.info/gnd/116817569">von Buch</persName>,</hi> unter 28° Br.<lb/>
18°,2. Unter demſelben Grade iſt ſie in Nilthale von Africa<lb/>
etwas früher. Cairo hat 18°. Mailand nur 10°, und Paris<lb/>
7°,5. In weiter gegen Weſten um ſo höher erhält ſie ſich,<lb/>
denn in Stockholm ſind es 4°,5, in Finnland 4°, in Petersburg<lb/>
kaum 2°,5. Die <choice><abbr>mittl.</abbr><expan resp="#CT">mittlere</expan></choice> <choice><abbr>T.</abbr><expan resp="#BF">Temperatur</expan></choice> von Paris iſt bei uns anfangs<lb/>
Mai, und die von Petersburg in März herrſchend.</p><lb/>
<p>Näher den Polen zu, fehlt es an genauen Beobach-<lb/>
tungen. <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117654167 http://d-nb.info/gnd/117654167">Scoresby</persName></hi> <choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">(</reg></choice>der berühmte Wallfiſchfänger<choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">)</reg></choice> fand unter<unclear reason="illegible" cert="high" resp="#CT">m</unclear><lb/>
78° der Breite −5°,5, weſtlich von der Hudſonsbai −7°,5<lb/>
<choice><abbr>mittl.</abbr><expan resp="#CT">mittlere</expan></choice> <choice><abbr>T.</abbr><expan resp="#BF">Temperatur</expan></choice> das Fort Entrepriſe in der kälteſten Gegend<lb/>
unter 64° N. Br. im Lande der Kupferindianer hat −7°.<lb/>
<hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116048166 http://d-nb.info/gnd/116048166">Parry</persName></hi> fand, daß die 6 Wintermonate der Mellwilles-Inſeln<lb/>
24–25°<unclear reason="illegible" cert="low" resp="#CT"> – 0</unclear> <choice><abbr>mittl.</abbr><expan resp="#CT">mittlere</expan></choice> <choice><abbr>T.</abbr><expan resp="#BF">Temperatur</expan></choice> hatten, alſo ebenſoviel unter dem<lb/>
Gefrierpunkte, als unter dem Aequator darüber. Oeſtlich<lb/>
von der Bären- und weſtlich von der Knocheninſel iſt dieſelbe<lb/>
Temperatur. – Ueber die <choice><abbr>mittl.</abbr><expan resp="#CT">mittlere</expan></choice> <choice><abbr>T.</abbr><expan resp="#BF">Temperatur</expan></choice> der Pole iſt<lb/>
ebenfalls viel geſtritten; man nimmt hier ein allmähliges<lb/>
Abnehmen der Wärme an, und <choice><abbr>H￼</abbr><expan resp="#BF">Herr</expan></choice> <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118847767 http://d-nb.info/gnd/118847767">Arag<unclear reason="illegible" cert="high" resp="#CT">o</unclear></persName></hi> hat ſie in einer<lb/>
kürzlich erſchienenen Schrift wenigſtens auf −20° beſtimmt.<lb/>
Der berühmte Aſtronom <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118579576 http://d-nb.info/gnd/118579576">Tobias Meyer</persName></hi> hat ſich ſehr über die<lb/>
<pb facs="#f0445" n="439."/>
Abnahme der Wärme geirrt. Ich bin der Meinung, daß die<lb/>
mittl. <choice><abbr>T.</abbr><expan resp="#BF">Temperatur</expan></choice> der Pole, ſo viel unter dem Gefrierpunkte beträgt,<lb/>
als die des Aequators über demſelben iſt.</p></div></div></div></div></div></div></body></text></TEI>