<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><text><body><div type="session" n="35"><head><supplied resp="#BF">35. Vorlesung, <ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/gliederung"><date when="1828-03-05">5. März 1828</date></ref></supplied></head><lb/>
<div n="1"><div n="2"><div n="3"><div n="4"><p>So wie wir die Bildung der Gebirgsarten erkennen können,<lb/>
giebt es 3 verſchiedene Wege derſelben.</p><lb/>
<list>   <item>1. <hi rendition="#u">Unorganiſche Bildung</hi>, in Folge eines Niederſchlags der Quellen,<lb/>
ſo wie der Traventins bei Rom entſtand, oder in Folge eines<lb/>
Niederſchlags lockerer Theile, die durch Anſchwemmungen herbei<lb/>
geführt wurden.</item>   <lb/>
<item>2. <hi rendition="#u">Gleichfals eine unorganiſche Bildung</hi>, aus den vulkaniſchen<lb/>
Wirkungen hervorgehend, indem ſie innere Lagen durchbrechen<lb/>
laſſen, die theils aus Porphyr, Granit und tuffartiges Ge-<lb/>
ſtein beſtehen, theils durch das Aus<subst><del rendition="#ow"><gap reason="illegible"/></del><add place="across">werf</add></subst>en der Krater von<lb/>
Steinen, Lava und Aſche gebildet wird.</item>   <lb/>
<pb facs="#f0253" n="247."/>
<item>3. <hi rendition="#u">Organiſche Bildung</hi>, durch Erhebung von Kalkgebirgen,<lb/>
wie wir dies an den Coralleninſeln ſehen, die über die<lb/>
Oberfläche empor kommen, und veraltert und zertrümmert<lb/>
Eilande bilden. Dieſe ſchlieſſen in ſich einfache Gebirgs-<lb/>
arten und Conglomerate von mehreren, wie wir ſie im<lb/>
antilliſchen Meere ſüdlich von Cuba erkennen; dieſe Ei-<lb/>
lande wurden von <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118564994 http://d-nb.info/gnd/118564994">Columbus</persName></hi> die Gärten des Königs<lb/>
und der Königin genannt.</item>   <lb/>
</list>   <p>Zu dem Vulkane gehört eine permanente Verbindung<lb/>
mit dem Innern der Erde. Die Hebung der Trachitkegel iſt<lb/>
nicht durch die almählige Anhäufung der Lava und ſonſtigen<lb/>
Auswürfe entſtanden, ſondern ſie ſind gewaltſam empor<lb/>
gehoben, wie die Coralleneilande zeigen, bei denen <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-11669811X http://d-nb.info/gnd/11669811X">Ruppel</persName></hi><lb/>
3–400′ hoch noch Seepflanzungen im Tuff fand. Die andere Ent-<lb/>
ſtehung der Vulkane iſt nicht im Rücken des Gebirges<lb/>
ſelbſt, ſondern tiefer im Innern, denn von ihrer Bildung äußer-<lb/>
lich auf dem trocknen Boden des Luftmeers hat die Geſchichte<lb/>
kein Beiſpiel aufzuweiſen. Der Zuſtand des Alters und<lb/>
des Verlöſchens trit ein, wenn ſich im Innere vulkaniſche Seen<lb/>
bilden. So iſt der Pic von Teneriffa im Zuſtande der Solfatare.</p><lb/>
<p>Wir haben geſehen, daß die Vulkane meiſt kegelförmig<lb/>
ſind. Der Pichincha dagegen bildet einen langen Rücken gleich<lb/>
einer Mauer, wo der kegelförmige Theil auf dem Abhange gegen<lb/>
<pb facs="#f0254" n="248."/>
die Südſee zu, liegt. Der Cotopaxi, von welchem im pittores-<lb/>
quen Atlas meiner Reiſe eine Abbildung iſt, hat eine ähnliche<lb/>
Geſtalt. Das Verhältniß des Umfangs der Vulkane zu<lb/>
ihrer Höhe iſt wie 28:1. Der Veſuv hat beinahe den größten<lb/>
Aſchenkegel, da er faſt ſo groß wie der des Pichincha iſt, nämlich<lb/>
⅓ der Höhe; der des Pic von <choice><abbr>T.</abbr><expan resp="#BF">Teneriffa</expan></choice> dagegen hat nur <hi rendition="#sup">1</hi>/<hi rendition="#sub">22</hi> der Höhe.<lb/>
Es ſcheint, daß die niedrigen Vulkane überhaupt die größten<lb/>
Aſchenkegel haben.</p><lb/>
<list>   <item>Beim Veſuv iſt die Höhe des Aſchenkegels 1318′<lb/>
<choice><orig><space dim="horizontal"/></orig><reg resp="#CT">〃</reg></choice> die ganze Höhe 3450′ nach meiner Meſſung.</item><lb/>
<item>Beim Aetna iſt die Höhe des Aſchenkegels 1020′<lb/>
<choice><orig><space dim="horizontal"/></orig><reg resp="#CT">〃</reg></choice> die ganze Höhe 10,200′ nach <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118804790 http://d-nb.info/gnd/118804790">Sausſure</persName>.</hi></item><lb/>
<item>Beim Pic iſt die Höhe des Aſchenkegels 504′<lb/>
<choice><orig><space dim="horizontal"/></orig><reg resp="#CT">〃</reg></choice> die ganze Höhe 11,430′ nach <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118703897 http://d-nb.info/gnd/118703897">Herſchel</persName></hi>,<lb/>
<hi rendition="#et"><hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116817569 http://d-nb.info/gnd/116817569">L. v. Buch</persName></hi> und mir.</hi></item><lb/>
</list>   <p>Die Höhe des Kegels <choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">(</reg></choice>Aſchen<choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">)</reg></choice> hängt von der Menge<lb/>
des Auswurfs ab. Zuweilen findet ſich gar kein eigentlicher<lb/>
Ausbruchskrater, unerachtet ſich Lavaſtröme ergieſſen. Ein<lb/>
Beiſpiel giebt einer der Vulkane von Antiſena, der 12,000<lb/>
hoch iſt, um welchen eine ſolche dünne Luft herſcht, daß das Rind-<lb/>
vieh wenn es gejagt wird, Blut auswirft, und bei dem <add place="superlinear"><metamark/>kein </add>Krater<lb/>
ſichtbar iſt; ob Oeffnungen an den Seiten ſind iſt ungewiß,<lb/>
<pb facs="#f0255" n="249."/>
und doch finden ſich Lavaſtröme. Ebenſo iſt es mit dem<lb/>
Chimboraſſo, der zwar keine Lava aber doch Dämpfe aus-<lb/>
ſtrömen läßt, dagegen ſein Seitenvulkan der Guanako<lb/>
<choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">(</reg></choice>d. i. Feuerberg<choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">)</reg></choice> Lava ergießt. Der Krater des Veſuvs<lb/>
hat 1600′ im Durchmeſſer, der vom Pic kaum 300′. Dieſer<lb/>
hat aber noch einen 2<choice><orig><hi rendition="#sup #uu">t￼</hi></orig><reg resp="#BF"><hi rendition="#sup #uu">ten</hi></reg></choice> Krater, der erſt neuerlich von <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-102458561 http://d-nb.info/gnd/102458561">Cordier</persName></hi><lb/>
entdeckt iſt. Der Krater des Pichincha hat wie auch<lb/>
ſchon erwähnt 4200′ im Durchmeſſer.</p><lb/>
<p>Die Wände des Kraters ſind ungemein dauerhaft, da-<lb/>
gegen iſt der obere Rand leicht Veränderungen unterworfen.<lb/>
Der nordweſtliche Rand des Veſuvs iſt 1786 von <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118804790 http://d-nb.info/gnd/118804790">Sausſure</persName>,</hi><lb/>
1805 von <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116817569 http://d-nb.info/gnd/116817569">L. v. Buch</persName></hi> und 1820 von mir gemeſſen; vergleicht<lb/>
man dieſe Meſſungen, ſo findet ſich daß der Rocca del Pare<lb/>
in die Höhe gegangen, der ſüdliche Theil dagegen beim Aus-<lb/>
bruche von 1794 niedriger geworden, und von 1805 an bis jetzt<lb/>
der Rand unverändert geblieben iſt. Die Tiefe des Kraters,<lb/>
wovon wir ebenfalls eine genauere Kenntniß <choice><abbr>H￼</abbr><expan resp="#BF">Herrn</expan></choice> <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116817569 http://d-nb.info/gnd/116817569">L. v. Buch</persName></hi> ver-<lb/>
danken, iſt das Maaß der wahrſcheinlichen Entfernung großer<lb/>
Ausbrüche, von denen der Boden oft ſo gehoben wird, daß er<lb/>
höher als die Ränder kommt. Um ſich einen deutlichen Begrif<lb/>
davon zumachen, ſtelle man ſich den Krater, wie ein Thal<lb/>
auf dem Gipfel eines Berges vor, in dem verſchiedene Schlacken-<lb/>
<pb facs="#f0256" n="250."/>
kegel ſich finden. Die Kraterränder bleiben ſich gleich, doch<lb/>
der Boden mit den Schlackenkegeln hebt ſich oft über dieſelben<lb/>
hinaus, ſo daß ich ihn am Veſuv bei einer Eruption 1820<lb/>
von Neapel aus ſehen konnte. Die Schlackenkegel ſtürzen<lb/>
auch zuſammen, zuweilen ſind ſie doch ſehr dauerhaft, denn<lb/>
1822 ſtürzte in einer Nacht einer im Krater des Veſuvs<lb/>
zuſammen, der ſchon 300′ hoch war, und Jahrhunderte gewach<supplied reason="damage" resp="#BF">ſen</supplied><lb/>
war. Die Dicke der Kraterwände iſt ſehr beträchtlich, und<lb/>
doch verliert ein Krater zuweilen in einer Nacht ſeine Schnee-<lb/>
maſſen, ſo erſchien 1804 der Cotopaxi zum Schrecken der<lb/>
Einwohner nach einer Nacht, als ein ſchwarzer Kegel. die<lb/>
Wärme kann ſich nicht ſo ſchnell durch die feſten Theile mittheilen,<lb/>
ſondern die vielen Spalten in Conus bewirken dies. So<lb/>
wie der Rand nur außerhalb der Behaltſchicht ſteht, iſt er<lb/>
nur von äußern Schichten gebildet, in denen große Spalten<lb/>
entſtehen, die wieder durch Lavaſtrömungen gefüllt werden.</p><lb/>
<p><hi rendition="#u">Zum Eruptionsſyſtem ſelbſt.</hi></p><lb/>
<p>Die Eruptionen zeigen ſich in einer Folge verſchiedener<lb/>
Erſcheinungen, und dieſe ſind</p><lb/>
<list>   <item>1. <hi rendition="#u">Die Erdbeben ſelbſt</hi>, als ihre Vorgänger, deren Erſchütte-<lb/>
rungen wie bekannt zerſtörend wirken. Aber auch durch ſtarken<lb/>
Druck der Luft, können Wohnungen ohne Erſchütterungen<lb/>
beſchädigt werden, ſo erhielten die Dächer in Portici<lb/>
<pb facs="#f0257" n="251."/>
Riſſe als der groſſe Aſchenkegel des Veſuvs ein-<lb/>
ſtürzte. Ihnen folgt</item>   <lb/>
<item>2. <hi rendition="#u">Der Lavaausbruch</hi>, der ſelten aus dem Krater, ſondern<lb/>
mehrentheils aus den Seitenöffnungen kommt, und in<lb/>
Lavaſtrömen ſich ergießt.</item>   <lb/>
<item>3. <hi rendition="#u">Die Auswürfe</hi>. Eine dunkele Rauchwolke ſchwebt über<lb/>
dem Krater, welche durch die elektriſche Spannung ein<lb/>
vulkaniſches Gewitter bildet. Während aus ihr Regen<lb/>
herabſtrömt und Blitze ſie durchzucken, fahren aus dem<lb/>
Krater Steine, erdige Maſſen, Aſche und ſelbſt zuweilen<lb/>
Waſſergüſſe empor. Durch das angeſammelte Regen-<lb/>
und Schneewaſſer werden die Waſſergüſſe veranlaßt.</item>   <lb/>
<item>4. Die Ausbrüche des kohlenſauren Gaſes durch die Seiten-<lb/>
öffnungen, wodurch <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118595083 http://d-nb.info/gnd/118595083"><hi rendition="#aq">Plinius</hi> der Ältere</persName> getödtet wurde.</item>   <lb/>
</list>   <p>Im Jahre 79 hatte der Veſuv ſeinen erſten und ſtärk-<lb/>
ſten Ausbruch, der ſich 306 wieder erneuerte, und dann periodiſch<lb/>
lange ruhte, bis 1631 neue und ſtarke Ausbrüche erfolgten,<lb/>
nachdem er über 300 Jahre ganz ruhig geweſen war, ſo daß,<lb/>
wie <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-1055129707 http://d-nb.info/gnd/1055129707">Bred<gap reason="illegible" unit="chars" quantity="1"/>zohini</persName></hi> erzählt, Holz in ſeinem ganz bewachſenen<lb/>
Krater geſammelt wurde, und nach dieſer Zeit hat er ſeine<lb/>
Ausbrüche häufig wiederholt. Man muß aber nicht glauben, daß<lb/>
er während dieſer Ruhe im Zuſtande der Solfatara geweſen iſt.</p><lb/>
<pb facs="#f0258" n="252."/>
<p>Da wo ſich die Vulkane über die Grenzen des ewigen<lb/>
Schnee’s erheben, in den Tropen alſo etwa 2450 Toiſen,<lb/>
bieten ſie eigene intereſſante Erſcheinungen dar. So werden<lb/>
zuweilen viele Tauſende kleiner todter Fiſche ausgeworfen,<lb/>
welche wie es ſcheint, in Seen, die im Innere der Vulkane<lb/>
durch des Schneewaſſer ſich bilden, ihren Aufenthalt haben. Es<lb/>
ſind kleine Fiſche von wenigen Zollen mit Mundfäden, aus<lb/>
der Gattung <hi rendition="#aq">Pimel</hi><del rendition="#ow"><hi rendition="#aq">o</hi></del><hi rendition="#aq">des Cyclopum</hi> <choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">(</reg></choice>kleiner Wels<choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">)</reg></choice>, die ſich über<supplied reason="damage" resp="#BF">all</supplied><lb/>
in den Flüſſen und Bächen der Gebirge finden, und durch unter-<lb/>
irdiſche Gewäſſer gleichſam wie in Röhren zur Höhe hinauf-<lb/>
ſteigen. Beſonders den 20<choice><orig><hi rendition="#sup #uu">t￼</hi></orig><reg resp="#BF"><hi rendition="#sup #uu">ten</hi></reg></choice> Juni 1698 als der <unclear reason="illegible" cert="low" resp="#BF">Caoruna</unclear>ſso<lb/>
ſeine Spitze verlor, bedeckten dieſe Fiſche in Letten ge-<lb/>
füllt, viele Quadratmeilen des Land. Deſſelben war beim<lb/>
Vulkan von Ri<unclear reason="illegible" cert="low" resp="#BF">babuaon</unclear> ſo ſtark der Fall, daß durch die<lb/>
Fäulniß dieſer ausgeworfenen Fiſche Krankheiten ent-<lb/>
ſtanden.</p><lb/>
<p>Die Maſſen welche von den Vulkanen ausgeworfen<lb/>
werden, beſtehen:</p><lb/>
<list>   <item><hi rendition="#aq">a,</hi> aus Fragmenten von der uranfänglichen Geſtalt der<lb/>
Gebirgsarten vor dem Ausbruche, beſonders aus ſo genannte<lb/>
Granitgeſtein mit Granitglimmerſchiefer. Solche Maſſen finden<lb/>
ſich um den Veſuv dem Foſſa Blanca oft von Lava einge-<lb/>
ſchloſſen, vorzüglich häufig aber und weit zerſtreut auf<lb/>
<pb facs="#f0259" n="253."/>
auf der Inſel Palme wie <choice><abbr>H￼</abbr><expan resp="#BF">Herr</expan></choice> <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116817569 http://d-nb.info/gnd/116817569">v. Buch</persName></hi> fand. Bisweilen<lb/>
ſind es aber nicht blos Fragmente ſondern große Maſſen wie<lb/>
beim X<unclear reason="illegible" cert="high" resp="#CT">o</unclear>rullio.</item><lb/>
<item><hi rendition="#aq">b.</hi> Aus Geſtein, auf welches die Vulkane ſchon einwirkten<lb/>
und es ganz veränderten; ſo verwandelt der Veſuv den<lb/>
dichten Kalkſtein in körnigen oder in carariſchen Marmor,<lb/>
und wenn Bittererde dabei iſt in körnigen Dolomit.</item>   <lb/>
<item><hi rendition="#aq">c.</hi> Aus Lavaſtrömen und Lavamaſſen; Die Lavaſtröme<lb/>
ſind um ſo ſtärker, je tiefer ſie ausbrechen, und dies beſtimmt<lb/>
auch die Natur der Maſſen, wie z. B. die Obſidianſtröme von<lb/>
Pic herabkommen, Bimſtein bilden. Die Lava iſt mehr<lb/>
glasartig wenn ſie aus den Vulkanen, mehr erdartig<lb/>
aber wenn ſie nah aus tiefern Ausbrüchen hervorkommt.<lb/>
Aus dem Obſidian entſteht der Bimſtein, der wahrſcheinlich<lb/>
oft gleich in Aſche verwandelt wird, da manche Vulkane<lb/>
keinen hervorbringen. Der Aetna hat keines von beiden.<lb/>
Die Ebene von T<unclear reason="illegible" cert="high" resp="#BF">a</unclear>pi<unclear reason="illegible" cert="high" resp="#BF">e</unclear> dagegen iſt ganz mit Bimſtein be-<lb/>
deckt, die größten Maſſen von Bimſtein finden ſich am<lb/>
Fuſſe des Cotopaxi, wo Lagerungen von 30′ Breite<lb/>
und 7′ Höhe vorkommen. Auch hat man große Glimmer-<lb/>
kryſtalle darin gefunden.</item>   <lb/>
</list>   <p>Die Oberfläche der erkalteten Lava iſt einigermaßen<lb/>
mit Eisſchollen zu vergleichen, und kann ſo Jahrhunderte trotzen,<lb/>
<pb facs="#f0260" n="254."/>
ſie bleibt ganz nackt, nicht einmal Flechten vegetiren<lb/>
darauf. Wird ſie aber mit Aſche bedeckt, ſo kann der<lb/>
Boden bald wieder fruchtbar werden. Die elaſtiſchen Dämpfe<lb/>
bilden auch bisweilen kleine Kegel in der Lava, wie man<lb/>
dieſe oft zu hunderten beim X<unclear reason="illegible" cert="high" resp="#CT">o</unclear>rullio ſieht; beim Veſuv hat<lb/>
man dies Phänomen 1822 auch wahrnehmen wollen, doch in<lb/>
weit geringeren Grade.</p><lb/>
<p>Merkwürdig ſind noch die Höhlen, die oft in der Lava<lb/>
entſtehen, und deren Wände mit Metallkryſtallen be-<lb/>
ſetzt ſind. Man hat ſo ſchon 7 Metalle darin entdeckt,<lb/>
als: Eiſen, Titan, Kupfer, Arſenik, Selen, Mangan und oxyd<supplied reason="damage" resp="#BF">.</supplied><lb/>
Stibium. Dieſes iſt ſehr wichtig für die Erztheorie, wie<lb/>
ſie durch Gänge aufſteigen, und ſich niederſchlagen.</p><lb/>
<p>Die Urſachen der Wärme ſind gewiß ſehr tief zu ſuchen,<lb/>
aber die Maſſen der Lava finden ihre Stoffe nicht immer in<lb/>
der Tiefe, ſo ſind die erdartigen Stoffe mehr Umänderungen<lb/>
des Erdreichs in der Nähe. Wo man große Maſſen von<lb/>
Olivin findet, kann man auf die Verbindung mit Baſalt<lb/>
ſchieſſen. Feldſpathlava findet ſich wo Trach<subst><del rendition="#ow">i</del><add place="across">y</add></subst>t in der<lb/>
Nähe iſt. Die Maſſen der Lava ſind ſehr verſchieden, ſo iſt<lb/>
in der des Aetna’s kein Augit, wohl aber in der des Veſuv’s.<lb/>
Selbſt bei nahen Vulkanen, und in den <choice><sic>Lavaausausbrüchen</sic><corr resp="#BF">Lavaausbrüchen</corr></choice><lb/>
<pb facs="#f0261" n="255."/>
derſelben Vulkane, in einem Zeitraume von 6 Monaten,<lb/>
findet oft Verſchiedenheit der Maſſen ſtatt. Die feldſpath-<lb/>
artigen Lagen gehören den älteſten Auswürfen zu, wie beim<lb/>
Veſuv, der jetzt aber keinen Feldſpath mehr giebt. Die<lb/>
Lavaſtröme bilden theils ein dichtes Gewebe in ihren Lage-<lb/>
rungen, das baſaltartig iſt, bald einzelne Kryſtalle, die<lb/>
ſich individualiſiren und porphyrartig ſind.</p><lb/>
<p>Der Aſchenauswurf iſt als letzte Eruption zu betrachten.<lb/>
Gleich der Geſtalt der Pinie wird ſie durch die Gewalt der Dämpfe<lb/>
aus dem Ausbruchskrater in die Luft geſchleudert, was man<lb/>
beim Veſuv 70–80′ hoch ſehen kann. Man hat geglaubt daß von<lb/>
1631 bis 1822 groſſe Aſchenauswürfe waren, was aber nicht<lb/>
der Fall geweſen iſt, denn ich fand die Aſche aus 2–3′ hoch.<lb/>
Weit ſtärker müſſen dagegen die Aſchenauswürfe geweſen<lb/>
ſein, welche Herkulanum zerſtörten und 80′ hoch mit Aſche<lb/>
bedeckten, was beſtimmt keine Lava ſondern Aſche war.<lb/>
Die beiden Städte Herkulanum und Pompeii wurden 79<lb/>
Jahre nach Chriſti G. verſchüttet, und 1711 wieder entdeckt.<lb/>
Die Aſche kommt auch zuweilen aus den Seitenwänden<lb/>
hervor, ſo ſchien 1822 beim Veſuv ein Strom kochendes<lb/>
Waſſer am Fuſſe des Kraters heraus zukommen,<lb/>
nähere Unterſuchungen von <choice><abbr>H￼</abbr><expan resp="#BF">Herrn</expan></choice> <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-10082708X http://d-nb.info/gnd/10082708X">Steiniger</persName></hi> aber zeigten, daß<lb/>
<pb facs="#f0262" n="256."/>
trockne Ströme von Tuff und Aſche ſo täuſchten. 3<hi rendition="#sup #uu">tens</hi><lb/>
wird die Aſche mit dem Schlamme zugleich ausgeworfen.<lb/>
4<hi rendition="#sup #uu">tens</hi> mit einzelnen Maſſen, großen Tuffſchichten mit<lb/>
Waſſerſtrömen vermengt. Endlich 5<hi rendition="#sup #uu">tens</hi> mit Regenwaſſer <hi rendition="#aq">etc.</hi></p><lb/>
<p>Der letzte Zuſtand der Vulkane iſt neu die <hi rendition="#aq">Solfa-<lb/>
tara</hi> ſelbſt, welche Schwefelwaſſerſtoffgas mit Waſſerdämpfen<lb/>
ausſtößt. Eine andere Art des alten Zuſtandes iſt<lb/>
die, daß ſich in ihrem Innern Seen bilden, wie z. B. die<lb/>
See des Toluca von 5000′ Höhe, d<subst><del rendition="#ow">er</del><add place="across">ie</add></subst> freie Salz- und<lb/>
Schwefelſäure enthält. –</p><lb/>
<p>Das Emporſteigen der Schwefeldämpfe, <choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">(</reg></choice>vorzüglich als<lb/>
Schwefelwaſſerſtoffgas, wo ſich nachher auch Schwefel wirklich<lb/>
niederſchlägt,<choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">)</reg></choice> aus dem Innern durch große Spalten,<lb/>
iſt um ſo intereſſanter, da man früher glaubte, der<lb/>
Schwefel finde ſich nur in den tertiären Gebirgen. Ein<lb/>
anderer Fall iſt bei Quito, wo Schwefel in Quarzwaſſer<lb/>
und Glimmerſchiefer liegt. Wenn dieſe Schwefeldämpfe<lb/>
durch Flözkalkſtein brechen, ſo verwandeln ſie ihn in Gyps.<lb/>
Sehr ſelten findet man in der Nähe der brennenden<lb/>
Vulkane anſtehendes ausgeworfenes Urgeſtein, und dann<lb/>
ſcheint es von den Vulkanen ſelbſt gehoben zu ſein, wie ich es in Südamerika fand.</p></div></div></div></div></div></body></text></TEI>