<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><text><body><div type="session" n="28"><head><supplied resp="#BF">28. Vorlesung, <ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/gliederung"><date when="1828-02-09">9. Februar 1828</date></ref></supplied></head><lb/>
<div n="1"><div n="2"><div n="3"><div n="4"><p>Die Perioden der Wärme ſind verſchieden nach den Jahres-<lb/>
zeiten. So iſt die Wärme bei 2–2½′ Tiefe binnen 24<lb/>
Stunden keiner Veränderung durch die äußere W. unterworfen;<lb/>
bei 22′ Tiefe iſt die mittlere Temperatur für jeden Theil<lb/>
der Erde gleichmäßig. Herr <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118847767 http://d-nb.info/gnd/118847767">Arago</persName></hi> fand in dem Keller<lb/>
des Obſervatoriums zu Paris, an einem der heiſſeſten<lb/>
Tage <choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">(</reg></choice>den 20<choice><orig><hi rendition="#sup #uu">t￼</hi></orig><reg resp="#BF"><hi rendition="#sup #uu">ten</hi></reg></choice> Jul 1825<choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">)</reg></choice> bei 26<add place="intralinear"><metamark/>½</add>° äußerer Temperatur, wo<lb/>
der Sand 42° hatte, der in den Tropen oft 52° Wärme<lb/>
annimmt, folgende Reſultate: bei 1½′ Tiefe 22½° Wärme,<lb/>
bei 10′ Tiefe 11°, und bei 20′ Tiefe aber ſchon, ungeachtet<lb/>
der warmen Jahreszeit die mittlere Temperatur von 9<hi rendition="#sup">2</hi>/<hi rendition="#sub">10</hi>°,<lb/>
die etwa um 1° höher als die mittlere Temperatur der Luft<lb/>
iſt. Hieraus folgt, alle Punkte in einer Vertikale erreichen<lb/>
nicht zu gleicher Zeit das Maximum und Minimum der Temperatur.<lb/>
<hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118568876 http://d-nb.info/gnd/118568876">Lambert</persName></hi> und früher ſchon <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118804790 http://d-nb.info/gnd/118804790">Sausſure</persName></hi> haben Thermometer<lb/>
von 20–80′ Länge in die Erde gelaſſen, die daſſelbe Reſultat<lb/>
geben. Bei einer Tiefe von 100–120′ iſt keine Gährung <metamark>?</metamark><lb/>
mehr. Bis zu 10′ Tiefe braucht die Wärme 2–3 Monate,<lb/>
dann im 8br erſt fing die Wärme bei 8′ Tiefe an zu zunehme.<lb/>
Der Temperaturzuſtand des Erdkörpers iſt ſich innere gleich,<lb/>
was er am Aequator erhält, verliert er wieder durch das<lb/>
Auſſtrömen an den Polen.</p><lb/>
<p>Mondbeobachtungen zeigen, daß die Dauer des Tages<lb/>
ſeit <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-100499651 http://d-nb.info/gnd/100499651">Hipparch</persName>s</hi> Zeiten nicht um <hi rendition="#sup">1</hi>/<hi rendition="#sub">4000</hi> Theil abgenommen hat,<lb/>
<pb facs="#f0188" n="182."/>
alſo keine Veränderung der Rotation der Erde ſtatt fand.<lb/>
Wäre aber die Rotation und Translation der Erde in Zu-<lb/>
nehmen, ſo würde der Punct, wo die gleiche Temperatur in<lb/>
der Erde iſt, der Oberfläche näher rücken, weil denn eine ſchnelle<lb/>
Zu- und Abnahme der Wärme entſtände. Dieſe Puncte ver-<lb/>
halten ſich wie die Dauer der Wärme ſelbſt, oder wie der-<lb/>
jenige Punct der täglichen Wärme zu der Dauer der Jahres-<lb/>
zeiten, oder wie 1:19, der Quadratwurzel aus 365.</p><lb/>
<p>Es giebt 2 Mittel die primitive Wärme der Erde zu meſſen,<lb/>
nämlich durch Beobachtungen in den ſtarren Theilen der Erde, als<lb/>
in Bergwerken und durch Bohrlöcher, und durch Beobachtungen<lb/>
der Wärme in den Quellen ſelbſt, die nicht blos die Leiter<lb/>
der Wärme ſind, ſondern ſie auch durch das Eindringen ins<lb/>
Innere erzeugten.</p><lb/>
<p>Es hat ſich ergeben, daß die Erdwärme in den kältern<lb/>
Gegenden größer iſt, als in den gemäßigſten, und wahrſchein-<lb/>
lich auch in den Tropenländern. Der <choice><abbr>H￼</abbr><expan resp="#BF">Herr</expan></choice> <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116817569 http://d-nb.info/gnd/116817569">L. von Buch</persName></hi> hat<lb/>
dieſe Anſichten herrlich entwickelt, ſo wie die Theorie der<lb/>
Vulkane und die Erzeugung der Feuerſtröme, die in einer<lb/>
beſtändigen Circulation mit dem Innern der Erde ſind.<lb/>
Dieſe richtigen Ideen über die Centralwärme exiſtirten nach<lb/>
<hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118594893 http://d-nb.info/gnd/118594893">Plato</persName></hi> ſchon bei den Alten. In der Zwiſchenzeit der mittlere<lb/>
Jahrhunderte finden wir keine Spur davon. Später hat<lb/>
<hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-11931035X http://d-nb.info/gnd/11931035X">Merang</persName></hi> in einem großen Abſtande 1720–1765 zwei Abhand-<lb/>
<pb facs="#f0189" n="183."/>
lungen über die Centralwärme der Academie übergeben, die<lb/>
aber voll von Irrthümern ſind.<note resp="#BF" type="editorial">Tatsächlich sind drei Mémoires erschienen (Jg. 1719, 1723, 1765). Vgl. <bibl>Mairan, Jean Jacques de: Memoire: Sur la Cause generale du Froid en Hiver, &amp; de la Chaleur en Eté. In: Histoire de l’Académie Royale des Sciences. Jg. 1719. Selbstverlag, Paris 1721. S. 104–135.</bibl> Online verfügbar: <ref target="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k54262447/f249">Gallica (BnF), abgerufen am 18.05.2016</ref>; <bibl>Mairan, Jean Jacques de: Eclaircissement: Sur le Memoire de la Cause generale du Froid en Hiver, &amp; de la Chaleur en Eté. Mem. 1719. page 104. In: Histoire de l’Académie Royale des Sciences. Jg. 1721. Selbstverlag, Paris 1723. S. 8–17.</bibl> Online verfügbar: <ref target="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5425624j/f123">Gallica (BnF), abgerufen am 18.05.2016</ref>; <bibl>Mairan, Jean Jacques de: Nouvelles Recherches: Sur la Cause générale du chaud en Été &amp; du Froid en Hiver, en tant qu’elle se lie à la Chaleur interne &amp; permanente de la Terre; En Supplément &amp; Correction au Mémoire qui fut donné sur ce Sujet dans le Volume de 1719, page 104. In: Histoire de l’Académie Royale des Sciences. Jg. 1765. Selbstverlag, Paris 1768. S. 143–266.</bibl> Online verfügbar: <ref target="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k3563c/f313">Gallica (BnF), abgerufen am 18.05.2016</ref></note> Vorzüglich Beobachtungen hat<lb/>
<hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118568876 http://d-nb.info/gnd/118568876">Lambert</persName></hi> angeſtellt, früher hatten jedoch <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-100141498 http://d-nb.info/gnd/100141498">Jean San</persName></hi> in den Vogeſen<lb/>
und <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118804790 http://d-nb.info/gnd/118804790">Sausſure</persName></hi> bei Breſt <metamark><choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">(</reg></choice>?<choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">)</reg></choice></metamark> ſchon Unterſuchungen in Bohrlöchern<lb/>
veranſtaltet. Die merkwürdigſten Verſuche ſind aber in England<lb/>
durch <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117528552 http://d-nb.info/gnd/117528552">Fox</persName></hi> und <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="https://viaf.org/viaf/6414856">Beuth</persName></hi> angeſtellt, welche die Wärme der tiefſten<lb/>
Bergwerke beobachteten. Die beſten Verſuche durch Bohr-<lb/>
löcher hat <choice><abbr>H￼</abbr><expan resp="#BF">Herr</expan></choice> <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-11889448X http://d-nb.info/gnd/11889448X">Treber</persName></hi> in Sachſen angeſtellt. Er fand in einer<lb/>
Tiefe von 120 Lachtern, eine Wärme von 12° R. da die mittlere<lb/>
<choice><abbr>T.</abbr><expan resp="#BF">Temperatur</expan></choice> von Freiberg nur 6° R. hat. Die Tiefen der Steinkohlen-<lb/>
bergwerke in England haben 20° R. Selbſt auf hochliegenden<lb/>
Bergen iſt die <choice><abbr>T.</abbr><expan resp="#BF">Temperatur</expan></choice> in den Gruben bedeutend verſchieden.<lb/>
So fand ich in Gruben auf Bergen in Peru, die über<lb/>
11,000′ hoch waren eine <choice><abbr>Temp.</abbr><expan resp="#BF">Temperatur</expan></choice> von 15°, und wo die mittlere<lb/>
<choice><abbr>T.</abbr><expan resp="#BF">Temperatur</expan></choice> der Luft der von Berlin ziemlich gleich kommt. In den<lb/>
ſehr hoch gelegenen Gruben etwa 14,400′ von Acunto in<lb/>
Mexico, fand man eine Quelle die 27° warmes Waſſer<lb/>
hat, während die Temperatur der Grube nur 13° beträgt.<lb/>
Daß die Temperatur mit der Tiefe zunimmt, leidet<lb/>
keinen Zweifel, und zwar weit ſchneller iſt dieſe Zunahme,<lb/>
als es die Abnahme der Temperatur über der Oberfläche<lb/>
der Erde, nach den obern Luftſchichten zu iſt. Denn bei 80′ Tiefe<lb/>
nimmt die Wärme ſchon um 1° zu, in der Luft dagegen muß<lb/>
man 650′ hoch ſteigen um den Unterſchied von 1° zufinden.<lb/>
<pb facs="#f0190" n="184."/>
Die beſtimmteſten Verſuche ſind die welche in den Keller<lb/>
des Obſervatoriums zu Paris angeſtellt ſind, wo eine blei-<lb/>
bende <choice><abbr>T.</abbr><expan resp="#BF">Temperatur</expan></choice> von 9<hi rendition="#sup">4</hi>/<hi rendition="#sub">10</hi>° in der Tiefe von 85′ iſt, während Paris<lb/>
die mittlere <choice><abbr>T.</abbr><expan resp="#BF">Temperatur</expan></choice> von 8½° hat.</p><lb/>
<p>Die Verſuche durch Quellen die innere Temperatur der<lb/>
Erde zu finden, ſind zuerſt 1775 von einem engliſcher Phyſiker<lb/>
angeſtellt, der ein conſtantes Verhältniß in den Quellen fand.<lb/>
Man hat 2 verſchiedene Arten von Quellen beobachtet, nämlich<lb/>
ſolche deren <choice><abbr>T.</abbr><expan resp="#BF">Temperatur</expan></choice> unverändert bleibt, und ſolche welche einem<lb/>
monatlichen Wechſel unterworfen ſind.</p><lb/>
<p>Von der großen Erdwärme welche im Innern der Erde<lb/>
am Nordpol herſcht, haben die Unterſuchungen der Herren von<lb/>
<hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116817569 http://d-nb.info/gnd/116817569">Buch</persName></hi> und <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117560952 http://d-nb.info/gnd/117560952">Wahlenberg</persName>,</hi> höchſt intereſſante Reſultate gegeben.<lb/>
Es giebt hier Quellen, wie ſelbſt auch in den Hudſonsbay, die<lb/>
bei der ſtärkſten Kälte nicht verſiegen. Nach <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116817569 http://d-nb.info/gnd/116817569">von Buch</persName></hi><lb/>
nimmt die <choice><abbr>T.</abbr><expan resp="#BF">Temperatur</expan></choice> im Innern der Erde den Zonen zu, ab, was<lb/>
er auf den canariſchen Inſeln beſtätigt fand. In Schwe-<lb/>
den bei einer Breite von 66° fand <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117560952 http://d-nb.info/gnd/117560952">Wahlenberg</persName></hi> Quellen von<lb/>
4–6° Wärme. Dagegen näher nach dem Süden zu, zwiſchen<lb/>
58–60° Breite iſt die <choice><abbr>T.</abbr><expan resp="#BF">Temperatur</expan></choice> der Quellen gleich der der Luft.<lb/>
In Italien dagegen und auf den canariſchen Inſeln ſind<lb/>
die Quellen kälter als die Atmosphäre, und ſelten über 11°.<lb/>
Man hat die Urſache davon in der weiteren Entfernung der<lb/>
<pb facs="#f0191" n="185."/>
dem Aequator näher gelegenen Länder vom Centrum der<lb/>
Erde, als es die Polarländer ſind, geſucht, doch dieſer Einfluß<lb/>
iſt nicht ſo groß als man glauben ſollte. Denn die Schichten welche<lb/>
ungleich vom Centrum entfernt ſind, können doch eine gleiche<lb/>
innere Wärme haben, da die Quellen welche von den Bergen<lb/>
kommen, nicht immer die Kälte ihrer <choice><abbr>T.</abbr><expan resp="#BF">Temperatur</expan></choice> haben, ſondern oft<lb/>
wärmen als die der Ebenen ſind.</p><lb/>
<p>Die Urſachen deren ſind mannigfaltig. Eine der wichtigſten<lb/>
iſt die Regenzeit in den Wintermonaten der Tropenländer,<lb/>
wo das Waſſer von niedriger <choice><abbr>T.</abbr><expan resp="#BF">Temperatur</expan></choice> die Wärme des Erdkörpers<lb/>
vermindert. Der Schnee dagegen iſt ein ſchlechter Wärmeleiter,<lb/>
er hindert daß die Wärme herauskommt, und die periodiſche<lb/>
Veränderung wird dadurch geringer. Wenn in der nördlichen<lb/>
Zone, der Erdkörper mehr erwärmt iſt als in der ſüdlichen,<lb/>
ſo kann dies nur von der größere Maſſe der ſtarren Theile<lb/>
herrühren. Man hat nämlich in gleicher Tiefe und unter<lb/>
gleichen Breitegraden vom Aequator, nicht dieſelbe <choice><abbr>T.</abbr><expan resp="#BF">Temperatur</expan></choice> zu<lb/>
finden geglaubt, und in der nördlichen die Wärme ſtärker<lb/>
wahrgenommen.</p><lb/>
<p>Das letzte Phänomen ſind die Eismaſſen im Innern<lb/>
der Erde ſelbſt gefunden. <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-11903705X http://d-nb.info/gnd/11903705X">Mali</persName></hi> erwähnt in dem ruſſiſchen<lb/>
Archiv gefunden zu haben, daß bei Irkutsk die Kaſacken<lb/>
an einem Brunnen bei 100′ Tiefe nicht weiter graben konnten,<lb/>
<pb facs="#f0192" n="186."/>
weil ſie auf feſtes Eis ſtießen. Wenn gleich dieſe<lb/>
Angabe wenig Glauben verdient, ſo iſt die in der neueſten<lb/>
Zeit von Capitain <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118692844 http://d-nb.info/gnd/118692844">Fränklin</persName></hi> unternommene Landreiſe nach<lb/>
dem Mackenzie- und Kupferminenfluß mehr Bürgſchaft dafür.<lb/>
Dieſer hat unter einer Breite von 65½°, in einer Tiefe<lb/>
von 3′ feſte Eismaſſen gefunden. Es hätte hier wohl unter-<lb/>
ſucht werden ſollen, ob und <subst><del rendition="#ow"><gap reason="illegible" unit="chars" quantity="3"/></del><add place="across">bei</add></subst> welcher Tiefe ſich wieder eisfrei<lb/>
<add place="intralinear">Erd</add>Maſſen zeigen. Man findet jedoch in dieſen Gegenden<lb/>
ſelbſt mit Pflanzen bewachſene Erdſchichten, die Eis zur<lb/>
Unterlage haben. So hat der Capitain <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB">Davy</persName></hi> auf Eis-<lb/>
maſſen die nur 3′ mit Erde bedeckt waren ſelbſt baum-<lb/>
artige Gewächſe gefunden.</p><lb/>
<p>Noch muß ich bei der Anſicht über die Temperatur der<lb/>
Quellen erwähnen, daß diejenigen Quellen welche ſo reich<lb/>
an Kohlenſäure ſind, immer einer 3–4° höhern <choice><abbr>T.</abbr><expan resp="#BF">Temperatur</expan></choice> haben,<lb/>
als die ohne Kohlenſäure; wahrſcheinlich kommen die Q.<lb/>
mit Kohlenſäure tiefer hervor, und ſind vulkaniſchen<lb/>
Urſprungs. Selbſt gleiche Verſchiedenheit zeigt ſich, wenn<lb/>
ſie auch beide dicht neben einander ſind.</p><lb/>
</div>   <div n="4">   <head>2. <hi rendition="#u">Der Magnetismus.</hi></head>   <lb/>
<p>Nicht die Theorie deſſelben, noch die Aufzählung der Phäno-<lb/>
mene werde ich hier erörtern, ſondern nur von der geographiſche<lb/>
<pb facs="#f0193" n="187."/>
Vertheilung deſſelben werde ich reden, aber doch Mehreres<lb/>
aus dem Gebiete der Phyſic dabei erwähnen.</p><lb/>
<p>Eine der älteſten Beobachtung iſt, daß der Magnetismus<lb/>
dem Eiſen und beſonders dem Eiſenerz allein angehöre, und dieſes<lb/>
an der Erdoberfläche ihn ſtärker beſitze als in der Tiefe.<lb/>
Reines Eiſen kann ſeinen Magnetismus nicht in vertheiltem<lb/>
Zuſtande lange behalten; wohl aber kann der Stahl, der eine<lb/>
Vereinigung von Eiſen mit etwas Kohle iſt, oder Eiſen in Ver-<lb/>
bindung mit etwas Schwefel oder Phosphor, die magnetiſche<lb/>
Kraft leicht an ſich ſelten, wenn es ein magnetiſchen Zuſtande<lb/>
gerieben wird, und zwar am beſten mit einem Magnete.<lb/>
In neuern Zeiten iſt erſt entdeckt, daß außer dem Eiſen,<lb/>
auch metalliſches Nickel, Kobalt, Mangan und Chrom vom<lb/>
Magnet angezogen werden, dieſe Eigenſchaft aber durch Ein-<lb/>
miſchung von Arſenik verlieren. – Herr <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118847767 http://d-nb.info/gnd/118847767">Arago</persName></hi> hat<lb/>
dargethan, daß alle Körper tranſitoriſch von magnetiſchen<lb/>
Kräften ſollicitirt werden können. Er wurde zuerſt darauf<lb/>
aufmerkſam gemacht, als er zu Paris Pendelverſuche anſtellte,<lb/>
die Schwingungen deſſelben aber ſo gehemmt wurden, als wenn es<lb/>
ſich im Waſſer bewege, und nach einigen 20 Schwingungen<lb/>
ſtand es ſtill. Später fand er, daß dies von kupfernen Ringen<lb/>
herrühren, die an den Seitenſtäben befeſtigt waren, was ihn<lb/>
zu der Entdeckung leitete, daß alle Körper ſelbſt die nicht<lb/>
<pb facs="#f0194" n="188."/>
metalliſchen, Einfluß auf die Pole der Nadel haben, und daß<lb/>
feſt alle Körper, als Holz, Papier <hi rendition="#aq">etc. etc.</hi> je ſogar Waſſer<lb/>
und Eis magnetiſch werden können, von Magnetismus afficirt<lb/>
werden. Bei dieſen iſt der Magnetismus aber nicht blei-<lb/>
bend, ſondern nur tranſitoriſch erregt. Man hat auch <subst><del rendition="#ow"><gap reason="illegible" unit="chars" quantity="1"/></del><add place="across">g</add></subst>ezeigt<lb/>
daß durch Schwingungen dieſen Körper die Nadel in Bewe-<lb/>
gung geräth. Schon <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118670239 http://d-nb.info/gnd/118670239">Coulomb</persName></hi> hat von langen Zeit ge-<lb/>
zeigt, daß alle Körper vom Magnete ſchwach afficirt werden,<lb/>
aber die feinſten Werkzeuge ſind erforderlich, um es zu<lb/>
bemerken.</p><lb/>
<p><hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116461357 http://d-nb.info/gnd/116461357">Hanſteen</persName></hi> hat eine magnetiſche Polarität aller Gegenſtände<lb/>
auf der Oberfläche der Erde durch ſehr ſinnreiche Verſuche be-<lb/>
wieſen, indem er gefunden hat, daß die Magnetnadel nahm<lb/>
an der Erde auf der nördlichen Seite z. B. eines Baum’s,<lb/>
eines <choice><orig>Phal’s</orig><reg resp="#CT">Pfahls</reg></choice>, eine größere Anzahl Schwingungen in einer<lb/>
beſtimmten Zeit macht, als auf der ſüdlichen Seite deſſelben,<lb/>
daß ſie aber umgekehrt auf der ſüdlichen Seite des oberen<lb/>
Endes des <choice><orig>Phals</orig><reg resp="#CT">Pfahls</reg></choice> oder des Baumes geſchwinden ſchwingt, als<lb/>
auf der nördlichen, welches in dieſen Gegenſtänden eine ſchwacher<lb/>
magnetiſche Polarität anzeigt. Sie haben alle den Nordpol<lb/>
unten und den Südpol oben. Es iſt folglich keinem Zweifel<lb/>
unterworfen, daß nicht jeder Theil des Erdbodens an der<lb/>
allgemeinen Vertheilung des Magnetismus Antheil nehmen ſollten,<lb/>
<pb facs="#f0195" n="189."/>
allein durch unſere magnetiſchen Verſuche wiſſen wir, daß<lb/>
dieſelbe unendlich viele Male ſtärker in den Eiſenerzen,<lb/>
dem Eiſen und in eiſenhaltigen Körpern iſt, und die Erfah-<lb/>
rung hat uns gelehrt, daß dieſe Metall in größerer oder<lb/>
geringerer Menge einen Beſtandtheil der Körper unſers<lb/>
Erdbodens ausmacht. Eine nothwendige Folge deren iſt,<lb/>
daß die ungleiche Vertheilung dieſes Metalls in der ur-<lb/>
alten innere Maſſe des Erdbodens auch auf die Magnetnadel<lb/>
Einfluß haben, und die Abweichung derſelben, vielleicht auch<lb/>
ihre Neigung, verändern müßte, je nachdem die Erde in größerer<lb/>
oder geringerer Entfernung nach Oſten oder Weſten zu, oder<lb/>
auch näher unter ihrer Oberfläche, reichhaltiger an dieſem<lb/>
Metalle iſt. Die jährlichen Veränderungen der Abweichung<lb/>
können von Veränderungen in der magnetiſchen Kraft der<lb/>
Erde herrühren, welche durch die in ihrem Innern fortwährend<lb/>
vor ſich gehenden chemiſchen Proceſſe verurſacht werden.</p><lb/>
<p><hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118645048 http://d-nb.info/gnd/118645048">Ampère</persName></hi> und <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118847767 http://d-nb.info/gnd/118847767">Arago</persName></hi> fanden, daß, wenn man einen Metall<lb/>
dreht in Spiralform, d. h. in einer Schraubenlinie, dreht,<lb/>
und nachher durch dieſe Spirale die elect. Entladung leitet,<lb/>
ſo bildet die Spirale einen Magnet, der dem gewöhnliche<lb/>
künſtlichen Magnet in allen ſeinen Eigenſchaften vollkommen<lb/>
ähnelt. Es ſoll aber dabei auf die Richtung der Schraube<lb/>
ankommen. Durch <choice><abbr>H￼</abbr><expan resp="#BF">Herrn</expan></choice> <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116250836 http://d-nb.info/gnd/116250836">Poggendorf</persName>s</hi> und <hi rendition="#aq"><persName resp="#BF" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118795775 http://d-nb.info/gnd/118795775">Schweiger</persName>s</hi> Ent-<lb/>
<pb facs="#f0196" n="190."/>
deckung iſt es möglich geworden, durch die Magnetnadel<lb/>
die Exiſtenz einer noch ſo ſchwacher Säure anzuzeigen, die<lb/>
man durch chemiſche Reagentien nicht entdecken kann, und<lb/>
dieſes geſchieht vermittelſt der <hi rendition="#u">Hydroelektricität</hi>.</p><lb/>
<p>Herr <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117654698 http://d-nb.info/gnd/117654698">Seebeck</persName></hi> hat die Entdeckung gemacht, daß in Metallen<lb/>
<choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">(</reg></choice>2 verſchiedenen<choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">)</reg></choice>, welche ſich an zwei, von einander entfernten<lb/>
Stellen berühren, von denen die eine erſitzt wird, ein<lb/>
elektriſcher Strom entſtehe, welcher die Metalle mit voll-<lb/>
kommen derſelben Art Polarität, wie bei Entladung des<lb/>
elektriſchen Paares, <hi rendition="#u">magnetiſch macht. Thermoelektricität.</hi></p><lb/>
<p>Beim Verrücken des magnetiſchen Aequators iſt keine<lb/>
Verſchiedenheit der Temperatur bemerkt. Die Einflüſſe<lb/>
der verſch. Erwärmung durch die Sonnenſtrahlen auf der Oberfläche<lb/>
der Erde, die auch auf chemiſche Veränderungen ſoviel Einfluß<lb/>
haben, machen es wahrſcheinlich, daß ſie auch <del rendition="#s">auf</del> die elektro-<lb/>
magnetiſche Spannung der Erde modificiren, und die zum Theil<lb/>
abhängig von der Veränderung der Wärme auf der Oberfläche<lb/>
oder im Innern der Erde iſt. Die Sonnenſtrahlen bringen<lb/>
ebenfalls Magnetismus hervor, aber nur die violetten,<lb/>
eine Bemerkung die zuerſt <choice><abbr>H￼</abbr><expan resp="#BF">Herr</expan></choice> <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-101697406 http://d-nb.info/gnd/101697406">Morichini</persName></hi> in Rom machte.<lb/>
<choice><abbr>H￼</abbr><expan resp="#BF">Herr</expan></choice> <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117433144 http://d-nb.info/gnd/117433144">Boulaton</persName></hi> fand, daß durch ihre Einwirkung, das was<lb/>
zuvor der Nordpol war, in den Südpol verwandelt wurde.</p></div></div></div></div></div></body></text></TEI>