<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><text><body><div type="session" n="60"><head><supplied resp="#BF">60. Vorlesung, <ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/gliederung"><date when="1828-04-24">24. April 1828</date></ref></supplied></head><lb/>
<div n="1"><div n="2"><div n="3"><p>Zu den Gegenſtänden, die mit einer beſondern, ſelbſt ge-<lb/>
<supplied reason="damage" resp="#BF">häſ</supplied>ſigen Lebendigkeit betrieben ſind, gehört auch die Unter-<lb/>
<pb facs="#f0570" n="564."/>
ſuchung der Menſchenracen. Bei ihren Betrachtung ſind gleich<lb/>
der Geognoſie Sachen vereinigt, die im Bezug auf dieſen Gegen-<lb/>
ſtand den Unterſuchungen fremd bleiben müßen. Große hiſtoriſche<lb/>
Entdeckungen des innern Aſiens, haben auch ein Licht über<lb/>
die Bewohner Europa’s verbreitet, die als von den alten<lb/>
Iberiern abſtammend, betrachtet werden können.</p><lb/>
<p>Bei den Unterſuchungen hat man früher das verwechſelt,<lb/>
was blos geſchichtlich iſt, mit dem was den Beobachtungen<lb/>
angehört; beides werden wir trennen. Und da <subst><del rendition="#ow">L</del><add place="across">l</add></subst>etzteres<lb/>
uns nur zu Muthmaßungen führt, ſo werden wir uns länger<lb/>
bei der Geſchichte und den verſchiedenen Betrachtungen, die<lb/>
ſie darbietet, aufhalten.</p><lb/>
<p>Von den phyſiſchen Eigenſchaften der Menſchen iſt ſchon die<lb/>
Rede geweſen, bei deren Flexibilität ſie ſich von Pol zu Pol<lb/>
ausbreiten können. Wie die herrſchende Kraft des Intellec-<lb/>
tuellen im Menſchen über den phyſiſchen Theil deſſelben hiervon<lb/>
die Urſache iſt, ſehen wir beſonders bei den Wilden, die<lb/>
nach heut zu Tage lange keine ſo große Flexibilität haben;<lb/>
denn nur bei großen Opfern können die Wald-Indianer<lb/>
der Gebirge von Amerika in den Ebenen leben, da ⅓ und<lb/>
noch weit mehr bei dieſem Wechſel ſterben. Und ſo iſt es<lb/>
auch umgekehrt der Fall, wenn die Kupferindianer der<lb/>
Ebenen nach den Höhen gebracht werden.</p><lb/>
<pb facs="#f0571" n="565."/>
<p>Bei den Negern hingegen finden wir, daß ſie den Weiſſen<lb/>
eine näher ſtehende Flexibilität haben, da ſie oft aus der<lb/>
Hitze ihres Vaterlandes in ziemlich kalte Länder als<lb/>
Sclaven verſetzt worden, und ſich an eine ganz andere Tempera-<lb/>
tur gewöhnen; doch muß hierbe<subst><del rendition="#ow"><gap reason="illegible" unit="chars" quantity="1"/></del><add place="across">i</add></subst> berückſichtigt werden, daß<lb/>
gerade nur die Kräftigſten dieſer Nationen durch die <hi rendition="#u">unwür-<lb/>
digſte</hi> Habſucht dieſem Schickſale Preis <choice><sic>gegegeben</sic><corr resp="#BF">gegeben</corr></choice> ſind, und<lb/>
daher auch leichter dem veränderten Klima widerſtehen.</p><lb/>
<p>Es bleibt uns nun noch übrig, von einigen andern angeblichen<lb/>
Verſchiedenheiten zwiſchen der Organiſation der Menſchen<lb/>
und der höhern Thierorganiſation zu reden. Lange hat man<lb/>
geglaubt, daß die Menſchen allein Stimmorgane beſitzen,<lb/>
doch die beiden großen Anatomen <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117397350 http://d-nb.info/gnd/117397350">Vict<unclear reason="illegible" cert="low" resp="#BF">aſi</unclear>n</persName></hi> und <hi rendition="#aq"><persName resp="#BF" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-119291827 http://d-nb.info/gnd/119291827">Cammanon</persName></hi><lb/>
behaupten, daß ſie auch den Affen nicht verſagt ſind.<lb/>
Die Neger in Amerika haben den Glauben, daß die Affen<lb/>
nur leiſe und heimlich mit einander reden, da ſie ſonſt von den<lb/>
Weiſſen, wenn dieſe es wüßten, zur Arbeit gezwungen<lb/>
würden. Scherzhaft hat man auch wohl von den Affen geſagt,<lb/>
daß ſie deshalb ſtumm wären, weil ſie über nichts zu ſprechen<lb/>
müßten.</p><lb/>
<p>Die Thiere haben Laute, die Menſchen aber articulirte<lb/>
Töne, die nach <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-115526641 http://d-nb.info/gnd/115526641">Rudolphi</persName></hi> nicht in dem Phyſiſchen ſondern in den<lb/>
<pb facs="#f0572" n="566."/>
Anlagen der Seele begründet ſind. Es giebt vielleicht eines<lb/>
Urtypus der Menſchen, aber das was ſie eigentlich characte-<lb/>
riſirt, muß nicht im Bau der Organe ſondern in der geiſtigen<lb/>
Intelligenz geſucht werden. Denn im Geiſtigen iſt wohl nur<lb/>
allein der Unterſchied zu ſuchen. Was den Menſchen am<lb/>
meiſten characteriſirt, iſt das Uebergewicht des Gehirns und<lb/>
ſein aufrechter Gang, wodurch er ſich ſeiner Bildung nach<lb/>
vor allen andern Thieren auszeichnet.</p><lb/>
<p>Eine niedere Entwickelung der Beiß- und Kauorgane<lb/>
und des Geruchs erzeugt ſtarke Ausbildungen der Kiefern,<lb/>
und ein Zurückſinken der Stirn, wie wir es in einem ſtär-<lb/>
kern oder geringern Grade bei allen Wirbelthieren finden.<lb/>
Dies giebt uns Anlaß zu den Unterſuchungen des <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-119291827 http://d-nb.info/gnd/119291827">Kamp</persName>-<lb/>
ſchen</hi> Geſichtswinkel. Bei den Helenen, Cirkaſſiern und<lb/>
den kaukaſiſchen Völkern, wurde die Schönheit durch den Geſichts-<lb/>
winkel zwiſchen 80–85° bedingt, und unter den Kunſtwerken<lb/>
dieſer früher Zeit, finden ſich übertriebene Geſichtswinkel, die<lb/>
die Natur wohl ſchwerlich erzeugt haben konnte, in deſſen An-<lb/>
wendung jedoch ſich eine richtige Idee von Schönheit ausſpricht.<lb/>
Bei den Negern geht der Geſichtswinkel bis zum 70<choice><orig><hi rendition="#sup #uu">t￼</hi></orig><reg resp="#BF"><hi rendition="#sup #uu">ten</hi></reg></choice> Grade.<lb/>
Bei den Neu-Seeländern, die zu der malaiiſchen Race ge-<lb/>
hören und auf den Inſelgruppen des ſtillen Meeres wohnen,<lb/>
<pb facs="#f0573" n="567."/>
beträgt er nach <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117669962 http://d-nb.info/gnd/117669962">Lishon</persName></hi> und <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="https://viaf.org/viaf/17612241">Garrot</persName></hi> die mit <hi rendition="#aq"><persName resp="’sB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117663476 http://d-nb.info/gnd/117663476">Duperet</persName></hi> reiſten<lb/>
65°. Herr <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118805193 http://d-nb.info/gnd/118805193">Sömmering</persName></hi> hat keinen Affen gefunden, der einen<lb/>
Geſichtswinkel über 58° gehabt hätte, und nur kaum erreichen<lb/>
ſie dieſen; ſelbſt beim Champanca hat er nur 50°; und<lb/>
wenn man von Orangutang ſagt, daß er 65° habe, ſo iſt<lb/>
dies eine Unwahrheit.</p><lb/>
<p>Das Verhältniß des Gehirns zu den Nerven nimmt<lb/>
nach <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116988703 http://d-nb.info/gnd/116988703">Mickel</persName></hi> in Halle bei den Negern ab, wo das 5<hi rendition="#sup #uu">te</hi><lb/>
Paar der Nerven ſtärker iſt, als bei andern Menſchenracen.<lb/>
Diejenigen welche ſich freuen, wozu ich aber nicht gehöre,<lb/>
daß die Neger vor den Weiſſen etwas Thieriſches haben,<lb/>
ſuchen hierin einen Beweisgrund, und wenn gleich eine ſolche<lb/>
Annahme albern iſt, ſo ſcheinen ſie ſich doch mehr dem thieriſchen<lb/>
Character zu nähern.<metamark>?</metamark> – Noch einige weniger wichtige<lb/>
Verſchiedenheiten des Menſchen, liegen in der mehr ausge-<lb/>
drückten Exiſtenz des Kinns, einer regelmäßigen Anweſen-<lb/>
heit des Hirnſandes, den aber auch die Hirſche beſitzen, eine<lb/>
ſchiefe Lage des Herzens, mit der Spitze nach unten, und in den<lb/>
mehr entwickelten größern Naſe. Die <hi rendition="#aq">Simia roſtrata</hi><lb/>
hat aber ebenfalls eine ſehr entwickelte Naſe. Herr<lb/>
<hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118726102 http://d-nb.info/gnd/118726102">de la Metri</persName>,</hi> Herausgeber des <hi rendition="#aq">Journal de phyſique</hi> ſagt ſcherz-<lb/>
hafterweiſe, daß wenn die Affen ſich wie wir aus ſchnaubten,<lb/>
<pb facs="#f0574" n="568."/>
ſie auch eine größere und ſpitzere Naſe bekommen würden;<lb/>
gleich wie die Sumpfvögel dadurch ſo hochbeinig geworden wären,<lb/>
weil ſie ſich ſtets hüteten naß zu werden. Wenn aber auch<lb/>
dieſes wirklich die Geſtalt verändern ſollte, ſo ſind doch ſolche<lb/>
Ideen in dieſer Ausdehnung irrig.</p><lb/>
<p>Es liegt in den neuern Unterſuchungen etwas liebloſes,<lb/>
wenn man von einer Stuffenleiter der Humanität der Menſchen<lb/>
ſpricht; einige <subst><del rendition="#ow"><gap reason="illegible" unit="chars" quantity="3"/></del><add place="across">geh</add></subst>en von den höher organiſirten Thieren<lb/>
ſelbſt bis zu den Menſchen über, was ſich aber nicht an-<lb/>
nehmen läßt. Nach <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116863498 http://d-nb.info/gnd/116863498">Meiners</persName></hi> ſoll dieſe aufſteigend<lb/>
vom Orangutang zu den Waldnegern oder den Menſchenfreſſen<lb/>
und von dieſen zu den Buſchhottentotten ſein; dieſen reihen<lb/>
ſich nach ihm die Capus von Neu Guinea an, dann folgen<lb/>
die Mongolen und einige tartariſche Völker, bis er<lb/>
zu den Kaukaſen zu uns ſelbſt kommt.</p><lb/>
<p>Da in neuern Zeiten viel Licht über die Affen ver-<lb/>
breitet iſt, ſo will ich 2 derſelben anführen, die dem Menſchen<lb/>
noch am ähnlichſten ſind. Eine große Ungewißheit<lb/>
herrſcht über die Thiere, welche unter dem Namen Orang-<lb/>
utang beſchrieben ſind. Seine Name iſt von <hi rendition="#aq">orang</hi> <choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">(</reg></choice>klug<choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">)</reg></choice><lb/>
und <hi rendition="#aq">utang</hi> <choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">(</reg></choice>wild<choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">)</reg></choice> hergeleitet. In neuer<unclear reason="illegible" cert="high" resp="#BF">e</unclear>n Zeiten ſind 3<lb/>
lebendige in Europa geweſen, von denen ich 2 ſah, es waren<lb/>
<pb facs="#f0575" n="569."/>
junge<del rendition="#erased">n</del> Individuen, des in ältern Jahren ſehr bösartigen<lb/>
Affen Pongo. Sie blieben nur kurze Zeit am Leben, und<lb/>
waren 35–36″ hoch, jedoch ſollen ſie in ihrer Heimath gegen 4′<lb/>
hoch werden.</p><lb/>
<p>Je mehr man ſich den Affenländern nähert, hören auch die<lb/>
Fabeln über ſie auf, die oft an das Wunderbare grenzen.<lb/>
So ſollten ſie unter andere in Maisfeldern links gedrehte<lb/>
Knoten machen. Eben ſo hat man die große Fertigkeit in den<lb/>
Daumen der Affen, <choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">(</reg></choice>wodurch ſie ſich mit von den übrigen Thieren<lb/>
unterſcheiden<choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">)</reg></choice> in Uebereinſtimmung mit den Menſchen gebracht,<lb/>
und geglaubt, daß die Exiſtenz beider durch die Anweſenheit<lb/>
derſelben bedingt ſei. Wenn dies auch der Fall wäre, ſo<lb/>
kann man vom Menſchen nicht auf den Affen ſchlieſſen, da die<lb/>
4 Daumen ihm nur zur Hülfe beim Klettern verliehen ſind.</p><lb/>
<p>Auch den Orangutang den der Lord <hi rendition="#aq"><persName resp="#BF" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-124523609 http://d-nb.info/gnd/124523609">Armhorſt</persName></hi> beſaß habe ich<lb/>
geſehen. – Auch <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-100565565 http://d-nb.info/gnd/100565565">Tileſius</persName></hi> hat gefunden in neuern Zeiten,<lb/>
daß alle für Orangutangs ausgegebenen Affen, junge Thiere<lb/>
waren, und ihm ſtimmen <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118677578 http://d-nb.info/gnd/118677578">Cuvier</persName></hi> und <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-115526641 http://d-nb.info/gnd/115526641">Rudolphi</persName></hi> bei, daß dieſe<lb/>
artigen Geſchöpfe in ſpätern Zeiten ſehr häßliche und bös-<lb/>
artige Affen werden. Es iſt alſo ſehr wahrſcheinlich, daß<lb/>
der Orangutang ein Abkömmling des bösartigen Pongo iſt.<add place="right"> –</add><lb/>
In Menagerien hat man gefunden, daß die Paviane, deren Kopf<lb/>
wie bei einem Hunde geſtaltet iſt, mit kugelrunden Köpfen geboren werden.</p><lb/>
<pb facs="#f0576" n="570."/>
<p>Ein anderes Thier iſt der Jocko, ein afrikaniſcher Affe,<lb/>
auch Chimpanze genannt, welcher mit dem Orangutang häufig<lb/>
verwechſelt wird. Er iſt aber noch weniger dem Menſchen<lb/>
ähnlich; man hat ihn aber ſo weit gebracht daß er als Be-<lb/>
diente agiren kann, und ſelbſt Thee in einer Geſellſchaft mit<lb/>
trinkt. – Der ſchwarze <hi rendition="#aq">Gibbon</hi> hat faſt keine Stirn,<lb/>
und iſt am ganzen Körper mit Haaren bewachſen. –<lb/>
Eine ſolche Scala der Humanität kann es alſo nicht gut<lb/>
geben, wie <choice><abbr>H￼</abbr><expan resp="#BF">Herr</expan></choice> <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116863498 http://d-nb.info/gnd/116863498">Meiners</persName></hi> ausgesprochen hat.</p><lb/>
<p>Die Unterſuchung ob es unter den Menſchen mehrere<lb/>
Arten oder nur eine Species und Varietäten giebt, iſt<lb/>
ſeit den letzten 80 Jahren ſehr lebendig betrieben. Man<lb/>
hat dieſe Unterſuchungen mit der Verwandſchaft der Spra-<lb/>
chen in Verbindung gebracht, da es aber mongoliſche Völ-<lb/>
ker giebt, die türkiſch reden, andern aber auch die ſich ganz<lb/>
verſchiedener Sprachen bedienen, die in keiner Verwand-<lb/>
ſchaft mit jener ſtehen, ſo kann dieſe Art der Unterſuchung<lb/>
nur zu Irrthümern führen. Ebenſo iſt die europäiſche Sprache<lb/>
aus der griechiſchen und römiſchen entſtanden oder mehr<lb/>
ausgebildet. So iſt auch <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118571249 http://d-nb.info/gnd/118571249">Leibnitz</persName></hi> ſchon durch die Unter-<lb/>
ſuchung über die Abſtammung der Sprachen irre geführt.</p><lb/>
<pb facs="#f0577" n="571."/>
<p>Durch <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-100318371 http://d-nb.info/gnd/100318371">Abel Remuſat</persName></hi> und <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-10082451X http://d-nb.info/gnd/10082451X">Julius Klaproth</persName></hi> iſt in neuern<lb/>
Zeiten über die Analogie der Völker heimiſchen Ur-<lb/>
ſprungs, aus den ſalzigen Ebenen vom Kaspiſchen Meere und<lb/>
Aralsſee gegen die chineſiſche Mauer zu, viel Licht verbreitet.<lb/>
Die Samskritſprache iſt von <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118659332 http://d-nb.info/gnd/118659332">Boch</persName>, <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118607987 http://d-nb.info/gnd/118607987">Schlegel</persName></hi> und <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118554727 http://d-nb.info/gnd/118554727">meinem<lb/>
Bruder</persName> geprüft; die Keilſchriften ſind von <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116760648 http://d-nb.info/gnd/116760648">St. Martin</persName></hi><lb/>
entdeckt.</p><lb/>
<p>Die Griechen und Römer unterſchieden nur 3 Stämmen:<lb/>
Eingeborne, Erdgeborne und Eingewanderte. <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118549855 http://d-nb.info/gnd/118549855">Herodot</persName></hi> giebt<lb/>
4 Stämme an, 2 einheimiſche und 2 fremde. In Afrika hatte<lb/>
es vor der Einwanderung der Saracenen, ſchon 3 bis 4 mal<lb/>
Einwanderungen gegeben, von Perſern, Medern und andern<lb/>
kaukaſiſchen Völkern, auch die Hykſos ein arabiſcher Stamm,<lb/>
fiel ſchon in frühen Zeiten ins nördliche Aegypten ein, und<lb/>
faſt mit Gewißheit kann man ſie für arabiſche Hirten-<lb/>
völker halten, da ein großer Contraſt zwiſchen den Nord-<lb/>
ägyptern und denen gegen Merä hin jetzt noch ſtatt findet,<lb/>
und wovon ſich der Abklang in der ägyptiſchen Mythologie<lb/>
zeigt. Eine 3<choice><orig><hi rendition="#sup #uu">t￼</hi></orig><reg resp="#BF"><hi rendition="#sup #uu">te</hi></reg></choice> Einwanderung geſchah ſpäter, bei der ſo-<lb/>
genannten Völkerwanderung durch die Vandalen, von denen<lb/>
ſich noch jetzt auf dem weſtlichen Atlas ein Stamm die<lb/>
<unclear reason="illegible" cert="low" resp="#BF">C</unclear>ub<unclear reason="illegible" cert="low" resp="#BF">a</unclear>ien findet.</p><lb/>
<pb facs="#f0578" n="572."/>
<p>Wenn auch <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118549855 http://d-nb.info/gnd/118549855">Herodot</persName> nicht an die Unterſuchungen über<lb/>
den Urſprung der Menſchen dachte, da dieſe erſt eine Folge<lb/>
des Chriſtenthums waren, ſo ſpricht ſich doch in der Lebens-<lb/>
geſchichte des <persName resp="#BF #SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118620452 http://d-nb.info/gnd/118620452"><hi rendition="#aq">Fabius</hi></persName> von <hi rendition="#aq">Agricola</hi> ein Gedenke aus;<lb/>
der darauf hindeutet, daß alle Völker eine Abſtammung haben.<lb/>
Die Idee der Einheit des Menſchengeſchlechts wurde erſt<lb/>
durchs Chriſtenthum aufgeſtellt und herrſchend, und eine der<lb/>
wichtigſten Wohlthaten deſſelben iſt, daß es die perſönliche<lb/>
Freiheit eines großen Theils des Menſchengeſchlechts ge-<lb/>
gründet hat, und die Menſchheit in eine nähere Beziehung<lb/>
brachte.</p><lb/>
<p>Als Amerika entdeckt wurde, entſtand die Frage, ob die<lb/>
dort Eingebornen als Menſchen betrachte werden könnten,<lb/>
der Pabſt entſchied dieſe durch einige Bullen, welche die<lb/>
Einheit des Menſchengeſchlechts in allen Ländern der Erde<lb/>
bekannt machten. Die Lebensweiſe jener neu ent-<lb/>
deckten Völker war anderer Art, als die der alten Welt<lb/>
ſie waren nicht Hirtenvölker, waren ſie von der Natur<lb/>
durch die unermeßlichen Waldungen wohl verhindert wurden.<lb/>
Es iſt wunderbar genug daß dieſe Völker ſich nicht einmal<lb/>
der Biſons bedienten, ſo wie andere Völker in öſtlichen<lb/>
Aſien ſich nicht die Milch und das Fleiſch nutzbar zu machen wußten,<lb/>
<pb facs="#f0579" n="573."/>
obgleich ſie von Hirtenvölkern umgeben waren. –<lb/>
Daſſelbe iſt auch bei den amerikaniſchen Völkerſtämmen<lb/>
der Fall, da einige Denkmäler derſelben uns ganz früher<lb/>
Zeit erkennen laſſen, daß ein großer Verkehr zwiſchen<lb/>
dem öſtlichen Theile von Aſien und dem weſtlichen Amerika<lb/>
ſtatt gefunden hat.</p><lb/>
<p>Die Sclaverei als ſie ſich im 15 Jahrhundert ausbrei-<lb/>
tete, wo man die Caraiben und Neger gewaltſam aus<lb/>
ihrem Vaterlande wegſchleppte, muß man jedoch dem größen<lb/>
Reichthum an Ländern zuſchreiben, da man ſoviel Land<lb/>
ohne Hände für die Benutzung deſſelben entdeckte.</p><lb/>
<p>Bei der nähern Betrachtung der Menſchenracen, wollen<lb/>
wir 2 Fragen aufwerfen: 1. Welche Verſchiedenheit<lb/>
des menſchlichen Körpers bietet ſich bei den Völker-<lb/>
ſtämmen gegenwärtig dar? 2. Wie ſind dieſe Ver-<lb/>
ſchiedenheiten auf dem Erdkörper verbreitet?</p><lb/>
<p>In dem Cauſalzuſammenhange der Erſcheinungen bieten<lb/>
ſich zwei Möglichkeiten über die Verbreitung der Menſchen<lb/>
dar, denn entweder gab es einen Urtypus und eine ge-<lb/>
meinſchaftliche Abſtammung, die durch Degenerationen und<lb/>
Abweichungen von der urſprünglichen Art bei Einwirkungen<lb/>
<pb facs="#f0580" n="574."/>
des Klimas und der Lebensweiſe die Menſchenbildungen<lb/>
ſo verſchieden geſtaltete, wie wir ſie gegenwärtig ſehen;<lb/>
oder es haben ſich mehrere Urtypen über den Erdball<lb/>
verbreitet.</p><lb/>
<p>Im erſten Falle haben <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118591371 http://d-nb.info/gnd/118591371">Pallas</persName></hi> und <hi rendition="#aq"><persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117697206 http://d-nb.info/gnd/117697206">Pritſcha</persName></hi><note resp="#BF" type="editorial">Vgl. <bibl>Prichard, James Cowles: Researches into the physical History of Mankind. 2 Bde. 2. Aufl. Arch, London 1826.</bibl> Online verfügbar: <ref target="http://www.mdz-nbn-resolving.de/urn/resolver.pl?urn=urn:nbn:de:bvb:12-bsb10255421-5">Band 1, MDZ München, abgerufen am 26.02.2016</ref>, <ref target="http://www.mdz-nbn-resolving.de/urn/resolver.pl?urn=urn:nbn:de:bvb:12-bsb10255422-0">Band 2, MDZ München, abgerufen am 26.02.2016</ref>.</note> angenommen,<lb/>
daß die ſchwarze Farbe und deren Formen die Urſtämme ge-<lb/>
weſen ſind, von welchen die Mongolen als Unterabtheilung<lb/>
durch Zeit und Klima weiß geworden wären, durch die<lb/>
Beobachtung, daß die dunkele Farbe der Thiere allmählig<lb/>
zur hellern übergeht, wurden ſie hierzu verleitet, was<lb/>
aber wenig Beifall findet. – Herr <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117632368 http://d-nb.info/gnd/117632368">Denham</persName></hi> hat<lb/>
bei ſeiner Zurückkunft verſichert, daß ſeine weiße Farbe<lb/>
und lange Naſe in Borneo und Murſuk bei den Negern<lb/>
Uebelkeiten erregte, die beſonders auffallend bei den<lb/>
Frauen hervortreten, die nicht allein vor ihm ausſpuckten,<lb/>
ſondern ſogar in Ohnmacht fielen. –</p><lb/>
<p>Ideen von Schönheit und Häßlichkeit hängen von na-<lb/>
tionellen Vorurtheilen ab, jede Nation ſucht die Schönheit<lb/>
in ihren eigenen Individualitäten. Es giebt aber allgemeine<lb/>
Begriffe von Schönheit der Formen und Anmuth der Züge,<lb/>
die aber nur zum völligen Ebenmaß, durch den Ausdruck der<lb/>
<pb facs="#f0581" n="575."/>
Ideen, die einer höhern Welt angehören, gelangen.<lb/>
So zart und ſammetartig die ſchwarze Haut auch iſt, ſo<lb/>
fehlt ihr doch der Ausdruck der zarteſten Anregungen des<lb/>
Gefühls im Erröthen. Negerfrauen werden zwar bisweilen<lb/>
röthlich, aber denn ſind es andere Einwirkungen; auch drücken<lb/>
Gram und Leiden, oder große Gemäße der Freuden durch<lb/>
die Wirkung des innern Gefühls ſich dadurch aus, daß eine<lb/>
Bläſſe die angeborne Schwärze verdrängt.</p><lb/>
<p>Der Streit über die Abſtammung von einem oder<lb/>
mehreren Typen, kann aber ſo wenig geſchlichtet werden,<lb/>
als der, ob alle Sprachen von einer Urſprache ab-<lb/>
ſtammen. Wohl zeigt es ſich in vielen indiſchen und<lb/>
andern Schriften der Inſeln des indiſchen Archipels, daß<lb/>
es mehrere Unterſchiede in den Schriftzeichen als den<lb/>
Sprachen giebt; und man kann allerdings allgemeine<lb/>
Formeln anführen, die in allen unſere Sprachen, in den<lb/>
Trümmern wie in den Wurzeln ſich zeigen und den Ur-<lb/>
typus bilden, die aber immer nur die Verbindung der<lb/>
Völkerſtämme andeuten, ohne eine Uebereinſtimmung<lb/>
der Menſchenracen ergründen zu laſſen.</p><lb/>
<p>Bei einem phyſiſchen Naturgemälde und einer Welt-<lb/>
<pb facs="#f0582" n="576."/>
beſchreibung, beſchränke ich mich auf Vergleiche. Das<lb/>
Chriſtenthum nahm die Idee auf daß alle Menſchen von<lb/>
einem Paare abſtammten, wie es die moſaiſchen Tradi-<lb/>
tionen lehrten. Doch dieſen iſt es blos eigen die Natur-<lb/>
geſetzen unſers Erdkörpers ſowohl durch den Lauf der<lb/>
Geſchichte darzuthun, wie die Einheit des Menſchengeſchlechts<lb/>
als Folge einer abſoluten Abſtammung herzuleiten.</p><lb/>
<p>Es iſt aber auch kein Grund vorhanden, die Abſtam-<lb/>
mung von einem Menſchenpaare gerade zu leugnen zu können,<lb/>
da Uebergänge von Stamm zu Stamm vorhanden ſind,<lb/>
wo das Klima verſchieden darauf wirkte. Dieſelben kli-<lb/>
matiſchen Verſchiedenheiten finden wir auch bei den Thier-<lb/>
racen, als bei Hunden, Ochſen, Schafen <hi rendition="#aq">etc.</hi> die den Menſchen<lb/>
überall folgten. Solche bleibende Abänderungen wie<lb/>
das Thier- und Pflanzenreich ſie aufzuweiſen hat, be-<lb/>
weiſen die neuern abnormen Bildungen deren Entſtehen<lb/>
hiſtoriſch nach zuweiſen iſt, wie z. B. das neuerdings in<lb/>
Connecticut geborene, und von <hi rendition="#aq">Asconſchy</hi> beſchriebene Schaf<lb/>
mit krummen ſäbelartigen Vorderbeinen, das wie die Känge-<lb/>
ruhs hüpft, und dadurch den Vortheil darbietet, daß es <supplied reason="damage" resp="#BF">nicht</supplied><lb/>
über die Hecken ſpringen kann, von denen man jetzt in Eng-<lb/>
<pb facs="#f0583" n="577."/>
land und Nordamerika <choice><sic>ganz</sic><corr resp="#BF">ganze</corr></choice> Heerden zu gezogen hat, bei<lb/>
denen ſich die krummen Beine treu fortpflanzen. Die<lb/>
früher angeführte <hi rendition="#aq">Fragaria monophylla</hi> giebt ein an-<lb/>
deres Beiſpiel, aber ſo die Schweine in Ungarn ohne<lb/>
Haare. Alles dieſes erinnert an die Wahrſcheinlich-<lb/>
keit, daß eine Urtype der menſchlichen Formen durch kli-<lb/>
matiſche Einwirkungen große Veränderungen erlitten hat.</p></div></div></div></div></body></text></TEI>