<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><text><body><div type="session" n="2"><head><supplied resp="#BF">2. Vorlesung, <ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/gliederung"><date when="1827-11-07">7. November 1827</date></ref></supplied></head><lb/>
<div n="1"><div n="2"><p>Wäre unſer Erdkörper aus einer Maſſe gebildet<lb/>
ſo würde er dem Mineralogen kein Intereſſe gewähren;<lb/>
aber die einzelnen Materien bilden unendlich Aſſociationen<lb/>
unſerer Erdrinde, worauf jedoch die climatiſchen Verhält-<lb/>
niſſe keinen Einfluß zeigen.</p><lb/>
<p>Je tiefer wir in die Erde eindringen, finden wir daß<lb/>
die Wärme in derſelben beträchtlich zu nimmt. Quellen<lb/>
die tief aus den Erde hervorkommen, ſind weit wärmer<lb/>
als diejenigen, welche einen weniger tiefen Urſprung haben.<lb/>
Die tiefſten Gruben auf den Gebirgen von Peru, wo<lb/>
die mittlere Temperatur etwa 6–7°+ iſt, haben eine<lb/>
gleichmäſſige Temperatur von 26–27°+. Ja man glaubt,<lb/>
daß meilenweit i<subst><del rendition="#ow">n</del><add place="across">m</add></subst> Innern der Erde eingedrungen eine<lb/>
ſolche Hitze ſei, daß die äuſſern Schichten daſelbſt ſchmelzen<lb/>
würden, und eine Folge dieſer innern Hitze ſind die heiſſen<lb/>
Quellen und vulkaniſchen Erſcheinungen, von denen es<lb/>
zweierlei Arten giebt, wie ſie der verdiente Geognoſt<lb/>
<pb facs="#f0015" n="9."/>
Herr. <hi rendition="#aq"><persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116817569 http://d-nb.info/gnd/116817569">L. von Buch</persName></hi> eingetheilt hat.</p><lb/>
<p>Die Erdwärme als die Urſache innerer Wärmeausſtrö-<lb/>
mungen anzunehmen, iſt eine Anſicht eigener Art, die näher<lb/>
zu unterſuchen iſt, da ſie wohl durch gewaltſame Spaltungen<lb/>
des Innern der Erde die ſich wieder ſchlieſſen, hervorbrechen<lb/>
kann. Das Innere der Erde könnte an Wärme <choice><orig>ab</orig><reg resp="#CT">ab-</reg></choice> oder<lb/>
zunehmen, ſo würde die äuſſere Temperatur derſelben dennoch<lb/>
in 4000 Jahren ſich gleich bleiben.</p><lb/>
<p>Die bleibenden Vulkane ſtehen in einem fortwährenden<lb/>
Zuſammenhange mit der Atmosphäre und ſtrömen nur<lb/>
Wärme aus. Die temporären dagegen werfen nur<lb/>
periodiſch ſteinige und erdige Maſſen aus, heben große<lb/>
Maſſen aus dem Innern der Erde hervor, und bilden ſo<lb/>
nicht ſelten neue Berge und Inſeln.</p><lb/>
<p>Die bleibenden Vulkane haben eigenthümliche abge-<lb/>
<choice><sic>flachte</sic><corr resp="#CT">flachte</corr></choice> Formen, und bilden bei den ſie umgebenden Ge-<lb/>
birgsarten das Dichte ins Körnige um. So ſieht man in<lb/>
der neuern Lage ältere Baſaltſyſteme und Granit.</p><lb/>
<p>Wenn wir die Schichten der Erde von oben anfangen,<lb/>
ſo finden wir 4 Schichtungen. 1. Eine aufgeſchwämmte<lb/>
lockere Erdmaſſe, mit Waſſer und Knochen von Thieren<lb/>
jetziger und früherer Zeiten vermiſcht, welche letztern<lb/>
oft von einer rieſenhaften Geſtalt ſind. 2. Dann kom-<lb/>
men die Schichten von Kalkſtein abwechſelnd mit Sandſtein<lb/>
<pb facs="#f0016" n="10."/>
vermiſcht, in denen ſich häufig thieriſche Spuren finden,<lb/>
auch ſind nicht ſelten Lagerungen von Vegetabilien ebenſo<lb/>
Steinkohlen darin. 3. Thonſchiefer, alter Sandſtein ohne<lb/>
thieriſche Spuren, und ſchwarzbrauner alter Kalkſtein, unter<lb/>
denen Lagerungen von monocotyledoniſchen Stämmen, als<lb/>
Gräſer, Bambus, Farrnkräuter und Palmen, auch wenige<lb/>
Spuren von kleinen Thiermuſcheln ſich finden. 4. Granit,<lb/>
Gneis, Serpetinſtein, Glimmerſchiefer, Baſalt und Chlorit,<lb/>
die beiden letztern aus der Tiefe oft zapfenförmig hervor-<lb/>
ſtehen.</p><lb/>
<p>Dieſe letzten körnigen Gruppen hat man Urgebirge<lb/>
genannt,vorausgeſetzt daß das untere älter ſei. Auf-<lb/>
fallend iſt es daß ſich im Granit und Gneiſs das körnige<lb/>
Gefüge wiederfindet, welches wir bei den Gebirgsarten<lb/>
in der Nähe der Vulkane wahrnehmen. Es iſt eine ſonder-<lb/>
bare Erſcheinung, daß man in den älteſten Gebirgen die<lb/>
älteſten Spuren des vegetabiliſchen Lebens und nur<lb/>
von <hi rendition="#aq">Monocotyledonen</hi> findet; dagegen zwiſchen den<lb/>
Uebergangs- und Flözgebirgen ſich eine groſſe Schicht<lb/>
von Vegetabilien mit Waldungen untermiſcht vorfinden.</p><lb/>
<p>Eine zweite Zerſtörung der Wälder ſehen wir auf unſe-<lb/>
rer Erde in den Schichten von Steinkohlen, davon einige<lb/>
ſich in einer Höhe von 15–16,000′ über dem Meere vorfinden.</p></div></div></div></body></text></TEI>