<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><text><body><div type="session" n="39"><head><supplied resp="#BF">39. Vorlesung, <ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/gliederung"><date when="1828-03-19">19. März 1828</date></ref></supplied></head><lb/>
<div n="1"><div n="2"><div n="3"><div n="4"><p><subst><del rendition="#ow">B</del><add place="across">D</add></subst>ie Bitterſeeen in<lb/>
Afrika ſind nach <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117545201 http://d-nb.info/gnd/117545201">Gerard</persName></hi> 24′ tiefer als das Mittelmeer.</p><lb/>
<p>Man kann ſich jedoch über die Ungleichheit der Meere<lb/>
nicht wundern, denn wahrſcheinlich iſt dieſes eine Folge der<lb/>
Strömungen. Schon <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118534912 http://d-nb.info/gnd/118534912">Fränklin</persName></hi> machte die Beobachtung,<lb/>
daß bei den großen Seeen in Nord-Amerika der eine<lb/>
Theil derſelben oft eine weit höhern convexe Fläche hatte,<lb/>
als es auf dem entgegengeſetzten Ende der Fall war, und<lb/>
dieſer mit der Richtung des Winde in Verbindung ſtand.<lb/>
Ebenſo ereignete ſich vor 10–12 Jahren ein intereſſanter<lb/>
Fall der Art bei Marſeille, wo bei einem anhaltendem<lb/>
<pb facs="#f0309" n="303."/>
Weſtwinde der Hafen ganz trocken wurde. Auch beim<lb/>
Genfer See iſt bemerkt, daß ſie an manchen Orten auf<lb/>
einige Stunden oft höher feſt als an andern, und denn auch<lb/>
wieder tiefer ſinkt. Die Regelmäſſigkeit dieſes<lb/>
Schwellens und Sinkens hängt wie geſagt mit den Winden<lb/>
genau zuſammen; doch iſt auch der ungleiche Barometer-<lb/>
ſtand wohl zu berückſichtigen, da oft der Luftdruck an manchen<lb/>
Orten ſtärker iſt als an andern.</p><lb/>
</div>   </div>   <div n="3">   <head><hi rendition="#u">Von der allgemeinen Conſtruction der Erdkugel</hi>.</head>   <lb/>
<p>Im Ganzen ſehen wir 2 große Maſſen, <hi rendition="#u">den alten<lb/>
Continent</hi> der ſich von Oſten nach Weſten ausdehnt,<lb/>
was auch ſeine Temperatur bedingt, und den <hi rendition="#u">neuen Con-<lb/>
tinent</hi> der ſich von Norden nach Süden erſtreckt, die<lb/>
nächſte Folge dieſer weit über den Aequator hinaus ſich<lb/>
erſtreckenden Lage iſt die verſch. Verbreitung der Ge-<lb/>
wächſe. In dem Folgenden werde ich nur <choice><abbr>allgem￼</abbr><expan resp="#BF">allgemeine</expan></choice> <choice><abbr>Anſichte￼</abbr><expan resp="#BF">Anſichten</expan></choice> entwickeln.</p><lb/>
<p>Auf dem alten Continente bemerken wir an dem ſüdlichen<lb/>
<pb facs="#f0310" n="304."/>
Theile einen großen Buſen der Neu-Holland gegen über<lb/>
liegt und der Aufenthalt der <hi rendition="#aq">Monzoun</hi> iſt. Eine 2<choice><orig><hi rendition="#sup #uu">t￼</hi></orig><reg resp="#BF"><hi rendition="#sup #uu">te</hi></reg></choice><lb/>
Erſcheinung iſt, daß der Continent der nördlichen Hemis-<lb/>
phäre größer als der der ſüdlichen iſt, und zwar nun<lb/>
⅓ Theil. Nur Afrika und Amerika reichen tief über<lb/>
den Aequator, und Aſien hat daher nicht den beſondern<lb/>
Zuſtand der Gewächſe. Eine 3<choice><orig><hi rendition="#sup #uu">t￼</hi></orig><reg resp="#BF"><hi rendition="#sup #uu">te</hi></reg></choice> Erſcheinung iſt, daß<lb/>
gegen den Nordpol hin, alle Continente in ſehr ähn-<lb/>
lichen Parallelen zwiſchen den 70&amp;72° der Breite ab-<lb/>
geſchnitten ſind, durch die Beringsſtraße <metamark><choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">(</reg></choice>?<choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">)</reg></choice></metamark> ſcheint eine<lb/>
Communication ſtatt zu finden, von der ſüdlich noch ein<lb/>
Archipelagus von Inſeln liegt. Der Nordpol ſelbſt<lb/>
iſt wahrſcheinlich frei von Land, und ſchon <hi rendition="#aq"><persName resp="#BF" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117565261 http://d-nb.info/gnd/117565261">Barringthon</persName></hi><lb/>
in England hat darüber Vermuthungen angeſtellt.<note resp="#BF" type="editorial">Vgl. <bibl>Barrington, Daines: The Possibility of approaching the North Pole asserted. 2. Aufl. London 1818.</bibl> Online verfügbar: <ref target="http://data.onb.ac.at/ABO/%2BZ184071503">ÖNB Wien, abgerufen am 13.01.2016</ref>.</note> Wenn<lb/>
aber auch die Continente abgeſchnitten ſind, ſo machen doch<lb/>
die Inſeln eine Fortſetzung derſelben aus, die in Gruppen<lb/>
zuſammen liegen. Amerika beſonders hat eine Menge<lb/>
dieſer Inſeln, wo ſie nördlich der Beringsſtraße liegen<lb/>
und zu denen Grönland gehört. Europa dagegen hat nur<lb/>
wenige Inſeln, die Bäreninſel und einige andern. Das<lb/>
<pb facs="#f0311" n="305."/>
Meer iſt daher mehr frei, und iſt ſo die Urſache der<lb/>
milderen Temperatur; denn wenn auf dem nördlichen Theile<lb/>
von Scandinavien eine Kälte von 28° eintrit, ſo friert<lb/>
das Meer doch nicht, wovon die Urſache in der aus dem<lb/>
Süden kommenden warmen Strömung liegt.</p><lb/>
<p>Ob der Nordpol wirklich frei von Land iſt, iſt noch nicht<lb/>
unterſucht, ſondern nur eine Annahme nach Muthmaßungen.<lb/>
1620 erregte ſchon <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q18546845">Torol</persName></hi> die Aufmerkſamkeit des Gouver-<lb/>
nements in England, und <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118548204 http://d-nb.info/gnd/118548204"><hi rendition="#aq">Heinrich</hi> der 8<choice><orig><hi rendition="#sup #uu">t￼</hi></orig><reg resp="#BF"><hi rendition="#sup #uu">te</hi></reg></choice></persName> ließ ſchon<lb/>
Verſuche anſtellen, um den Nordpol kennen zu lernen.<lb/>
Der Zuſtand des Eiſes erlaubt nicht über 80–81° Br.<lb/>
weiter vorzudringen. Der nördliche Theil von Spitzbergen<lb/>
geht bis 82° 7 Minuten. Der Capitain <hi rendition="#aq"><persName resp="#BF" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117610097 http://d-nb.info/gnd/117610097">Fitz</persName></hi> iſt nur bis<lb/>
80° 48 Minuten vorgedrungen. Schon früher ſolten einzelne<lb/>
Reiſende beſonders Wallfiſchfänger bis zum 84° <choice><abbr>gekomm￼</abbr><expan resp="#BF">gekommen</expan></choice><lb/>
ſein, Herr <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117654167 http://d-nb.info/gnd/117654167">Scoresby</persName></hi> hat aber gezeigt daß dem nicht ſo<lb/>
iſt. Am wahrſcheinlichſten iſt der Engländer <hi rendition="#aq"><persName resp="#BF" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117654167 http://d-nb.info/gnd/117654167">Scoſch</persName></hi><lb/>
am weiteſten vorgedrungen, da er bis 81° 30 Minuten<lb/>
kam. <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116048166 http://d-nb.info/gnd/116048166">Parry</persName></hi> wollte über das Eis mit Schlitten von<lb/>
Hunden gezogen dem Pole näher kommen, aber die Be-<lb/>
<pb facs="#f0312" n="306."/>
wegung wirkte auf die Eisſchollen rückgängig, ſo daß<lb/>
er bei ſeinen Obſervationen erkannte, daß er immer mehr<lb/>
ſüdlicher kam, und daher genöthigt war, um der Unzu-<lb/>
friedenheit ſeiner Leute vorzubeugen wie <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118564994 http://d-nb.info/gnd/118564994">Columbus</persName></hi><lb/>
die wahren Beobachtungen ihnen zu verbergen. Das<lb/>
engliſche Gouvernement hat auf das Vordringen bis<lb/>
zum 89° Br. 5000 Pf. St. dagegen auf die nordweſt-<lb/>
liche Durchfahrt 20,000 Pf. St. Praemie geſetzt.</p><lb/>
<p>Eine 4<choice><orig><hi rendition="#sup #uu">t￼</hi></orig><reg resp="#BF"><hi rendition="#sup #uu">te</hi></reg></choice> Betrachtung iſt die Zergliederung der Continente,<lb/>
die aber ſehr vernachläſſigt iſt. Von Oſten nach Weſten<lb/>
erſtrecken ſie ſich auf einer Länge von 250° Länge, da auf<lb/>
der andern Seite nur 110° Waſſer bleiben. Die<lb/>
Erde vom Monde aus geſehen, würde eine ganze Scheibe<lb/>
von Continenten zeigen, von 180° L. Gr. Die andern<lb/>
Seite dagegen würde 110° L. Waſſer und auf jeder<lb/>
Seite 35° Land enthalten. Eine Continentalmaſſe<lb/>
erhielt der Norden, eine Oceanmaſſe dagegen der Süden.<lb/>
In neuern Zeiten hat man vorgeſchlagen die Südſee<lb/>
den großen Ocean zu nennen, weil ſie am zuſammen-<lb/>
hängſten unter dem Aequator <choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">(</reg></choice>120° L.<choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">)</reg></choice> iſt. Wenn wir<lb/>
<pb facs="#f0313" n="307."/>
die Continentalmaſſe betrachten, ſo ſehen wir daß ſie von<lb/>
Norden nach Süden vom Atlantiſchen Meere durchſchnitten iſt.<lb/>
Dieſe entgegenges. Continente haben eine parallele Richtung<lb/>
die von ſüdoſt nach nordweſt läuft, und ſo hat Cayenne<lb/>
mit Labrador und Braſilien mit den vereinigten Staaten<lb/>
in Nordamerika die größte Aehnlichkeit. Von Weſten<lb/>
nach Nordweſt läuft die andere Richtung. Dieſes große<lb/>
oceaniſche Thal hat mehrere Erweiterungen gegen Norden<lb/>
und endigt mit großen Zertrümmerungen wie die Hudſons-<lb/>
bai, Baffinsbai <hi rendition="#aq">etc.</hi> Gegen Süden hat es 2 Buſen,<lb/>
das Antilliſche- und das Mittelmeer. Außerdem iſt es<lb/>
wahrſcheinlich, daß es mit dem Perſiſchen und Rothenmeerbuſen<lb/>
früher im nähern Zuſammenhange ſtand, was auf den Ver-<lb/>
kehr der Völker und ihrer Verbreitung große Einfluß<lb/>
hatte.</p><lb/>
<p>Südlich vom Aequator ſind nur wenige Continente,<lb/>
ſo daß nur ⅙ etwa für des feſte Land, und ⅚ für<lb/>
das Meer in <choice><sic>Anrechnung</sic><corr resp="#BF">Anrechnung</corr></choice> gebracht werden können.<lb/>
Alle Continente haben gegen Süden eine Pyramidalform,<lb/>
wie Afrika, Neuholland und Amerika, und ſelbſt die<lb/>
kleinere Zertheilungen des Buſens vom alten Continente<lb/>
wiederholen in Oſtindien dieſelbe Form. Man hat geglaubt<lb/>
<pb facs="#f0314" n="308."/>
daß dieſe Idee zuerſt von <choice><abbr>H￼</abbr><expan resp="#BF">Herrn</expan></choice> <hi rendition="#aq"><persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118534432 http://d-nb.info/gnd/118534432">Forſter</persName></hi> ausgegangen<lb/>
ſei, aber ſchon <hi rendition="#aq"><persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118505696 http://d-nb.info/gnd/118505696">Bacho</persName></hi> hat darauf aufmerkſam ge-<lb/>
macht<note resp="#BF" type="editorial">Vgl. <bibl>Bacon, Francis: Neues Organon. Aus dem Lateinischen übersetzt von George Wilhelm Bartholdy. Mit Anmerkungen von Salomon Maimon. 2 Bde. Nauck, Berlin 1793.</bibl> Online verfügbar: <ref target="http://resolver.sub.uni-goettingen.de/purl?PPN671594354">Band 1, GDZ Göttingen, abgerufen am 04.04.2016</ref>. Band 2 liegt nicht digitalisiert vor.</note>. Sie haben ferner nah das Merkwürdige,<lb/>
daß ſie ſich ungleich weit gegen den Südpol erſtrecken;<lb/>
denn das Kap der guten Hoffnung geht bis zum 35°.<lb/>
Vandiemensland bis zum 43° 38 <choice><abbr>M.</abbr><expan resp="#BF">Minuten</expan></choice> und das Kap Horn<lb/>
bis zum 58° 45 <choice><abbr>M.</abbr><expan resp="#BF">Minuten</expan></choice> In weiter ſie gegen Norden<lb/>
gehen um ſo weiter erſtrecken ſie ſich auch gegen Süden,<lb/>
dies ſehen wir bei Nordamerika, Kap Horn, der Scan-<lb/>
dinaviſche Halbinſel den Vorgebirge der guten Hoffnung<lb/>
und Aſien, das Vandiemensland gegenüber liegt.<lb/>
Außerdem zeigen dieſe Continente noch große Buſen<lb/>
wie z. B. der weſtlich von Amerika worin der Vulkan<lb/>
Aripica liegt, wovon dieſer Golf ſeinen Namen führt.<lb/>
Die Andeskette iſt dieſem Buſen ganz parallel, was ſehr<lb/>
merkwürdig iſt. Ihm gegenüber liegt der Buſen von<lb/>
Guinea der aber eine ſüdlichere Lage hat. Etwas ähn-<lb/>
liches finden wir bei den Molukken, die durch Java,<lb/>
Celebes und Borneo eine Verbindung mit Neuholland gehabt<lb/>
zu haben ſcheinen, die den Golf bildeten. Wo ſich der Continent<lb/>
nicht weit gegen Norden erſtreckt, iſt dies noch weniger<lb/>
<pb facs="#f0315" n="309."/>
weit gegen Süden der Fall. Man hat geglaubt,<lb/>
daß ſüdlich vom Kap Horn, die Inſel Neuſchottland,<lb/>
der Vorbote eines größeren Continents ſei; Capitain<lb/>
<hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-172444462 http://d-nb.info/gnd/172444462">Wedde</persName></hi><metamark>?</metamark> hat aber gezeigt, daß es nur ein kleiner Ar-<lb/>
chipelagus iſt. <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118522027 http://d-nb.info/gnd/118522027">Cook</persName></hi> kam bis 71° 10 <choice><abbr>M.</abbr><expan resp="#BF">Minuten</expan></choice> wo das Eis<lb/>
ſein weiteres Vordringen hinderte. <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-172444462 http://d-nb.info/gnd/172444462"><hi rendition="#aq">Wedde</hi> oder <hi rendition="#aq">Welley</hi></persName><lb/>
dagegen fand noch auf 74° 15 <choice><abbr>M.</abbr><expan resp="#BF">Minuten</expan></choice> im eisfreies Meer.</p><lb/>
<p>Merkwürdig genug iſt es, daß gerade das nördlichſte Volk,<lb/>
die Ruſſen, am weiteſten gegen Süden kamen, da der<lb/>
Capt: <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-133531317 http://d-nb.info/gnd/133531317">Bellinghauſen</persName></hi> die Inſel Peter des <hi rendition="#aq">I</hi> auf 75°<lb/>
S. Br. entdeckte, die ſüdöſtlich von Kap Horn liegt.</p><lb/>
<p>Früher habe ich ſchon einer großen Zertrümmerung Neu<lb/>
Hollands gedacht, welche Vermuthung durch die auf denſelben<lb/>
ſich findenden großen Säugethiere von Katzengeſchlecht,<lb/>
Elephanten, u. ſ. w. gerechtfertigt wird, da ſie den andern<lb/>
Inſeln fehlen. So hat man ſchon lange geglaubt, daß es<lb/>
mit Maladen verbunden geweſen ſei, allein es iſt eher<lb/>
<supplied reason="damage" resp="#BF">noch</supplied> zu vermuthen, daß letzteres ſeine Entſtehung einer<lb/>
Erhebung zu verdanken hat. Eine ähnliche Anſicht würde<lb/>
das mittlere Amerika, Guatemala haben, wo eine Menge<lb/>
Vulkane von 7–8000′ hoch, auf einer niedern Ebene<lb/>
liegen. Wenn hier das Meer nur 700′ höher ſtiege,<lb/>
<pb facs="#f0316" n="310."/>
ſo würden dieſe gleich Sporaden aus demſelben hervorragen,<lb/>
und mit den Molukkiſchen Inſeln verglichen werden können.<lb/>
Der Spiegel des Seee’s von Nicaragua iſt 40′ höher als<lb/>
beide Meere.</p><lb/>
<p>Auffallend iſt die Vertheilung der Inſeln, deren bei<lb/>
weiten größerer Theil in der ſüdlichen Hemisphäre lieg<supplied reason="damage" resp="#BF">t.</supplied><lb/>
Man muß bei ihnen diejenigen die frei im Meere liegen<lb/>
von denjenigen unterſcheiden, die mit den Continenten<lb/>
eine parallele Lage haben. Letztern haben unſtreitig<lb/>
viel zur Civiliſation der Menſchen beigetragen, und be-<lb/>
ſonders auf den Inſeln die an der öſtlichen Küſte Aſiens<lb/>
liegen, finden wir die älteſten Spuren der Cultur. Viel-<lb/>
leicht haben diejenigen die nach der Beringsſtraße hin liegen<lb/>
das Hinübergehen nach Amerika veranlaßt, da ſich in<lb/>
Mexico Andeutungen der Sitten aſiatiſcher Völker vor-<lb/>
fanden. Schwer würden auch die Völkerwanderungen von<lb/>
Oſten gegen Weſten nach dem neuen Continente möglich<lb/>
geweſen ſein. Auch läßt ſich in jenen erkennen, daß<lb/>
ſie vom Gilafluſſe nach der Bucht von Panama hin ſtatt<lb/>
fand, alſo von Norden nach Süden.</p><lb/>
<p>Der größte Contraſt iſt den, welchen das ſüdöſtliche<lb/>
und weſtliche Aſien von Europa macht, da es mannig-<lb/>
faltig gegliedert und eingeſchnitten iſt. –</p><lb/>
<pb facs="#f0317" n="311."/>
<p>Die Berge ſelbſt ſind Erhöhungen, die aus dem Feſten<lb/>
<subst><del rendition="#ow"><gap reason="illegible" unit="chars" quantity="3"/></del><add place="across">emp</add></subst>orſteigen, was dieſe auf den Continenten ſind, ſind<lb/>
die Inſeln auf dem Meeresboden.</p><lb/>
<p>Man kann 2 Syſteme der Berge unterſcheiden:</p><lb/>
<list>   <item>1. Eins davon iſt, wo ganze iſolirte elliptiſche Maſſen,<lb/>
gehoben wurden, die nur geringe Unterſchiede in der Länge<lb/>
und Breite haben. Ein ſolches iſt zwiſchen dem Amazonen<lb/>
und Magdalenenſtrom die Carime, eben ſo die Sierra<lb/>
Sancta Martha welche 18–19000′ Höhe hat. Auch in<lb/>
Aſien finden ſich ſolche.</item><lb/>
<item>2. Das andere Syſtem iſt, die Erhebung der Gebirge in<lb/>
Kettenformen, die gleichſam auf Klüften ſtehend, zu-<lb/>
ſammenſchaltende Karten bilden. Das größte Beiſpiel<lb/>
dieſer Art giebt die Andeskette in einer Länge von<lb/>
700 Meilen. Man hat geglaubt, daß die Knoten oder<lb/>
hohen Berge derſelben in einem beſtimmten Verhält-<lb/>
niſſe ſtänden, was aber nicht der Fall iſt. Auf der<lb/>
indiſchen Halbinſel diſſeit des Ganges, finden ſich die<lb/>
großen Hochebenen von Maſſe, die <hi rendition="#aq"><persName>Yung</persName></hi> beſchrieben hat,<lb/>
und auf denen Fichten und Roſen das gemäßigte<lb/>
Clima andeuten. Der höchſte Gipfel derſelben iſt gegen<lb/>
8000′ hoch und das Plateau 6–7000′. Hier kommen<lb/>
<pb facs="#f0318" n="312."/>
2 Ketten zuſammen, die einen Stock bilden, der das blaue<lb/>
Gebirge heißt. Es ſind ältere Vorurtheile von dem Zu-<lb/>
ſammenhange aller Gebirge in Ketten, da die Gänge durchs<lb/>
Streichen der Spalten zuſammenhängen müßten. Eben ſo<lb/>
hat man auf die Höhe der Knoten Wichtigkeit gelegt<lb/>
und nannte ſie Centralpuncte. Beſonders da wo mehrere<lb/>
Knoten zuſammentreffen, hat man dieſen Verein, für<lb/>
wichtig gehalten, aber oft iſt er ſehr niedrig. Man gla<supplied reason="damage" resp="#BF">ubte</supplied><lb/>
auch daß die Centralkette höher als die begleitenden ſein<lb/>
müßte, was aber eben ſo falſch iſt. In den Anden findet<lb/>
ſich öfters, daß die eine Kette keine Schneegebirge hat,<lb/>
die andern dagegen damit anfängt. Ein 3<hi rendition="#sup #uu">tes</hi> Vorurtheil<lb/>
iſt, daß die Flüſſe nicht durch Ketten brechen; aber<lb/>
der Amazonenſtrom geht bei dem Cataracte von Ment<unclear reason="illegible" cert="low" resp="#BF">a</unclear>r<unclear reason="illegible" cert="low" resp="#BF">e</unclear><lb/>
zwiſchen der weſtlichen und Centralkette hin, drehet ſich<lb/>
denn und durchbricht ſelbſt die letztern. Ebenſo durch-<lb/>
bricht der Indus den ſüdlichen Theil des Himalaya Gebirges.</item>   <lb/>
</list>   <p>Es giebt zweierlei Arten der Gebirgsketten</p><lb/>
<list>   <item>1. Sie erheben ſich entweder ſo, daß eine vollkommene<lb/>
Ebene um ſie bleibt, wie es bei der Sierra Parima<lb/>
der Fall iſt, die eine große Ellipſe bildet, oder</item>   <lb/>
<pb facs="#f0319" n="313."/>
<item>2. Sie entſtehen durch ein Anſchwellen der ganzen Ebene<lb/>
bis zur Höhe von 2–3000′, was eine Vormauer bildet,<lb/>
die man nicht vom Meere aus bemerkt, bis die zunehmen-<lb/>
den Schichten die wachſende Höhe fühlen läßt, und aus<lb/>
der ſich erſt die Ketten erheben. In Amerika gehören<lb/>
alle Berge die über 8300′ hoch ſind zur Andeskette. Nicht<lb/>
ſo iſt es in Europa, hier giebt es viele Berge, auf der<lb/>
Scandinaviſchen Halbinſel, in Griechenland und Sicilien<lb/>
über 8–10,000′ Höhe, die nicht mit dem Centralſyſtem<lb/>
der Schweiz zuſammenhängen. Die größten Gebirge<lb/>
Braſiliens erreichen keine Höhe von 7–8000′.<lb/>
Europa iſt aber hierdurch individualiſirt.</item>   <lb/>
</list></div></div></div></div></body></text></TEI>