<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><text><body><div type="session" n="15"><head><supplied resp="#BF">15. Vorlesung, <ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/gliederung"><date when="1827-12-22">22. Dezember 1827</date></ref></supplied></head><lb/>
<div n="1"><div n="2"><div n="3"><p>Ich habe die groſſe linſenförmige Sternſchicht unterſucht,<lb/>
welche der Milchſtraſſe angehört, und wenn ich mich länger<lb/>
bei unſerer Sternſchicht aufhalte, ſo geſchieht dies aus einem<lb/>
<pb facs="#f0101" n="95."/>
doppelten Grunde. Nämlich die Kenntniß derſelben in der<lb/>
Beziehung, wie wir ſie hier ſtellen gehört nicht der eigentliche<lb/>
Aſtronomie an, findet ſich daher auch nicht in den Werken derſelben.<lb/>
Einige Schriften dagegen, die davon handeln ſind weniger zugängig,<lb/>
Vieles iſt auch nun in einzelnen Abhandlungen als Bruchſtücke<lb/>
vorhanden. Auch iſt der Geiſt einer Weltbeſchreibung ein<lb/>
ganz anderer, als der einer aſtronomiſchen Vorleſung, wo<lb/>
der wichtigere Theil der meſſende iſt. Hier dagegen iſt es<lb/>
die Bewegung des Lichts und die Rotation der Körper. Es<lb/>
iſt der Zweck der eigentlichen Weltbeſchreibung auch die Er-<lb/>
ſcheinungen des Weltalls in ſich aufzunehmen.</p><lb/>
<p>Den Polen entgegengeſetzt, kreiſen um den ſüdlichen<lb/>
die Magellanſchen Wolken <choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">(</reg></choice>auch Capwolken von den Schiffern genannt<choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">)</reg></choice>,<lb/>
wie ſich um den nördlichen der groſſe Bär dreht. Die Breite<lb/>
der Magellanſche Wolken iſt 8 Mondbreiten, und haben 3–4°<lb/>
in ihren verlängerten Axe. Ihr Glanz iſt der der Milch-<lb/>
ſtraſſe gleich. Einige Sterne habe ich darin bemerkt, die aber<lb/>
weit davor, uns näher liegen. Ob ſie gleich der Milchſtraſſe,<lb/>
im Auflöſen oder erſt im Entſtehen begriffen ſind, müſſen<lb/>
erſt anhaltende Beobachtungen zeigen. Die Griechen ſcheinen<lb/>
ſie nicht gekannt zu haben, wenigſtens haben ſie ihrer nicht<lb/>
erwähnt, dagegen hat <choice><abbr>H￼</abbr><expan resp="#BF">Herr</expan></choice> <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-100351212 http://d-nb.info/gnd/100351212">Ideler</persName></hi> gefunden, daß die Araber<lb/>
in Bagdad ſie beobachtet haben. Der <hi rendition="#aq">Dr <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116994193 http://d-nb.info/gnd/116994193">Horner</persName></hi> welcher<lb/>
<pb facs="#f0102" n="96."/>
<hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-119021285 http://d-nb.info/gnd/119021285">Cruſenſtern</persName></hi> auf ſeiner Reiſe um die Welt begleitete, glaubt<lb/>
daß die Magellanſchen Wolken früher jene dunkeln Räume<lb/>
der ſchwarzen Flecke eingenommen hätten, doch ihr unregel-<lb/>
mäſſiger Stand von dieſen macht es unwahrſcheinlich.</p><lb/>
<p>Von dem ſüdlichen Kreuze <choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">(</reg></choice><hi rendition="#aq">Alpha crucis</hi><choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">)</reg></choice> muß ich noch<lb/>
bemerken, daß, als man anfing das rothe Meer zu be-<lb/>
ſchiffen, es von den Griechen geſehen iſt. Sie geben aber<lb/>
wenig Acht darauf. Eine ganz andere Wirkung mußte es<lb/>
auf die Chriſten haben, die es vorzüglich auf ihren Fahrten<lb/>
nach Amerika ſahen. Unter den Wilden am Orinocco die<supplied reason="damage" resp="#BF">nt</supplied><lb/>
es zur Beſtimmung der Tageszeit. Schon <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118523708 http://d-nb.info/gnd/118523708">Dante</persName></hi> der 13<supplied reason="damage" resp="#BF">21</supplied><lb/>
ſtarb hat es gekannt, da er in ſeinen Geſängen eine ſchöne<lb/>
Schilderung giebt, die <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117313165 http://d-nb.info/gnd/117313165">Streckfuſs</persName></hi> vortrefflich überſetzt hat.<lb/>
Er mußte die Nachricht von Schiffern erhalten haben<lb/>
die durch den arabiſchen Meerbuſen nach <choice><sic>Oſti<gap reason="illegible" unit="chars" quantity="2"/>den</sic><corr resp="#CT">Oſtindien</corr></choice> ſchifften.<lb/>
Einige haben es für das Product einer myſtiſchen Idee von<lb/>
ihm gehalten, was aber nicht wahrſcheinlich iſt.</p><lb/>
<p>Von den Meſſungen des Lichts kommen wir nun zu<lb/>
der winkelmeſſenden Aſtronomie, wodurch wir mit den ent-<lb/>
fernteſten Fixſternen in nähern Bekanntſchaft treten, und<lb/>
beginnen mit der Geſchichte der Doppelſterne. Schon<lb/>
<hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118537229 http://d-nb.info/gnd/118537229">Galilei</persName></hi> <choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">(</reg></choice>1564 zu Piſa geboren<choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">)</reg></choice> hat die Frage aufgeworfen<lb/>
was ein Doppelſtern ſei, und die Erklärung gegeben,<lb/>
<pb facs="#f0103" n="97."/>
zwei Sterne die hinter einander ſtehend, einen optiſchen<lb/>
Radius haben, ſo daß der vordere den hintere decke. –<lb/>
<hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118841920 http://d-nb.info/gnd/118841920">Herſchel</persName></hi> hat ihre Unterſuchung am Ende des verwichenen Jahr-<lb/>
hunderts wieder vorgenommen, und 1782 gezeigt, daß ſie zu-<lb/>
ſammen gehören, und einer ſich um den andern bewegt, was auch<lb/>
<choice><abbr>H￼</abbr><expan resp="#BF">Herr</expan></choice> <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118510215 http://d-nb.info/gnd/118510215">Beſſel</persName></hi> bewieſen hat. Hingegen bei manchen Sternen des<lb/>
Schwans werden auf gleiche Weiſe eigene Bewegungen afficirt.<lb/>
Die Entfernung der nächſten Fixſterne iſt ſchon 3000000 Meilen,<lb/>
<choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">(</reg></choice>ſind von der 5<choice><orig><hi rendition="#sup #uu">t￼</hi></orig><reg resp="#BF"><hi rendition="#sup #uu">ten</hi></reg></choice> und 6<choice><orig><hi rendition="#sup #uu">t￼</hi></orig><reg resp="#BF"><hi rendition="#sup #uu">ten</hi></reg></choice> Gröſſe<choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">)</reg></choice> und mehrere von dieſen gehören<lb/>
zu den Doppelſternen. Die Zahl der Doppelſterne nahm<lb/>
man früher nach <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118841920 http://d-nb.info/gnd/118841920">Herſchel</persName></hi> 800–1000 an. <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118841920 http://d-nb.info/gnd/118841920">Herſchel</persName></hi> der<lb/>
Sohn hat nach den Entdeckungen ſeines Vaters 675 <choice><abbr>beſchrieb￼</abbr><expan resp="#CT">beſchrieben</expan></choice>.<lb/>
Herr <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118988255 http://d-nb.info/gnd/118988255">Struwe</persName></hi> in Dorpat hat dagegen ſchon 3112 Doppelſterne<lb/>
aufgezählt, von denen nur 800 nicht genau unterſucht ſind.<note resp="#BF" type="editorial">Vgl. <bibl>Struve, Friedrich G. W.: Catalogus novus Stellarum duplicium et multiplicium: maxima ex Parte in Specula Universitatis Caesareae Dorpatensis per magnum Telescopium achromaticum Fraunhoferi detectarum. Dorpat 1827.</bibl> Online verfügbar: <ref target="http://www.mdz-nbn-resolving.de/urn/resolver.pl?urn=urn:nbn:de:bvb:12-bsb10934431-8">MDZ München, abgerufen am 14.01.2016</ref>.</note><lb/>
Bis auf 74 nach, ſind ſie übrigens alle von <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118988255 http://d-nb.info/gnd/118988255">Struwe</persName></hi> ſelbſt be-<lb/>
obachtet. Er hat unterſucht wie ſie am Himmel vertheilt<lb/>
ſind, wie ſie ſich in Hinſicht der Zahl zu den übrigen verhalten,<lb/>
und gefunden daß bei den Sternen von 1–3<choice><orig><hi rendition="#sup #uu">t￼</hi></orig><reg resp="#BF"><hi rendition="#sup #uu">ter</hi></reg></choice> Gröſſe ſich unter<lb/>
5 Sternen ein Doppelſtern findet, unter denen der 5<choice><orig><hi rendition="#sup #uu">t￼</hi></orig><reg resp="#BF"><hi rendition="#sup #uu">ten</hi></reg></choice> und<lb/>
6<choice><orig><hi rendition="#sup #uu">t￼</hi></orig><reg resp="#BF"><hi rendition="#sup #uu">ten</hi></reg></choice> Gröſſe dagegen von 12 Sternen nur einer ein Doppelſtern<lb/>
iſt. Von der 1–7<choice><orig><hi rendition="#sup #uu">t￼</hi></orig><reg resp="#BF"><hi rendition="#sup #uu">ten</hi></reg></choice> Gröſſe findet ſich nach <choice><abbr>H￼</abbr><expan resp="#BF">Herrn</expan></choice> <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118988255 http://d-nb.info/gnd/118988255">Struwe</persName></hi> unter<lb/>
11 Sternen ein Doppelſtern, wonach man die Geſammtzahl<lb/>
dieſer Sterne von 33,000 erhält. Wäre es, daß ſie in<lb/>
groſſen Entfernungen von einander nur einen gleichen optiſchen<lb/>
<pb facs="#f0104" n="98."/>
Radius hätten, ſo müßten ſie immer in einer gleichen<lb/>
Stellung zu einander bleiben, und könnten in ihrer Be-<lb/>
wegung in keiner Beziehung zu einander ſtehen. Es giebt<lb/>
Doppelſterne die nur aus 2 Sternen beſtehen, andere da-<lb/>
gegen ſind aus mehreren zuſammengeſetzt, da ſie bei ſtarken<lb/>
Vergröſſerungen ſich bis zu 17 Sternen oft auflöſen. So<lb/>
iſt Caſtor ein Doppelſtern vor 2 Sternen. Der Polarſtern<lb/>
desgleichen, da er der 2<hi rendition="#sup #uu">ten</hi>, der kleine Stern neben ihm,<lb/>
dagegen der 11<choice><orig><hi rendition="#sup #uu">t￼</hi></orig><reg resp="#BF"><hi rendition="#sup #uu">ten</hi></reg></choice> Gröſſe angehört. Der Orion iſt ein Doppel-<lb/>
ſtern von 16 kleinen andern. Die älteſten Beobachtungen ſind<lb/>
von 1756–59, wo im Schwan der 61<choice><orig><hi rendition="#sup #uu">t￼</hi></orig><reg resp="#BF"><hi rendition="#sup #uu">te</hi></reg></choice> Stern als ein Doppel-<lb/>
ſtern erkennt wurde, alſo erſt vor 70 Jahren. Ihre Bewe-<lb/>
gung läßt ſich ſchon in einem Monat beobachten, ſie muß von<lb/>
einer Schnelligkeit ſein, wovon wir kein Beiſpiel haben.</p><lb/>
<p>Die Farbe der Doppelſterne iſt bei einigen weniger<lb/>
auffallend, bei vielen aber höchſt merkwürdig. Es giebt gelbe,<lb/>
grüne, indigoblaue und rothe. Zuweilen ſehen wir verſchieden<lb/>
gefärbte um einen nicht gefärbten gröſſere ſich bewegen.<lb/>
Gewöhnlich iſt der gröſſere farbenlos und der kleinere bunt,<lb/>
doch auch nicht ſelten drehen ſich zwei bunte um einander.<lb/>
Wenn man 2 verſchiedene gefärbte Sterne ſieht, könnte man<lb/>
glauben es ſei ſubjectiv, aber die Richtigkeit der Farben<lb/>
<pb facs="#f0105" n="99."/>
beweiſt, daß dieſe ſich immer gleich in den verſchiedenſten<lb/>
Telescopen zeigt. Man hat noch keinen einzelnen Stern<lb/>
gefunden der grün oder blau iſt, rothe aber häufig, die<lb/>
Farbe kann daher nicht von Contraſte entſtehen. Es ſind Nebel,<lb/>
welche die Sterne umgeben und durchs Farbenſpiel angedeutet<lb/>
ſind. Gewöhnlich bewegt ſich der kleinere um den gröſſern Stern,<lb/>
die alle ſelbſtleuchtend ſein müſſen. Aber auch zuweilen<lb/>
bewegen ſich mehrere um ihren Schwerpunct.</p><lb/>
<p>Die Veränderungen welche man bemerkt hat ſind zweifach.<lb/>
Ihre Farbe hat bei einigen durch einen ſtärkern Lichtproceß<lb/>
abgenommen, und ihr Poſitiveswinkel verändert ſich fort-<lb/>
während, ſo daß ein Stern oft hinter den andern kommt.<lb/>
1795 war der Doppelſtern in Hercules noch ſichtbar, jetzt<lb/>
decken ſie ſich. Ihre Bewegung iſt von nicht gekannten Schnellig-<lb/>
keit, und doch unter ſich verſchieden. Sie bewegen ſich in einem<lb/>
Jahre von 1 bis zu 12 Graden weit. Der kleinere Stern des<lb/>
Caſtor bewegt ſich jedes Jahr um 1°. Einen der Doppel-<lb/>
ſterne im groſſen Bär der vorn an der Axe ſteht, hatte in<lb/>
einem Jahre 6° in dem andern 12° Bewegung, welches beweiſt,<lb/>
daß er ſich oft weit bewegen muß; er braucht etwa 52 Jahre<lb/>
zu ſeinem Kreislauf. Die Planetenbewegung iſt von<lb/>
Weſten nach Oſten, und es iſt merkwürdig daß die Be-<lb/>
<pb facs="#f0106" n="100."/>
wegung der Cometen und Doppelſterne gerade entgegen<lb/>
geſetzt iſt. Bei letztern iſt der Lauf auch periodiſch.</p><lb/>
</div>   </div>   <div n="2">   <head><hi rendition="#u">Wir kommen zu den allgemeinen Begebenheiten<lb/>
der Fixſterne</hi>.</head>   <lb/>
<p>Von den Revolutionen die im Weltall vergingen, mögen<lb/>
nachſtehende Ereigniſſe einige Kenntniſſe geben. Alle neue<lb/>
Sternbilden zwiſchen der Caſſiopeia und dem Schwan, der<lb/>
Adler, Waſſerträger und Scorpion, zeichnen ſich hierin von<lb/>
allen andern aus, es iſt gleichſam der vulkaniſche Boden in<lb/>
den Himmelsräumen. In ihnen iſt beobachtet</p><lb/>
<list>   <item>1. die Entſtehung neuer Sterne, und ihre merkwürdige kurze Dauer.</item>   <lb/>
<item>2. Ihr Auflodern, das bei hellem Lichte nur wenige Monate<lb/>
dauerte, und ſie dann verſchwanden.</item>   <lb/>
<item>3. Die Verſchiedenheit der Farbe, anfangs weiß, durch<lb/>
mehrere Farben durchgehend, und almählig erloſchen.</item>   <lb/>
<item>4. Man kennt keine Bewegung derſelben.</item>   <lb/>
</list>   <p>Die älteſte bekannte von dieſen Begebenheiten, fällt<lb/>
in’s Jahr 389 nach Chriſti Geburt, wo ein Stern zwiſchen dem<lb/>
Adler und dem Schwane auflockerte gleich dem ſtärkſten Licht-<lb/>
glanze der Venus. Dies Phänomen wurde 3 Monate<lb/>
lang geſehen. – Die Araber erzählen von einem Sterne<lb/>
im Scorpion, der den 4<choice><orig><hi rendition="#sup #uu">t￼</hi></orig><reg resp="#BF"><hi rendition="#sup #uu">ten</hi></reg></choice> Theil des Mondes einnahm, aber nur<lb/>
4 Monate dauerte. – Ein Stern der Caſſiopeia war<lb/>
<pb facs="#f0107" n="101."/>
1572 ſo groß wie Venus, war erſt weiß, denn roth<lb/>
und zuletzt gelb, und bei Tage ſichtbar. Er war glänzender<lb/>
als die Venus, veränderte ſeinen Ort am Himmel und<lb/>
verſchwand nach 16 Monaten. Von <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118514237 http://d-nb.info/gnd/118514237">Ticho de Brahe</persName></hi> iſt<lb/>
er beobachtet. Schon an demſelben Orte ſind 955 und 1264<lb/>
ſolche Phänomene wahrgenommen, alſo in einem Zeitraume<lb/>
von 319 und 308 Jahren. Die Periode ähnlicher Wieder-<lb/>
kehr müßte alſo gegen Ende dieſes Jahrhunderts ſich zu-<lb/>
tragen. Im Jahre 1670 hat man wiederum 5 Sterne<lb/>
in der Caſſiopeia entdeckt, von denen 3 wieder ver-<lb/>
ſchwanden; ſie waren alle von ſtärkere Lichte wie die<lb/>
Venus. Am öſtlichen Fuße des Schlangenträgers erſchien<lb/>
1604 ein Stern der <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118561448 http://d-nb.info/gnd/118561448">Kepler</persName></hi> ſehr beſchäftigte. Er war<lb/>
erſt gelb, dann purpur und endigte blaßroth; ſeine Dauer<lb/>
war ein Jahr, und er gleich einem Sterne erſter Gröſſe.<lb/>
In der Nähe deſſelben war 1777 nach Roms Erbauung eine<lb/>
Coalition des Jupiters und Saturns, welche wie <choice><abbr>H￼</abbr><expan resp="#BF">Herr</expan></choice> <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-100351212 http://d-nb.info/gnd/100351212">Ideler</persName></hi><lb/>
gezeigt hat, veranlaſſte, daß wir in der Rechnung nach Chriſti<lb/>
Geburt uns um 6 Jahre verſpätet haben. – 1670 erſchien<lb/>
im Schwan oder eigentlich im Fuchs ein Stern der von <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-119408007 http://d-nb.info/gnd/119408007">Casſini</persName></hi><lb/>
beobachtet wurde. Es war nur ein Stern 3<hi rendition="#sup #uu">ter</hi> Gröſſe, lo-<lb/>
derte nach 4 Monaten auf, erſchien nach 3 Monaten 1671<lb/>
<pb facs="#f0108" n="102."/>
wieder, und loderte noch einmal auf. Wären die klei-<lb/>
nern Sterne gehörig unterſucht, ſo würde man dieſe<lb/>
Veränderung öfter<unclear reason="illegible" cert="low" resp="#BF">s</unclear> wahrnehmen. Von den Plejaden<lb/>
glaubte ſchon <hi rendition="#aq"><persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118590995 http://d-nb.info/gnd/118590995">Ovid</persName>,</hi> doch mit Unrecht, daß ein Stern unter<lb/>
gegangen ſei, da man nur 6 Sterne ſieht, als 3 St. 5<choice><orig><hi rendition="#sup #uu">t￼</hi></orig><reg resp="#BF"><hi rendition="#sup #uu">ter</hi></reg></choice><lb/>
Gröſſe, 2 Sterne 6<hi rendition="#sup #uu">ter</hi> und 1 Stern 2<hi rendition="#sup #uu">ter</hi> Gröſſe mit vielen<lb/>
noch kleinern. Die Fabel der Alten verbindet dies<lb/>
mit der Zerſtörung Troja’s.</p><lb/>
<p>Veränderliche Sterne gehören zu denſelben Erſcheinungen<lb/>
wie das Entſtehen neuer Sterne. Sie verändern ihr<lb/>
Licht periodiſch. <choice><abbr>H￼</abbr><expan resp="#BF">Herr</expan></choice> <hi rendition="#aq">Deveans</hi> hat gute Tafeln über die<lb/>
Veränderung vieler Sterne gegeben. Einige verändern<lb/>
ſich regelmäßig andere unregelmäßig. Der <choice><sic>Olgol</sic><corr resp="#BF">Algol</corr></choice> im Kopf<lb/>
der Meduſa wechſelt in 3 Stunden von der 2<choice><orig><hi rendition="#sup #uu">t￼</hi></orig><reg resp="#BF"><hi rendition="#sup #uu">ten</hi></reg></choice> zur 4<choice><orig><hi rendition="#sup #uu">t￼</hi></orig><reg resp="#BF"><hi rendition="#sup #uu">ten</hi></reg></choice><lb/>
Gröſſe; <choice><abbr>H￼</abbr><expan resp="#BF">Herr</expan></choice> <hi rendition="#aq"><persName resp="#BF" ref="https://viaf.org/viaf/22000018/">Whittig</persName></hi> ein Engländler hat ihn zuerſt be-<lb/>
obachtet im Jahre 1783. Des Unregelmäſſige des<lb/>
Mira im Wallfiſche hat <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118685708 http://d-nb.info/gnd/118685708">Fabrion</persName></hi> 1596 ſchon beobachtete<lb/>
<hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-119408007 http://d-nb.info/gnd/119408007">Casſini</persName></hi> bemerkte, daß er in 334 Tagen von der 2<choice><orig><hi rendition="#sup #uu">t￼</hi></orig><reg resp="#BF"><hi rendition="#sup #uu">ten</hi></reg></choice> zur<lb/>
3<choice><orig><hi rendition="#sup #uu">t￼</hi></orig><reg resp="#BF"><hi rendition="#sup #uu">ten</hi></reg></choice> Gröſſe überging, auch wohl mehrere Jahre verſchwindet.<lb/>
Der veränderliche Stern im Schwan wurde 1600 entdeckt,<lb/>
nach 19 Jahren wurde er wieder unſichtbar. 1695 wieder be-<lb/>
obachtet ging er zur 5<choice><orig><hi rendition="#sup #uu">t￼</hi></orig><reg resp="#BF"><hi rendition="#sup #uu">ten</hi></reg></choice> und dann zur 7<choice><orig><hi rendition="#sup #uu">t￼</hi></orig><reg resp="#BF"><hi rendition="#sup #uu">ten</hi></reg></choice> Gröſſe über,<lb/>
<pb facs="#f0109" n="103."/>
und kann jetzt als ein Stern 3<hi rendition="#sup #uu">ter</hi> Gröſſe geſehen werden.<lb/>
In der Bruſt des Schwans wurde 1686 gleichfalls ein<lb/>
veränderlicher Stern geſehen. Der Caſtor war früher<lb/>
heller als Polux, jetzt iſt es umgekehrt; erſterer<lb/>
wird mit jedem Jahre ſchwächer an Licht. Auch der Stern<lb/>
Delta im groſſen Bäre war früher ein Stern 2<hi rendition="#sup #uu">ter</hi> Gröſſe<lb/>
und iſt zur 4<hi rendition="#sup #uu">ten</hi> Gröſſe herabgeſunken.</p><lb/>
<p>Die wahre Urſache dieſer Veränderungen iſt ſchwer<lb/>
richtig zuerklären, obgleich darüber mehrere Hypotheſen auf-<lb/>
geſtellt ſind, als: man hat dieſen Sternen eine linſen-<lb/>
förmige Geſtalt zugeſchrieben, die uns in ihrer Bewe-<lb/>
gung verſch. Seiten zeige. Auch hat man ſie für dunkele<lb/>
Körper gehalten, die um andere rotirten, und ſo zu-<lb/>
weilen ihre nicht erleuchtete Seite uns zukehrten.</p></div></div></div></body></text></TEI>