<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><text><body><div type="session" n="54"><head><supplied resp="#BF">54. Vorlesung, <ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/gliederung"><date when="1828-04-16">16. April 1828</date></ref></supplied></head><lb/>
<div n="1"><div n="2">   <head><hi rendition="#u">Der Organismus</hi>.</head>   <lb/>
<p>Von der unorganiſchen oder todten Maſſe des<lb/>
Erdkörpers, gehen wir nun zu der lebenden Kraft, dem<lb/>
eigentlichen Organismus über. Ich bediene mich lieber<lb/>
des letztere Ausdrucks, um zum Unterſchiede vom Todten<lb/>
des Leben in der organiſchen Entwickelung entgegen zu<lb/>
ſetzen, weil auch die Erde durch vulkaniſche Kräfte er-<lb/>
ſchütternd und bewegend, von mehrern Phyſikern als lebend<lb/>
betrachtet iſt, und die Elektricität und der Magnetismus<lb/>
von dieſen als das Belebende angeſehen wird. Inwiefern<lb/>
nun dieſe Thätigkeit mit dem Leben des Organismus<lb/>
zuſammenhängt, bleibt der Unterſuchung und <supplied reason="damage" resp="#BF">rei</supplied>fern<lb/>
Betrachtung ſpäterer Zeiten übrig.</p><lb/>
<p>Von dem Organiſchen kennen wir nur das Telluriſche.<lb/>
Wenn gleich, wie ich ſchon früher bei der Betrachtung des<lb/>
Mondes erwähnt habe, einige Phyſiker auf demſelben ſelbſt<lb/>
Palmen beobachtet zu haben glauben, ſo könnte es nach der<lb/>
Höhe ſolcher Organismen, die wohl 200′ erreichen, möglich ſein<lb/>
ſie in dieſer Entfernung zu ſehen; weil aber die Gegenſtände<lb/>
ſich denn nur durch ihren Schatten erkennen laſſen, ſo liegt<lb/>
<pb facs="#f0494" n="488."/>
es auſſer allen Zweifel, daß ihre geringe Dicke viel<lb/>
zu unbedeutend iſt, um der Möglichkeit ihrer Beobachtung<lb/>
noch Glauben beimeſſen zu können.</p><lb/>
<p>Von den Betrachtungen des Starren und Flüßigen unſeres<lb/>
Erdkörpers, werden wir uns zu dem Leben in den Erzeug-<lb/>
niſſen ſeiner äußere Rinde, die das organiſche Leben in den<lb/>
verſchied. Gattungen und Arten auszeigt, welche wieder nach<lb/>
dem Wechſel der Zonen und des Klima’s verbreitet ſind.<lb/>
Das Starre iſt durch die Maſſe bedeutſam und auffallend, in<lb/>
ſeinen größten wie in ſeinen kleinſten Dimenſionen, ſind die<lb/>
regelmäßigen Formen erkennbar. Anders iſt es dagegen<lb/>
im Organiſchen, wo die Maſſe von der Form beſiegt und<lb/>
belebt anziehender hervortrit. In der Atmosphäre und dem<lb/>
Ocean erſcheint alles durch das vernunftgemäße Auffinden der<lb/>
Verhältniſſe zuſammenhängend; in dem Organiſchen aber<lb/>
iſt die Geſetzmäßigkeit geregelten, über das Entfalten<lb/>
nach beſtimmten Geſetzen wacht hier die Natur, und die alte<lb/>
Weltordnung bürgt dafür, daß alle Pflanzen in ihrem Er-<lb/>
wachen, Aufkeimen und Blühen noch nach Jahrtauſenden regel-<lb/>
mäßig jede ihren Frühling ſich erhält und ihn feiert. Der<lb/>
Geognoſt, beim Auffinden einer Organiſation in der äußern<lb/>
Rinde unſers Erdkörpers, der Phyſiker, der bei den Stürmen<lb/>
<pb facs="#f0495" n="489."/>
der Luft und des Oceans von dem Zuſammenhange der<lb/>
Natur in ſeinen Unterſuchungen ergriffen wird, ſtaunt ihr Walten<lb/>
an. Im Pflanzenreiche ſpricht uns das allmählige Entwickeln<lb/>
und Entfalten der Organe an, wie ſie im Stillen fortwirken<lb/>
und treiben, und durch ein vorbereitendes Aufkeimen bedingt<lb/>
werden. Nur die Beſchreibung der mit Pflanzen und Thieren<lb/>
bedeckten Erde, nicht die der Pflanzen und Thiere ſelbſt, oder<lb/>
ihre Anatomie und Phyſiologie gehört hierher. Ihre geo-<lb/>
graphiſche Verbreitung, wie ſie nach Klima und Zonen ver-<lb/>
ſchieden iſt, ſoll uns hier beſchäfftigen.</p><lb/>
<p>Man hat lange geſucht eine Definition des Organiſchen<lb/>
und Unorganiſchen zu finden. Dieſe Bemühungen ſind nicht<lb/>
ganz zu ihrem Ziele gediehen, wenn gleich ein Experiment ihrer<lb/>
Vergleichung jenem Wahrſcheinlichkeit gab. Hiernach unter-<lb/>
ſcheiden ſich die organiſchen von unorganiſchen Körpern, daß<lb/>
wenn ſie aufhören ein Ganzes zu ſein, ſie nicht dieſelbe<lb/>
chemiſche Miſchung und daſſelbe Verhältniß der Stoffe bei-<lb/>
behalten, ſondern dieſe eine Veränderung erleiden. Hierbei<lb/>
iſt es aber nöthig zu berückſichtigen, daß es ſowohl zuſammen-<lb/>
geſetzte Pflanzen als Thiere giebt, die man in einzelne<lb/>
Theile trennen kann, und dann für ſich als beſondere Individum<lb/>
fortleben, wofür reichlich die verſch. Vermehrungsarten der<lb/>
<pb facs="#f0496" n="490."/>
Gewächſe Beweiſe liefern. Doch iſt es auch bei dieſen nicht<lb/>
gleichgültig wie die Trennungen geſchehen, da nicht jede Richtung<lb/>
die Fortdauer des Lebens und der chemiſchen Verhältniſſe<lb/>
bedingt. Schon <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118650130 http://d-nb.info/gnd/118650130">Ariſtoteles</persName></hi> ſagte: natürliche Körper ſind<lb/>
ſolche die einen Beſtimmungsgrund ihrer Exiſtenz zu einem<lb/>
Zwecke in ſich ſelbſt haben. Die unorganiſchen Körper dagegen<lb/>
erleiden durch jede beliebige Trennung voneinander keine Ver-<lb/>
änderung ihrer chemiſchen Beſchaffenheit. Die chemiſchen Wir-<lb/>
kungen bei dieſen ſind auch immer nur <add place="superlinear"><metamark/>durch</add> gewiſse Verhält-<lb/>
niſse bedingt, es iſt wohl möglich daß auch hier ein elektro-<lb/>
chemiſcher Proceſs ſtatt findet, der bei den organiſchen<lb/>
Körpern von mehr complicirte Bedingungen abhängt. Dieſe<lb/>
einzelnen Kräfte kann man Lebenſthätigkeit nennen,<lb/>
aber es iſt beſſer mit Leben nur das zu bezeichnen,<lb/>
was aus ihrem Wirken hervorgeht. Dieſe Veränderung<lb/>
des Miſchungsverhältniſſes kann auch nur bei einzelnen<lb/>
Theilen ſtatt habn, die nämlich vom Ganzen als todte<lb/>
Körper ſich abſondern, wie wir es z. B. bei dem Holze,<lb/>
oder der Häutung der Inſecten erkennen.</p><lb/>
<p>Ein jeder organiſche Körper unterſcheidet ſich auch<lb/>
von einem unorganiſchen darin, daß der erſtere einen für<lb/>
uns bemerkbaren Anfang hat, ſich entwickelt, abnimmt,<lb/>
<pb facs="#f0497" n="491."/>
aufhört und zerſtört wird, während dagegen der unor-<lb/>
ganiſche vor uns da war, und beſtändig fortführt ſo da<lb/>
zuſein, daß, in welche Verhältniſſe er auch kommen<lb/>
mag, ſein Weſen nicht vernichtet werden kann. Die<lb/>
unorganiſchen Elemente der organiſchen Körper können<lb/>
zwar auch nicht vernichtet werden, aber das eigentliche<lb/>
Weſen dieſer Körper wird unwiederbringlich zerſtört.<lb/>
Das lebende Individuum, welches ſtirbt und ſeine Be-<lb/>
ſtandtheile der unorganiſchen Natur wieder giebt, kommt<lb/>
nie wieder. – –</p><lb/>
<p>Aller Organismus der Thier und Pflanzenformen<lb/>
folgt einigen Hauptreizen. So reizt z. B. das Chlor<lb/>
ebenſo den Samenkeim, daß er wie bei der Kreſſe <choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">(</reg></choice><hi rendition="#aq">Lepid. ſativ</hi>.<choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">)</reg></choice><lb/>
in 37 Stunden 3 Linien Länge treibt, als er auch in den thie-<lb/>
riſchen Subſtanzen wirkſam iſt. Auch die Wirkſamkeit<lb/>
des Opiums auf die Pflanzen iſt in neuern Zeiten angewandt;<lb/>
und ältere Verſuche ſind beſtättigt, daß nämlich die<lb/>
giftigen metalliſchen Stoffe auf beide Reiche gleich zerſtörend<lb/>
wirken.</p><lb/>
<p>Im Allgemeinen hat nur die äußere Rinde eine<lb/>
große Maſſe von Organiſationen, doch in tiefen Höhlen<lb/>
und Gruben finden wir ſo wohl <hi rendition="#aq">Miſtr<unclear reason="illegible" cert="low" resp="#BF">is</unclear></hi> Arten, als auch<lb/>
<pb facs="#f0498" n="492."/>
eine Entwickelung der Pflanzen. Man muß nicht glauben<lb/>
daß die unterirdiſchen Pflanzen mit dem Holze in die<lb/>
Bergwerke gekommen ſind, denn während meines bergmän-<lb/>
niſchen Lebens habe ich in Bergwerken wo kein Holz war,<lb/>
ſolche Pflanzenarten gefunden. In den Stalactiten-Maſſen<lb/>
wo weiſſer Marmor liegt, fand ich in einer neu eröffneten<lb/>
Höhle, daß jener epheuartig mit einer unterirdiſchen Pflanze<lb/>
überrankt war. Wohl iſt es möglich, daß der Keim<lb/>
zu dieſen Gewächſen durch das von oben eindringende Waſſer<lb/>
gelegt wird, jedoch ſind dieſe unterirdiſchen Arten von<lb/>
den obern ganz verſchieden. Dieſe Pflanzen ſind oder<lb/>
werden nur dann grün, wenn viel Stickſtoff und Waſſer-<lb/>
ſtoff in ihnen verwaltet, und nicht immer iſt der Ein-<lb/>
fluß des Lichts dabei nothwendig. Ein gleiches gilt<lb/>
von den Pflanzen in der Tiefe des Meeres, die viel-<lb/>
leicht nicht in den äußerſten Tiefen, aber doch nach <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117622974 http://d-nb.info/gnd/117622974">Bonguer</persName>’s</hi><lb/>
Meſſungen 80 bis 100 Braſſen oder 5–600′ Tiefe vor-<lb/>
kommen, wohin kein Lichtſtrahl dringt, und doch ſind manche<lb/>
der Teegarten grün, wie ich z. B. ſelbſt ſo die <hi rendition="#aq">Ulva<lb/>
inteſtinalis</hi> hervor gezogen habe. Es giebt <hi rendition="#aq">Rhamnus</hi><lb/>
und <hi rendition="#aq">Citrus</hi> Arten deren Keime ſchon eine grüne Färbung<lb/>
hat, und können nicht vielleicht verſchiedene Gaſarten die<lb/>
<pb facs="#f0499" n="493."/>
der Samen wohl in der Tiefe umgeben können, Einfluß<lb/>
auf die Entwickelung unterirdiſcher Gewächſe haben?</p><lb/>
<p>Wie ſo Pflanzen in der Tiefe des Meeres und im Innern<lb/>
der Erde ſich entwickeln können und gedeihen, ebenſo haben<lb/>
auch manche Thiergattungen ihr Daſein, ohne daß das Licht<lb/>
auf ſie wirken kann. Die große Zahl der Eingeweidewürmer<lb/>
geben uns hier ein m<subst><del rendition="#ow"><gap reason="illegible" unit="chars" quantity="1"/></del><add place="across">e</add></subst>rkwürdiges Beiſpiel, von denen<lb/>
nach <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-115526641 http://d-nb.info/gnd/115526641">Rudolphi</persName></hi> ſchon über 1100 entdeckt ſind. Auch iſt<lb/>
es ſeine ſchöne Entdeckung der neuern Zeit, daß ſich in<lb/>
den Gazellen Südamerika’s und in den Känguruhs von<lb/>
Neuholland dieſelbe Art Eingeweidewürmer findet, welche in<lb/>
unſern Hirſchen und Rehen vorkommt. Während die dico-<lb/>
tyledoniſchen Pflanzen nicht in den verſchiedenen Zonen<lb/>
vorkommen, finden wir alſo eine Verbreitung der Einge-<lb/>
weidewürmer bei Thieren die gleichfalls, nicht in einer<lb/>
Zone leben können.</p><lb/>
<p>In der erſten Entwickelung des organiſchen Aufkei-<lb/>
mens iſt das Vegetabiliſche vom Animaliſchen wenig ge-<lb/>
trennt. Man iſt lange im Zweifel geweſen, was die<lb/>
Prieſtleyſche Materie eigentlich ſei; man hat ſie für Ei-<lb/>
weißſtoff gehalten, was aber nicht der Fall iſt, ſondern<lb/>
<pb facs="#f0500" n="494."/>
es ſind verſchiedene Stoffe, beſtehend aus Infuſions-<lb/>
thierchen, Oscillatorien und Pflanzenentwickelungen, aus<lb/>
denen lange Schläuche entſtehen, die confervenartig werden.<lb/>
Hierher gehört die große Maſſe d<subst><del rendition="#ow"><gap reason="illegible" unit="chars" quantity="2"/></del><add place="across">er</add></subst> Infuſoria, die als ein<lb/>
beſonderes Reich <hi rendition="#aq"><persName>Frank</persName></hi> mit dem Namen der Hymanogonen<lb/>
bezeichnet. Der Streit über die Infuſionſthierchen hat zu<lb/>
den vielfältigſten Meinungen Anlaß gegeben; nach einer der-<lb/>
ſelben ſollen dieſe Thierchen, nachdem ſie lange genug umherge-<lb/>
ſchwebt haben, ſich nach Ruhe ſehnend, in netzartigen faden-<lb/>
förmigen Geweben ſich nieder. Herr <hi rendition="#aq"><persName>Rochet</persName></hi> hat zuerſt die<lb/>
fadenartigen den Conferven ähnlichen Thierverbindungen er-<lb/>
kannt. Herr <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118643959 http://d-nb.info/gnd/118643959">Aghard</persName></hi> glaubt, daß die Infuſorien den Thieren<lb/>
und Pflanzen gemeinſchaftlich zur Grundlage dienen, indem<lb/>
ſie ſich nach ihrer Bewegung verſchieden zuſammenfügten. Die<lb/>
Herren <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-142837660 http://d-nb.info/gnd/142837660">Turpin</persName>, <persName>Longchamp</persName></hi> und <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118529250 http://d-nb.info/gnd/118529250">Ehrenberg</persName></hi> nehmen an, daß<lb/>
die beobachteten Erſcheinungen nicht Gründe genug ſind, um<lb/>
an einen Zuſammenhang derſelben glauben zu können. Es iſt<lb/>
auch noch nicht hinlänglich erwieſen, daß die Infuſioria zuſamm<supplied reason="damage" resp="#BF">en-</supplied><lb/>
geſetztere Körper bilden, da dieſe j<unclear reason="illegible" cert="high" resp="#BF">a</unclear> noch beſonders exiſtiren<lb/>
können. Der erſte Keim des organiſchen Lebens zeigt<lb/>
ſich als eine kleine Blaſe. Das kleine Seethierchen <choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">(</reg></choice><hi rendition="#aq">Tremellus<lb/>
tripunctatus</hi> <metamark>?</metamark><choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">)</reg></choice> ſchiffartig, auch aus kleinen Schläuchen beſtehend, und ſich<lb/>
<pb facs="#f0501" n="495."/>
ebenfalls hin und her bewegt. So viel iſt gewiß, daß die<lb/>
Schläuche ſich entweder in einer Compoſition oder einzeln zeigen<lb/>
aber die Aehnlichkeit beider berechtigt noch nicht, letztere für<lb/>
dieſelben zu halten, woraus erſtere zuſammen geſetzt ſind.<lb/>
Herr <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117542547 http://d-nb.info/gnd/117542547">Meyer</persName></hi> in Bonn glaubt vor wenigen Monaten die Bemerkung<lb/>
gemacht zu haben, daß die in der <hi rendition="#aq">Valisnerea ſpiralis</hi> und<lb/>
der <hi rendition="#aq">Chara flexilis</hi> ſich frei bewegende kleinen Kügelchen,<lb/>
die ſchon <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117700045 http://d-nb.info/gnd/117700045">Corti</persName></hi> 1774 beobachtete,<note resp="#BF" type="editorial">Vgl. <bibl>Corti, Bonaventura: Osservazioni microscopiche sulla Tremella e sulla Circolazione del Fluido in una Pianta Acquajuola. Rocchi, Lucca 1774.</bibl> Online verfügbar: <ref target="http://www.mdz-nbn-resolving.de/urn/resolver.pl?urn=urn:nbn:de:bvb:12-bsb10301313-5">MDZ München, abgerufen am 29.06.2016</ref>.</note> und beſonders <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118847570 http://d-nb.info/gnd/118847570">Amici</persName></hi> <metamark>?</metamark><lb/>
in Mailand aufmerkſam unterſuchte, auch denn noch eine freie<lb/>
Bewegung zeigen, wenn ſie aus dieſen barometerähnlichen<lb/>
Röhren hervortreten; eben ſo, wie man früher ſchon erkannte<lb/>
daß die Blutkügelchen bei jeder beſondern Thiergruppen ver-<lb/>
ſchieden ſind. Ich kann die einzelnen Verhältniſſe hierüber<lb/>
nicht genau angeben, da ich in der letzten Zeit mich hiermit nicht<lb/>
beſchäftigt habe, und die Folge eine größere Gewißheit<lb/>
der gemachten Entdeckungen geben muß.</p><lb/>
<p>Dieſe Kügelchen, Biospheren, tragen wenn ſie zur Ruhe<lb/>
kommen, zur Entſtehung des Faſerſtoffs bei, was <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-11878787X http://d-nb.info/gnd/11878787X">Raspoſa</persName></hi><lb/>
zuerſt beobachtete. Durch die Unterſuchungen von <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-100828051 http://d-nb.info/gnd/100828051">Dima</persName></hi> hat<lb/>
ſich ergeben, daß das Blut der Thiere von einem Geſchlecht<lb/>
Blutkügelchen von <subst><del rendition="#ow"><gap reason="illegible" unit="chars" quantity="5"/></del><add place="across">gleich</add></subst>er Größe und Form habe, ſo daß man<lb/>
hierdurch das Blut von verſchiednen Geſchlechtern unterſcheiden<lb/>
könnte. Das Gewebe ausgenommen iſt die Maſſe aus<lb/>
<pb facs="#f0502" n="496."/>
solchen Kügelchen zuſammen geſetzt, die ſich ebenſo wie im<lb/>
Blute auch in dem Eiter krankhafter Theile finden, und <choice><abbr>H￼</abbr><expan resp="#BF">Herr</expan></choice><lb/>
<hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118805193 http://d-nb.info/gnd/118805193">Sömmering</persName></hi> hat ſie ſelbſt in den Faſern nachgewieſen. Aus<lb/>
dem geronenen Blute bilden ſich Blättchen und Faſern, woraus<lb/>
das Zellgewebe entſteht.</p><lb/>
<p>Dieſe Betrachtungen führen uns dahin, daß auf nieder<lb/>
organiſchen Stuffen die Dualismen noch nicht geſchieden ſind,<lb/>
und daß die künſtlichen Benennungen, welche von dem Pflanzen-<lb/>
leben die Thierorganismen abzuſondern ſuchen, ſich nicht rechtfertigen<lb/>
laſſen; die Lebenſthätigkeit wandelt auf gleichen Wege<lb/>
anfänglich, die die höchſten Entwickelungen bezeichnen. –<lb/>
Gehen wir von hieraus zu den Definitionen über, welche die<lb/>
Thiere von den Pflanzen ſondern ſollen, ſo werden ſie durch das<lb/>
Angeführte widerlegt. Die älteſte Meinung eines ſolchen<lb/>
Unterſchied’s iſt die der willkührlichen Bewegung, aber manche<lb/>
Pflanzen zeigen auch dieſe, wie z. B. des <hi rendition="#aq">Hedyſerum gyrans,</hi><lb/>
wo beim Mangel des Sonnenlichts die Bewegung der großen<lb/>
Blätter aufhört, während die <hi rendition="#aq">Stipulae</hi> ſteigen und ſinken.<lb/>
Eine andere Meinung iſt die von <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-130652865 http://d-nb.info/gnd/130652865">Hedwig</persName>,</hi> welche ſich auf<lb/>
die Fortpflanzung ſtützt; indem er für die Pflanzen an-<lb/>
nahm, daß ihre Zeugungſtheile nach dem Blühen oder der<lb/>
Befruchtung vergehen, während ſie bei den Thieren bleibend<lb/>
ſind. Ein bedeutender Theil von Gewächſen hat aber gar<lb/>
<pb facs="#f0503" n="497."/>
keine Zeugungſtheile, da ſie ſich nicht durch Samen ſondern durch<lb/>
Gemmen fortpflanzen. Der Unterſchied des Stickſtoffsge-<lb/>
halt fällt auch weg, da man ihn auch in den Gewächſen an-<lb/>
trifft. Die Nahrung, und daß die Thiere einen Magen<lb/>
haben, iſt eben ſo wenig ein Unterſchied. In der ganzen Or-<lb/>
ganiſation iſt die Respiration eine Hauptnahrung. Bei<lb/>
den höhern Thieren und Pflanzen iſt der gegenſeitige Verkehr<lb/>
in der ſie mit der Luft ſtehen, dadurch verſchieden, daß<lb/>
die Pflanzen Kohlenſäure aufnehmen und zerſetzen,<lb/>
die Thiere hingegen Kohlenſäure aushauchen.</p><lb/>
<p>Einige haben behaupten wollen daß die animaliſche<lb/>
Maſſe der vegetabiliſchen überwiegend ſei, was aber<lb/>
natürlich nicht der Fall iſt, wenn gleich in einzelnen Körpern<lb/>
von Wallfiſchen und den untergegangenen großen Thierarten<lb/>
dieſes Reich den Vorrang hat. Noch mehr aber erſtaunt<lb/>
man über dieſe Bildungen koloſſaler Maſſen, wenn man<lb/>
auf Elephanten Jagden in Ceylon 100 und mehrere dicht<lb/>
zuſammen gedrängt zu ſehen Gelegenheit hat, oder wem der<lb/>
Anblick der auf der weſtlichen Seite der Anden am Ufer<lb/>
großer Flüße oft in unendlicher Menge zuſammenlie-<lb/>
gender Alligator’s von 15–16′ Länge gewährt iſt. Rechnen<lb/>
wir zu dieſen auch noch die große Zahl der Mollusken<lb/>
<pb facs="#f0504" n="498."/>
hinzu, ſo iſt dieſes alles doch nur unbedeutend gegen<lb/>
die unermeßlichen Urwälder allein, in denen ſich die<lb/>
Bäume zu 150–180′ erheben, bei einer untern Dicke<lb/>
von 5–6′ im Durchmeſſer. Selbſt aus den von frühern<lb/>
Zeiten übrig gebliebenen Reſten erkennen wir in den<lb/>
Steinkohlenlagerungen eine große Maſſe von vegetabiliſchen<lb/>
Stoffen, in denen wir ehemalige Palmenwälder ſelbſt<lb/>
auf hohen Gebirgen von 12–14000′ wieder erkennen, wo<lb/>
jetzt keine Bäume mehr gedeihen.</p><lb/>
<p>Wie es auf der Oberfläche der Erde mehr vegeta-<lb/>
biliſche Maſſe giebt, ſo findet ſich dagegen mehr thieriſche<lb/>
im Meere, wo allein die Zoophyten und Mollusken<lb/>
einen großen Raum einnehmen.</p><lb/>
<p>Wir gehen nun zur Verbreitung der Pflanzen<lb/>
ſelbſt über, womit ſich die Pflanzengeographie beſchäfftigt.<lb/>
Sie iſt vielſeitig mit der Geſchichte der Pflanzen ver-<lb/>
wechſelt oder für eins gehalten, die ſich doch von jener<lb/>
dadurch unterſcheidet, daß ſie die Verbreitung der Ge-<lb/>
wächſe durch die Menſchen Thiere, Winde, Meere <hi rendition="#aq">etc.</hi><lb/>
unterſucht. –</p></div><lb/>
</div></div></body></text></TEI>