<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><text><body><div type="session" n="45"><head><supplied resp="#BF">45. Vorlesung, <ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/gliederung"><date when="1828-03-29">29. März 1828</date></ref></supplied></head><lb/>
<div n="1"><div n="2"><div n="3"><div n="4"><p>Neuere Verſuche haben den Unterſchied des Drucks der<lb/>
Luft unter dem Aequator und in der temperirten Zone be-<lb/>
ſtimmt. Der Höhenſtand des Barometers iſt in unſerer<lb/>
Atmosphäre dadurch wichtig, daß durch ihn die Höhen beſtimmt<lb/>
werden können, indem die mittlere Barometerhöhe am Meere<lb/>
28″ beträgt. In phyſiſcher Rückſicht iſt er noch wichtiger.<lb/>
Unter den Tropen iſt er geringer, weil die Wärme das<lb/>
Aufſteigen der Luft veranlaßt. In neuern Zeiten hat<lb/>
<choice><abbr>H￼</abbr><expan resp="#BF">Herr</expan></choice> <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-101165250 http://d-nb.info/gnd/101165250">Bousſignolt</persName></hi> bei Carracas folgenden Unterſchied ge-<lb/>
funden: wenn der mittlere Barometerſtand und die Temperatur<lb/>
auf 0 reducirt wird, ſo beträgt der Höhenſtand in der temperirte<lb/>
<pb facs="#f0380" n="374."/>
Zone 337,25 Linien oder 28″1,2‴, und in den Tropen<lb/>
336,94 Linien oder 28″0,3‴ am Meeresſtrande, mithin<lb/>
iſt der Barometerdruck in den Tropen etwas geringer.<lb/>
Doch macht auch die Frequenz der Winde eine große Ver-<lb/>
ſchiedenheit in dem Drucke der Luft ſelbſt. 21 tägige Be-<lb/>
obachtungen zu Paris, haben ergeben, daß der Barometerſtrand<lb/>
beim Südwinde 3½ Linie niedriger iſt als beim Nordwinde.<lb/>
So hören auch zu Havanah die regelmäßigen Oscillationen<lb/>
auf, ſobald die Nordſtürme anfangen, kehren aber beim Oſt-<lb/>
winde wieder zurück. Andere Ausnahmen ſind, daß die<lb/>
Stürme große Anhäufungen der Luft veranlaſſen, oder<lb/>
feuchte Luft bringen. So bemerkte <choice><abbr>H￼</abbr><expan resp="#BF">Herr</expan></choice> <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116817569 http://d-nb.info/gnd/116817569">v. Buch</persName></hi> an der<lb/>
Küſte Norwegens, daß dort der Druck geringer als bei uns<lb/>
iſt, weil da eine häufigere Frequenz ſüdlicher Winde ſtatt<lb/>
findet. Dagegen beobachtete derſelben bei den Canariſchen<lb/>
Inſeln, daß durch das Herabſinken der obern Luftſchichten,<lb/>
eine Anhäufung von Luft eintrit, ſo daß das Barometer auf<lb/>
28″3‴ ſtand. Die erſte Idee vom Ueberſtrömen der Aequi-<lb/>
noctialluft nach den Polen, ſprach ſchon <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118774883 http://d-nb.info/gnd/118774883">Hook</persName></hi> im Jahre 1668<lb/>
aus. Die Paſſatwinde ziehen ſich aber am amerikaniſchen<lb/>
Continente um viele Grade nördlicher als an dem afrikaniſchen.<lb/>
Die Grenze der Paſſatwinde hängt von den Wärmeſtrahlen der<lb/>
<pb facs="#f0381" n="375."/>
Continente ab, und iſt von <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118855093 http://d-nb.info/gnd/118855093">Prevoſt</persName></hi> berechnet werden, wonach ſich<lb/>
die mittlere Wärme der ſüdlichen zur nördlichen Hemisphäre<lb/>
wie 9:10 verhält.</p><lb/>
<p>Von den periodiſchen Veränderungen, welche der Druck<lb/>
der Atmosphäre erleidet, hatte 1665 <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-1069800295 http://d-nb.info/gnd/1069800295">James By</persName></hi> in London<lb/>
die erſte Idee; und in den Tropen fanden <hi rendition="#aq"><persName resp="#BF" ref="http://viaf.org/viaf/196050854">Varrin</persName> &amp; <persName resp="#SB" ref="http://viaf.org/viaf/27369279">Claude</persName></hi><lb/>
zuerſt dieſe Variationen durch den Höhenſtand des Barometers<lb/>
1682. Unter dem Aequator wo ſie am ſtärkſten ſind, be-<lb/>
tragen ſie 1½‴, Paris <hi rendition="#sup">3</hi>/<hi rendition="#sub">10</hi>‴, Königsberg ⅒‴ und in Montpellier ¾‴<lb/>
nach den Unterſuchungen der Herren <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118510215 http://d-nb.info/gnd/118510215">Besſel</persName></hi> und <hi rendition="#aq"><persName resp="#BF" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-122209575 http://d-nb.info/gnd/122209575">Sommer</persName>.</hi></p><lb/>
<p>Dieſes große cosmiſche Phänomen, welches die Atmosphäre nur<lb/>
im Wechſel von 2 Stunden hat, iſt beſtimmten Geſetzen unter-<lb/>
worfen. Viele Unterſuchungen von <choice><abbr>H￼</abbr><expan resp="#BF">Herrn</expan></choice> <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116299762 http://d-nb.info/gnd/116299762">Bouvier</persName></hi> in Bogota<lb/>
haben gezeigt, daß der Mond keinen bemerkbaren Einfluß<lb/>
hierauf hat, denn von 9000 Beobachtungen folgt kaum ein<lb/>
Unterſchied von <hi rendition="#sup">1</hi>/<hi rendition="#sub">100</hi> Linie. Man hat lange geglaubt, daß<lb/>
dieſe Oscillationen auf Bergen unterbrochen würden, allein<lb/>
ſie bleiben ſich immer gleich wenn man ſowohl in die Höhebene<lb/>
von Quito 8–9000′ oder in die von Artiſane 12000′ hoch ſteigt.<lb/>
<hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-11948496X http://d-nb.info/gnd/11948496X">Pictett</persName></hi> ſtellte dieſerhalb Beobachtungen im Kloſter des <hi rendition="#aq">St.</hi><lb/>
Bernhard an, und es ergab ſich, daß das Barometer in der-<lb/>
ſelben Stunde wo es in Genf ſank, auf dem <hi rendition="#aq">St.</hi> Bernhard ſtieg.<lb/>
<pb facs="#f0382" n="376."/>
Barometerverſuche in der nördlichen Zone vom <hi rendition="#aq">Prof. <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-100055427 http://d-nb.info/gnd/100055427">Brandes</persName></hi><lb/>
angeſtellt, geben eine Verſchiedenheit von 6–8‴ die gleich-<lb/>
zeitig in großen Strecken beobachtet wurden. Hiervon waren<lb/>
aber die Einwirkungen der Stürme die Urſache.</p><lb/>
<p>Die Stürme entſtehen da wohin ſie wehen, und <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118534912 http://d-nb.info/gnd/118534912">Fränklin</persName></hi><lb/>
fand daß die Nordſtürme in der ſüdlichen Hemisphäre an-<lb/>
fangen, indem eine Luftſchicht in der ſüdlichen Gegend aufſteigt<lb/>
und durch das Sollicitiren der andern Luftſchichten der Stürm be-<lb/>
ginnt. Etwas Aehnliches wurde von <choice><abbr>H￼</abbr><expan resp="#BF">Herrn</expan></choice> <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116817569 http://d-nb.info/gnd/116817569">von Buch</persName></hi> bei Portugal<lb/>
beobachtet, wo die Veränderung des Windes da anfing wohin<lb/>
er ging. Die Veränderungen der Südoſtwinde in die <choice><sic>Norſt-<lb/>
oſtwinde</sic><corr resp="#BF">Nord-<lb/>
oſtwinde</corr></choice> verurſachen bei den Canariſchen Inſeln auf Grande<lb/>
Canaria die Erſcheinung, daß das Maximum der Wärme<lb/>
dort erſt in October eintritt. Schon <hi rendition="#aq"><persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-1013254422 http://d-nb.info/gnd/1013254422">Georg Glaſs</persName></hi> machte die<lb/>
Bemerkung, daß auf dem Pic ſtets Weſtwinde herrſchen.<lb/>
Daß die obern Luftſchichten ſich oft den untern entgegengeſetzt<lb/>
bewegen, beweiſt der Vulcan von St. Vincent, der nach Bar-<lb/>
bados die Aſche wirft, was nur durch obern entgegengeſetzten<lb/>
Luftſtrömungen möglich iſt.</p><lb/>
<p>Wenn die Cultur Einfluß auf die Winde hätte, ſo<lb/>
müßte ſie auch auf das ganze <hi rendition="#u">Clima</hi> einzelner Länder wirken,<lb/>
dies iſt aber wenigſtens ſo gering, daß es unbemerkbar iſt.</p><lb/>
<pb facs="#f0383" n="377."/>
<p>Der Unterſchied der Oſt- und Weſtwinde auf das Clima<lb/>
iſt, daß erſtere kälter, letztern wärmer wehen. Nach 21<lb/>
jährigen Beobachtungen zu Paris verhält ſich dort die Quanti-<lb/>
tät der Oſtwinde zu der der Weſtwinde wie 23:70, alſo<lb/>
faſt wie 1:3. Hieraus ergiebt ſich, daß durch das Verherr-<lb/>
ſchen der Weſtwinde die Temperatur begünſtigt wird,<lb/>
und wäre das Verhältniß 1:7 ſo würde das Clima um<lb/>
2° wärmer ſein; dagegen würde die Zunahme das Oſtwindes<lb/>
natürlich einen entgegengeſetzten Effect hervorbringen. Es<lb/>
iſt auch nicht wahrſcheinlich, daß die Veränderungen der Cultur<lb/>
einen Einfluß auf die Temperaturverhältniſſe äußern ſollten,<lb/>
beſonders ſehen wir im Norden von Amerika, wo durch das<lb/>
Abhauen der Wälder und andern Veränderungen der Cultur<lb/>
durch größern Bevölkerung, ſich kein Unterſchied gezeigt hat.</p><lb/>
<p>Es giebt Perioden wo ſich plötzlich ſtarke Luftbe-<lb/>
wegungen einſtellen, wie die <hi rendition="#u">Aequinoctialſtürme</hi>. Dieſe<lb/>
Veränderungen der Luft ſtellen ſich beim Steigen der Sonne<lb/>
ſehr regelmäßig ein, verbreiten ſich über die ganze Erde,<lb/>
und dauern gegen 3 Wochen, 12 bis 15 Tage nach dem<lb/>
Aequinoctium nehmen ſie ihre Anfang. Man hat bisher noch<lb/>
keine Urſache darüber angeben können. Man hat geglaubt<lb/>
<pb facs="#f0384" n="378."/>
daß ſie in dem Weltraume ſelbſt ſein könne, indem gewiſſe<lb/>
große Linien da entſtänden wenn 2 mächtige magnetiſche<lb/>
Pole ſich einander gegenüber ſtehen. Wir ſind jetzt bald<lb/>
in der Zeit <choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">(</reg></choice>März<choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">)</reg></choice> wo es mit einer ſolchen Stellung.</p><lb/>
<p>Es iſt viel wahrſcheinlicher, daß es ein Effect des Auf-<lb/>
ſteigens der Luft iſt.</p><lb/>
<p>Bei der Schnelligkeit und Intenſität des Schalles habe<lb/>
ich noch vergeſſen zu erwähnen, daß die Licht- und Schallwellen<lb/>
in einem nahen Verhältniſſe ſtehen. So iſt man in der<lb/>
Schweiz beſorgt für Lawinen, wenn man des Nachts<lb/>
den Schall gut hört. Ebenſo erfolgt in der Regel Regen,<lb/>
wenn die Intenſität des Lichts und Schall’s eintritt.<lb/>
Vielleicht hängt es mit dem aufſteigenden Luftſtrom<lb/>
zuſammen, da die Lichtwelle leichter zu uns gelangt.</p><lb/>
</div>
<pb facs="#f0385" n="379."/>
<div n="4">   <head>4. Hydroſtatiſche Beſchaffenheit der Luft,<lb/>
Entwickelung <hi rendition="#u">das Thaues</hi> und Regens <hi rendition="#aq">etc</hi>.</head><lb/>
<milestone rendition="#hr" unit="section"/><lb/>
<p>Der Waſſergehalt der Luft iſt unaufhörlichen<lb/>
Veränderungen unterworfen, die theils von der beſtändigen<lb/>
Bewegung, welche die ungleiche Vertheilung des Wärme-<lb/>
ſtoffs in ihr verurſacht, theils von dem geringere ſpecifiſchen<lb/>
Gewichte der waſſergashaltigern Luft, und theils von der<lb/>
ungleichen Temperatur der verſchiedenen Stellen des Erd-<lb/>
bodens und der Luftſchichten, herrühren.</p><lb/>
<p>Hörte die Sonne auf zu ſcheinen, ſo würde der tropfbar-<lb/>
flüſſige Theil der Erdmaſſe in der vollkommenſten Ruhe bleiben,<lb/>
und die Luft ſtets eine unveränderliche Menge von Waſſer-<lb/>
gas enthalten, welche der Expanſionskraft des Waſſers<lb/>
bei der beſtehenden Erdtemperatur entſpräche, wenn dieſe<lb/>
nicht etwa ſo abſolut kalt wäre, daß die Expanſionskraft<lb/>
0 würde. – So aber treffen die Sonnenſtrahlen unſere<lb/>
Erde, werden von der feſten Maſſe derſelben zerſetzt,<lb/>
und laſſen dabei ihren Wärmeſtoff fahren; dadurch wird die<lb/>
untern Schicht der Atmosphäre ſtark ausgedehnt und muß in<lb/>
die Höhe ſteigen, um einer kälteren Luft Platz zu machen,<lb/>
<pb facs="#f0386" n="380."/>
welche überall in ihn niederſinkt und eine Art Bewegung<lb/>
in der Luft verurſacht. Dabei erwärmen die Sonnenſtrahlen<lb/>
die verſchiedenen Theile der Erdoberfläche ungleich ſtark, das<lb/>
Land mehr, als das Waſſer, welches den größten Theil<lb/>
der Sonnenſtrahlen zurückwirft, wodurch alſo eine <hi rendition="#u">zweite,</hi><lb/>
ſtärkere Bewegung der Luft verurſacht wird. Endlich wird<lb/>
auch der mittlere Theil der Erde ſtark erwärmt, während<lb/>
um die Pole herum eine ſtrenge Kälte herrſcht, und hieraus<lb/>
muß mithin die ſtärkſte Bewegung in der Atmosphäre<lb/>
entſtehen. Denn über den erwärmten Erdſtrichen muß<lb/>
die warme Luft ſtets emporſteigen und allmählig von<lb/>
der Luft aus den kälteren Gegenden wieder erſetzt werden,<lb/>
die höhern, wärmern und leichtere Luftſäule welche empor-<lb/>
ſtieg, muß ſich aber ſeitwärts wieder herabziehen und den<lb/>
Gegenden zuſtrömen, wo die kältere Luft herkam.</p><lb/>
<p>Die Luft bleibt über der Oberfläche des Erdbodens<lb/>
und der Seen niemals ſo lange ſtehen, daß ſie ſich dem<lb/>
höhſten Grade der Feuchtigkeit nähern könnte. Die Quan-<lb/>
tität iſt in der temperirte Zone natürlich geringer, da ſie hier<lb/>
0,78, in den Tropen dagegen 0,88 beträgt. – Dieſe<lb/>
Feuchtigkeit wird, durch Verdunſtungen bis zu einem gewiſſen<lb/>
<pb facs="#f0387" n="381."/>
Grade feuchten Luft durch die mehr oder minder ſtarken<lb/>
Bewegungen der Atmosphäre in Regionen des Luftkreiſes<lb/>
oder nach Gegenden der Erde geführt, wo ſie abgekühlt<lb/>
wird und den <choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">(</reg></choice>dieſer Abkühlung<choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">)</reg></choice> entſprechenden Theil ihres<lb/>
Waſſers abſetzt, welcher dann Wolken, Regen, Nebel<lb/>
und dergl. m. bildet. Strömt nun dieſe, durch Erkältung von<lb/>
ihrer vorigen Feuchtigkeit befreiete Luft wiederum nach<lb/>
wärmeren Ländern oder den unteren Regionen der At-<lb/>
mosphäre wieder zu, ſo iſt ſie, im Verhältniß der Temperatur<lb/>
der letzteren, im hohen Grade trocken und kann ſich von neuem<lb/>
wieder mit Waſſergas mengen. Wegen dieſer unauf-<lb/>
hörlichen Veränderungen kann der Gehalt den Luft an<lb/>
Waſſergas niemals ſo gleichförmig ſein, wie ihr Gehalt<lb/>
an beſtändigen gasförmigen Gemengtheilen iſt, und durch<lb/>
dieſen Umſtand werden Quellen, Flüße, Seen und zu-<lb/>
gleich die ganze lebende Natur erhalten.</p><lb/>
<p>Um die Bildung der Wolken und die Entſtehung<lb/>
des Regens richtig zu begreifen, muß man ſich vor-<lb/>
ſtellen, daß beides über einem großen, gleichförmig<lb/>
erwärmten Landſtriche und bei einer vollkommenen Ruhe<lb/>
in den oberen und unteren Regionen der Atmosphäre vor ſich gehe.  –<lb/>
<pb facs="#f0388" n="382."/>
Das Waſſer der Seen, Flüße und das feuchten Erd-<lb/>
reichs verdunſtet mit der, ſeiner Temperatur ange-<lb/>
meſſenen Expanſionskraft; die Luft aber, welche das<lb/>
hierbei entſtehende Waſſergas aufnimmt, wird theils<lb/>
durch deſſen Beimengung, theils durch die Erwärmung vom<lb/>
Sonnenlichte, leichter, und muß hierdurch aufſteigen und<lb/>
einer weniger feuchten Luft Platz machen. Sie zieht<lb/>
ſich auf dieſe Weiſe nach und nach bis zu Luftſchichten<lb/>
empor, wo ſie ſo ſehr abgekühlt wird, daß das Waſſer,<lb/>
welches ſie mit ſich führt, ſeine Gasgeſtalt nicht mehr be-<lb/>
halten kann und in Geſtalt eines Dampfes niedergeſchla-<lb/>
gen wird. Je wärmer die Luft und je weniger ſie<lb/>
mit Waſſer geſättigt iſt, in deſto größerer Höhe geht<lb/>
dieſer Niederſchlag vor ſich, welcher nur dadurch ſichtbar wird<lb/>
und Wolken bildet, daß die Maſſe der Dämpfe theils<lb/>
von der Sonne erleuchtet wird, theils dieſe verdeckt.<lb/>
Je dichter die Dämpfe ſich zuſammenhäufen, deſto weniger<lb/>
durchſichtiger werden ſie, und deſto dunkler erſcheinen<lb/>
ſie aus.</p><lb/>
<p>Die Wolken wachſen nach und nach, und erhalten ſich,<lb/>
weil die kleinen Bläſchen mit der Luft ziemlich gleiches<lb/>
ſpecif. Gewicht haben, einige Zeit in den höheren Regionen<lb/>
<pb facs="#f0389" n="383."/>
der Luft ſchwebend. Haben ſie endlich einen gewiſſen<lb/>
Grad von Dichtigkeit erlangt, ſo fangen ſie allmählig an,<lb/>
ſich zu ſenken, und wenn die Dämpfe nun wieder in eine<lb/>
niedrigere, wärmere Luftſchicht kommen, werden ſie nach<lb/>
und nach wieder aufgelöſt, bis die Luft ihr Maximum<lb/>
von Feuchtigkeit erreicht hat. Man ſieht dabei deutlich,<lb/>
wie ganze Wolken ſich ſenken, ohne daß noch ein Tropfen<lb/>
Regen gefallen iſt. Die Luft zwiſchen der unteren<lb/>
Fläche der Wolken und der Erde wird dadurch ihrem höch-<lb/>
ſten Grade von Feuchtigkeit nahe gebracht, daß die Wolken<lb/>
die Sonne verdecken, dieſe Luft dadurch abgekühlt und die<lb/>
Expanſionskraft des Waſſers vermindert wird. Hat die<lb/>
Luft endlich dies Maximum erreicht, ſo fängt es an zu<lb/>
regnen. Beobachtet man dabei es Hygrometer, ſo ſieht<lb/>
man, wie die Feuchtigkeit der Luft ſich nach und nach ver-<lb/>
mehrt, bis ſie aufs Aeußerſte gebracht wird, wo dann einige<lb/>
Augenblicke vorher oder nachher die erſten Regentropfen fallen.</p><lb/>
<p>Die Regentropfen werden durch die kleinen Luftbläſchen<lb/>
gebildet, die, wenn ſie bei ihrem Falle von der feuchten<lb/>
Luft nicht mehr aufgelöſt werden, einander immer mehr<lb/>
und mehr berühren und kleine Waſſerkugeln bilden.<lb/>
Dieſe nahmen beim Niederfallen an Größe zu, theils durch<lb/>
<pb facs="#f0390" n="384."/>
die Vereinigung mit andern Bläſchen und Tropfen, theils<lb/>
dadurch, daß ſie gewöhnlich aus einer kälteren in eine wärmer<lb/>
Luftregion fallen, und ſo wie jeder andere kalte Körper in<lb/>
warmer und feuchter Luft, während des Fallens, Waſſer<lb/>
an ihrer Oberfläche niederſchlagen. Deshalb ſind in Sommer<lb/>
die Tropfen beim Anfange eines Regens größer, und<lb/>
werden nachher allmählig kleiner. Im Winter hingegen<lb/>
und in den kälteren Jahreszeiten, wo der Unterſchied zwiſchen<lb/>
der Temperatur der oberen und unteren Luftſchichten geringer<lb/>
iſt, oder wenn, wie zuweilen geſchieht, die in der Höhe<lb/>
niedergeſchlagenen Waſſerdünſte zum Theil die Temperatur<lb/>
des Landſtrichs, aus welchem ſie hergeführt worden ſind, noch<lb/>
beibehalten, und daher wärmer als die untern Luft ſind,<lb/>
iſt der Unterſchied weniger merklich. Bei Stürmen, Ge-<lb/>
witter und Regenwetter kommen ebenfalls vielfältige Ver-<lb/>
änderungen vor. – Ganz allmählig ſchlägt ſich auf dieſe<lb/>
Weiſe die Wolke gänzlich nieder, der Himmel heitert<lb/>
ſich auf, die Sonne kommt wieder zum Vorſchein, und die<lb/>
vom Regen abgekühlte Luft wird wieder erwärmt. Das<lb/>
Hygrometer zeigt nun ein ſchnelles Zunehmen der Trocken-<lb/>
heit, weil das Waſſer, womit die Luft während des<lb/>
Regens geſättigt war, durch die kalten Regentropfen<lb/>
<pb facs="#f0391" n="385."/>
gefällt wurde, und je kälter der Regen war, deſto trockner<lb/>
wird die Luft nachher, aus leicht begreiflichem Grund.</p><lb/>
<p>Dies ſind die Grundregeln für den Regen überhaupt, und<lb/>
faſt ganz ſo beſchaffen iſt der Regen, welcher nach einem<lb/>
aufgeſtiegenen Morgenthaue fällt. Allein höchſt ſelten trägt<lb/>
ſich dieſes Phänomen bei vollkommener Windſtille und ſo ein-<lb/>
fach zu, als ich es erwähnt habe. Die beſtändigen Be-<lb/>
wegungen der Atmosphäre und die Elektricitäten bringen<lb/>
Veränderungen darin hervor, die zwar zum Theil leicht be-<lb/>
greiflich ſind, zum Theil aber bei dem jetzigen Stande un-<lb/>
ſerer Kenntniße unerklärlich bleiben.</p><lb/>
<p>Gewiſſe Wolken bringen eine eigenthümliche Erſcheinung<lb/>
hervor, welche wir Donner nennen. Dieſe Wolken zeigen<lb/>
von ihrer Entſtehung an Merkmals von freier Elektricität;<lb/>
dieſe wächſt aber zuweilen augenblicklich zu einem außer-<lb/>
ordentliche Grade elektriſcher Ladung, entweder zwiſchen<lb/>
verſchiedenen Wolkentheilen, oder zwiſchen ihnen und dem<lb/>
Erdboden, an, und entladet ſich durch einen ſtarken Funken,<lb/>
welcher zuweilen ungemein große Sprünge macht und das<lb/>
eigentliche Phänomen des Donners oder Donnerſchlages aus-<lb/>
macht. Der Regen der gewöhnlich dieſe Erſcheinungen der Elek-<lb/>
tricität begleitet, nennen wir Gewitterregen. Die Gewitter-<lb/>
<pb facs="#f0392" n="386."/>
wolken kommen oft ſehr ſchnell heran, ziehen gegen den herr-<lb/>
ſchenden Wind, und haben oft heftige Sturmwinde zu Vor-<lb/>
läufern, welche ganz ſchmale Erdſtreifen einnehmen. Ihre Ent-<lb/>
ſtehung, ihr Zuſammenhang mit der Elektricität, ob ſie durch<lb/>
dieſe allein oder <choice><sic>durch<add place="superlinear"><metamark>2</metamark></add> nur<add place="superlinear"><metamark>1</metamark></add></sic><corr resp="#BF">nur durch</corr></choice> Mitwirkung derſelben gebildet<lb/>
werden u. ſ. w. iſt uns gänzlich unbekannt. Manche haben<lb/>
die ungereimte Vermuthung aufgeſtellt, der Knall des Donners<lb/>
werde in den höheren Luftſchichten durch die Entzündung eines<lb/>
Gemenges von Waſſerſtoffgas und atmosphäriſcher Luft,<lb/>
mittelſt des elektriſchen Funkens, hervorgebracht, und der<lb/>
herabfallende Regen werde dadurch erzeugt. Allein es laſſen<lb/>
ſich die augenſcheinlichſten Beweiſe gegen dieſe Behauptung<lb/>
aufſtellen, die ſich blos auf die Aehnlichkeit des Schalles<lb/>
und auf den Umſtand gründet, daß die Gewitterwolken<lb/>
Regen gaben. –</p><lb/>
<p>Ein Regen wird gewöhnlich durch das Fallen eines Baro-<lb/>
meters angekundigt. Dies rührt wahrſcheinlich daher,<lb/>
daß die Luft in dem Maaße, als ihre Feuchtigkeit zu-<lb/>
nimmt, leichter, folglich die Atmosphäre höher, als bei<lb/>
trockner Luft, wird, wodurch der obere Theil der feuchten<lb/>
Luftſäule ſich ſeitwärts niederſenkt und folglich keiner<lb/>
ſo hohen Queckſilberſäule, als vorher, das Gegengewicht halten<lb/>
kann. Man hat auch, wiewohl vielleicht weniger richtig,<lb/>
<pb facs="#f0393" n="387."/>
den Regen für eine Folge von der Verdünnung der Luft<lb/>
erklärt, welche das Fallen des Barometers zu erkennen<lb/>
giebt. – –</p><lb/>
<p>Auf der Andeskette nimmt die Wärme merklich ab, ſo<lb/>
bald man in die Wolken ſteigt, und von 7200′ an iſt man<lb/>
faſt beſtändig in Nebel gefüllt. Von der Meeresfläche<lb/>
bis zu dieſen Regionen iſt die Abnahme der Wärme aus gering<lb/>
oberhalb aber fangen die Wolken das Licht und die Wärme<lb/>
der Sonne auf. Die Gipfel hohen Berge müſſen ſich mehr<lb/>
abkühlen, ſie entziehen der von unten aufſtrömenden wärmere<lb/>
Luft einen Theil Wärme, wodurch ein Nebel entſteht,<lb/>
der ſie gleich einem Hute bedeckt, was man ſo häufig be-<lb/>
merkt, und lange deren hängen bleibt. Wenn zwiſchen<lb/>
einer Bergkette und der Küſte eine große Ebene iſt, ſo<lb/>
regnet es in dieſer ſelten, weil das Gebirge die Wolken<lb/>
anzieht, wie es in Peru beſonders und in Afrika der<lb/>
Fall iſt. Durch die Aufſtrömungen der Luftſchichte auf ſolchen<lb/>
Ebenen kommt es nicht leicht zum regnen, die Wolken werden<lb/>
gleichſam weggeſchoben, bis ſie an Berge kommen, wo ſie<lb/>
ſich niederſchlagen.</p><lb/>
<p>Die Form der Wolken iſt verſchieden und richtet<lb/>
ſich häufig<metamark>?</metamark> nach der Form der Erde. Die höchſten Wolken<lb/>
<pb facs="#f0394" n="388."/>
ſind die, die man Schäfchen nennt, ſtill ſtehen, und in<lb/>
den Tropen wahrſcheinlich an 27,000′ hoch ſtehen. Es ſind<lb/>
dies dieſelben Wolken welche <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118692844 http://d-nb.info/gnd/118692844">Fränklin</persName></hi> in Island<lb/>
leuchten ſah. Bei uns ſind die Wolken in der Sommer-<lb/>
wärme 2800–3000′ hoch, in den Tropen dagegen 4–5000′.</p><lb/>
<p>Wenn man von Carracas oder der Andeskette aus,<lb/>
da wo die Wälder der <hi rendition="#aq">Cinchonen</hi> anfangen, bis zur Höhe<lb/>
von A<unclear reason="illegible" cert="low" resp="#BF">mtiſane</unclear> die 12000′ hoch iſt, hinanſteigt, ſo ſieht man<lb/>
mehrere Schichten der Wolken aufeinander folgen, ſo daß die<lb/>
verſchiedenen Hochebenen auch verſchiedene Wolkenſchichten haben.</p><lb/>
<p>Auf dem Meere finden ſich ſelbſt da Wolken wo kleine<lb/>
Inſeln ſind, weil die Temperatur dieſer kleinen Eilande,<lb/>
ſchon eine elektriſche Spannung äußert. Für die Schiffarth<lb/>
iſt dies wichtig, indem man ſogar flaches Land in der<lb/>
Ferne dadurch erkennen kann, die Wolken ſtehen oft wie<lb/>
auf Bergen 5–6000′ hoch, und dies Phänomen zeigt ſich<lb/>
oft ſelbſt bei Sandbänken.</p><lb/>
<p>Die Wolken wirken auf die Atmosphäre ſowohl Kälte<lb/>
als Wärme erregend. Kälte erregend, weil ſie die<lb/>
Intenſität des Lichts vermindern, und ſo der Sonne die<lb/>
Wirkung benehmen, wie es in Linie auffallend iſt, wo das<lb/>
Thermometer auf 12° ſteht, und doch in den angrenzenden Ländern<lb/>
<pb facs="#f0395" n="389."/>
nie unter 17–18° ſinkt. Ihre Wärme erregende Kraft<lb/>
iſt aber weit größer, weil ſie die Ausſtrahlung der<lb/>
Erdwärme hindern, damit dieſe ſich nicht ſo bald in das<lb/>
Weltall ausbreitet. Daher ſieht man auf das Thermo-<lb/>
meter ſteigen, wenn eine Wolke am klaren Himmel<lb/>
vorüber zieht.</p><lb/>
<p><hi rendition="#u">Thau.</hi> Der Unterſchied zwiſchen der Temperatur des<lb/>
Tages und der Nacht verändert den Waſſergehalt der<lb/>
Luft; aber ſtatt daß das Waſſergas ſich in Geſtalt<lb/>
eines Dampfes in der Luft niederſchlagen ſollte, ſetzt es<lb/>
ſich auf dem Erdboden ab und die Luft behält ihre Durchſich-<lb/>
tigkeit. Es iſt ſchwierig, alle beim Niederfallen des Thaues<lb/>
wirkenden Kräfte zu beſtimmen; ſeine Grundurſache aber iſt<lb/>
die Abkühlung, und daß er ſich <hi rendition="#u">nicht in der</hi> Luft, ſondern<lb/>
auf dem Erdboden niederſchlägt, kommt von der Anziehung<lb/>
der feſten Körper zur Waſſer, und von dem Umſtande<lb/>
her, daß der Niederſchlag in der, dem Erdboden am näch-<lb/>
ſten gelegene Luftſchicht, als der wärmſten und waſſer-<lb/>
reichſten, ſeinen Anfang nimmt. Das Waſſergas der<lb/>
oberen Luftſchichten breitet ſich dann allmählig nach<lb/>
der untern, als nach einer von Waſſergas freieren Luft,<lb/>
aus, und daher kommt es, daß der Niederſchlag nach<lb/>
<pb facs="#f0396" n="390."/>
unten ſeinen Fortgang hat. Die Anziehung der feſten<lb/>
Körper zum Waſſer wird übrigens dadurch bewieſen,<lb/>
daß ſich der Thau nicht auf alle Körper gleichförmig an-<lb/>
legt. Nichtleiter für den Wärmeſtoff werden meiſt davon<lb/>
befeuchtet, Leiter hingegen weniger, und Metalle werden<lb/>
ſehr ſelten davon feucht, wenn es nicht ungewöhnlich ſtark<lb/>
gethaut hat. Man hat ſich die Erklärung dieſes Phäno-<lb/>
mens durch die Beobachtung erſchwert, daß der Erdboden<lb/>
beim Fallen des Thaues immer um einen oder einige<lb/>
Grade wärmer als die Luft ſei; dies verhält ſich auch<lb/>
für eine Tiefe des Erdbodens von einem oder ein<lb/>
Paar Zollen wirklich ſo, allein die oberſte Kruſte des<lb/>
Bodens und die darauf ſtehenden Gewächſe erkalten<lb/>
durch Ausſtrahlen des Wärmeſtoffs, und folglich mit<lb/>
weit größerer Schnelligkeit, als die Luft. Herr<lb/>
<hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-124462286 http://d-nb.info/gnd/124462286">Wells</persName></hi> hat durch eine Reihe ſehr intereſſanter Verſuche<lb/>
bewieſen, daß das Niederſchlagen des Thaues durchaus eine<lb/>
Wirkung der, durch Ausſtrahlung von Wärmeſtoff ent-<lb/>
ſtehenden Abkühlung ſei. Er legte z. B. des Abends<lb/>
eine abgewogene Menge Wolle unter freien Himmel,<lb/>
und neben dieſe eine andere gleich große und zu einer<lb/>
gleich großen Oberfläche ausgebreitete Menge, ſtellte<lb/>
<pb facs="#f0397" n="391."/>
aber über die letztere einen Tiſch. Die unbedeckte<lb/>
Wolle hatte weit mehr an Gewicht gewonnen, als die<lb/>
unter dem Tiſche liegende, weil zwiſchen der letztern<lb/>
und dem Tiſche eine gegenſeitigen Ausſtrahlung von Wärme-<lb/>
ſtrahlen ſtattgefunden hatte, wodurch dieſe Wolle weniger<lb/>
ſchnell abgekühlt worden war, als die offen unter freiem<lb/>
Himmel ſtehende, deren Wärmeſtrahlen, ohne erſetzt zu<lb/>
werden, geradezu fort gegangen waren. Daher fällt der<lb/>
Thau ſehr oft bei klaren Abenden in größter Menge, ſeltener<lb/>
aber und nur in geringer Menge bei wolkigem Himmel,<lb/>
weil in dieſem Falle die Wärmeſtrahlen des Erdbodens<lb/>
durch die Wärmeſtrahlen der über ihm befindlichen Wolken-<lb/>
ſchichten erſetzt werden. Metalle und wärmeleitende<lb/>
Körper bedecken ſich nicht mit Thau, ſo lange ſie von der<lb/>
Luft oder ihrer Unterlage die Wärme erſetzen, welche ſie<lb/>
durch Radiation verlieren.</p><lb/>
<p>Wenn die Luft am Tage ſo wenig Waſſer enthält,<lb/>
daß es durch ſeine Expanſionskraft bei der Temperatur<lb/>
der Nachtluft ſich in derſelben erhalten kann, ſo fällt kein<lb/>
Thau. Man behauptet auch ferner, daß ein großer Theil<lb/>
des Thaues von den Ausdünſtungen der Gewächſe herrühre,<lb/>
welche von der Luft nun nicht aufgenommen werden könnten.<lb/>
<pb facs="#f0398" n="392."/>
Dies iſt aber wenig glaublich, denn dieſe Ausdünſtungen<lb/>
müßten denn in flüſſiger Geſtalt abgeſondert werden,<lb/>
und der Thau würde ſich in ſolchen Fällen, wo die Luft<lb/>
ihr Maximum von Feuchtigkeit aufgenommen hat, auch um<lb/>
Mittag einſtellen. Man hat Thau auf Pflanzen unter<lb/>
Glasglocken gefunden, die man über Nacht im Freien<lb/>
gelaſſen hatte. Dieſer Thau entſteht auf dieſelbe Weiſe,<lb/>
wie in freier Luft, und kann eben ſo ſtark fallen, weil die<lb/>
wärmere Luft unter der Glasglocke mehr Feuchtigkeit<lb/>
enthält. Daß er nicht von den Ausdünſtungen der Pflanzen<lb/>
herrühre, ſieht man deutlich daraus, daß die Luft unter<lb/>
der Glocke allemal ihr Maximum von Feuchtigkeit erreicht<lb/>
haben muß, weil ſie wenig gewechſelt werden kann, und<lb/>
die Ausſonderungen der Pflanzen ſie in dieſem Falle<lb/>
mit einem beſtändigen Thaue überziehen würden. –</p><lb/>
<p>Herr <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-124462286 http://d-nb.info/gnd/124462286">Wells</persName></hi> fand ferner, daß Körper welche eine<lb/>
große Dünnigkeit haben, als Wolle, Papierſtreifen, Blätter<lb/>
<hi rendition="#aq">etc.</hi> über einander gelegt, bei einen wolkenfreien Himmel<lb/>
ſich bei + 6–7° auf 0 erkälteten. Metalle nur <choice><sic>nur</sic><corr resp="#BF"/></choice> dagegen<lb/>
bei 2°. Hierauf beruht auch die Kälte erregende Kraft<lb/>
der Waldungen, weil die horizontale Lage der Blätter<lb/>
das Ausſtrahlen der Wärme befördert, und die Feuchtigkeit<lb/>
<pb facs="#f0399" n="393."/>
der Luft ſich an der Oberfläche als kältern Körper nieder-<lb/>
ſchlägt. Auch die Theorie des Eismachens in Indien<lb/>
gehört hierher, in dem ſie bei einer Temperatur unter<lb/>
+6°, des Nachts Waſſer in poröſen Steinkrügen dem<lb/>
wolkenfreien Himmel ausſetzen, wodurch das Waſſer<lb/>
nach auſſen fortwährend verdunſtet, wobei der umgebende<lb/>
Wärmeſtoff gebunden und gegen den wolkenfrein Himmel<lb/>
ausſtrahlt, innerlich aber ſo abgekühlt wird, daß es<lb/>
zum Theil friert. – Hiermit ſteht auch die Mei-<lb/>
nung der Landleute in Verbindung, daß nämlich der<lb/>
rothe Mond im Anfange Mai Kälte bringt.</p></div></div></div></div></div></body></text></TEI>