<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><text><body><div type="session" n="20"><head><supplied resp="#BF">20. Vorlesung, <ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/gliederung"><date when="1828-01-12">12. Januar 1828</date></ref></supplied></head><lb/>
<div n="1"><div n="2">   <head><hi rendition="#u">Von der Sonne</hi>.</head>   <lb/>
<p>Die Sonne iſt der erſte Centralkörper unſers Planeten-<lb/>
ſyſtems. Sie hat 825 mal ſoviel Volumen als alle<lb/>
Planeten zuſammen genommen, enthält 109¾ Durch-<lb/>
meſſer der Erde, und iſt 20,870 Millionen Meilen<lb/>
von uns entfernt. Eine Kanonenkugel, die angenom-<lb/>
men 1500′ in einer Secunde zurücklegt, würde von Paris<lb/>
bis Berlin 18 Minuten, von Monde zu uns 9 Tage, und<lb/>
von der Sonne her 9 Jahre nöthig haben. – Man<lb/>
<pb facs="#f0135" n="129."/>
ſieht an öſtlichen Rande der Sonne zuweilen Flecke, die<lb/>
ſich noch Weſten bewegen, und nach 13 Tagen ver-<lb/>
ſchwinden. Man hat hieraus auf die Rotation der<lb/>
der Sonne geſchloſſen. Dieſe Flecke ſind ſchon ſo<lb/>
deutlich geweſen, daß man ſie mit bloſſen Augen ſah.<lb/>
Sie ſind nicht im Innern der Sonne ſelbſt, da ihr Erſchei-<lb/>
nen nur periodiſch iſt. In <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116623284 http://d-nb.info/gnd/116623284">Gilbert</persName>’s</hi> Annalen iſt ange-<lb/>
führt, daß ſie ſchon in den Jahren 321 und 626 nach<lb/>
Chriſti Geburt beobachtet ſind. Die arabiſchen Aſtro-<lb/>
nomen und ſelbſt <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118561448 http://d-nb.info/gnd/118561448">Kepler</persName></hi> iſt durch ſie getäuſcht den<lb/>
Mercur vor der Sonnenſcheibe geſehen zu haben. Der<lb/>
Engländer <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118720473 http://d-nb.info/gnd/118720473">Harrioth</persName></hi> hat ſie den 8<choice><orig><hi rendition="#sup #uu">t￼</hi></orig><reg resp="#BF"><hi rendition="#sup #uu">ten</hi></reg></choice> <hi rendition="#aq">Sept.</hi> 1610 zuerſt<lb/>
als Flecke erkannt, und viele Streitigkeiten haben ſie<lb/>
unter den Aſtronomen veranlaßt. Man muß von den<lb/>
Flecken die kohlenſchwarz ſind, den aſchfarbigen Rand der-<lb/>
ſelben unterſcheiden, der gitterförmig mit weißen Streifen<lb/>
durchzogen iſt. Nur dieſe hellere Randflecke, nicht die innere<lb/>
ſchwarzen bewegen ſich. Ehe die ſchwarzen Flecke<lb/>
ſich zeigen, erſcheint erſt einige Stunden vorher eine<lb/>
Lichtfackel. Die Flecke ſind ſcharf begränzt, und haben<lb/>
in der weſtlichen Begränzung einen Schatten, Penumbra<lb/>
genannt. Die <choice><sic>Peumbra</sic><corr resp="#BF">Penumbra</corr></choice> oder der aſchgraue Rand wird<lb/>
breiter wenn die Flecke verſchwinden. Die Sonnenfackeln<lb/>
ſind elaſtiſche Flüſſigkeiten, und veranlaſſen dem Innern<lb/>
<pb facs="#f0136" n="130."/>
oder dem eigentlichen Körper der Sonne zu trichterför-<lb/>
mige Oeffnungen. Es ſcheinen dieſe Oeffnungen in der<lb/>
Atmosphäre der Sonne ſelbſt zu ſein, die Atmosphäre<lb/>
muß aber aus zwei Wolkenſchichten beſtehen, einer<lb/>
äuſſern leuchtenden, und einer unter ihr liegenden dunkeln<lb/>
Schicht, von der der aſchfarbige Rand oder die Penumbra<lb/>
entſteht, da das Schwarze der Sonnenkörper ſelbſt iſt.<lb/>
Denn die Sonne ſelbſt iſt nicht leuchtend, ſie iſt nur<lb/>
mit einer Lichtatmosphäre umgeben. Da der Sonnen-<lb/>
körper ſelbſt ſchwarz iſt, muß auch die Penumbra da breiter<lb/>
<note place="left"><figure xml:id="tx0136a"/><lb/>
</note>ſein, wo der Sonnfleck verſchwindet, da ſie der obere<lb/>
Theil der 2<choice><orig><hi rendition="#sup #uu">t￼</hi></orig><reg resp="#BF"><hi rendition="#sup #uu">ten</hi></reg></choice> Wolkenſchicht iſt. <hi rendition="#aq">A B C</hi> z. B. ſei die<lb/>
trichterförmige Oeffnung in den beiden Wolkenſchichten,<lb/>
<hi rendition="#aq">A B</hi> und <hi rendition="#aq">C D</hi> von denen die erſtere die leuchtende, und die<lb/>
<unclear reason="illegible" cert="high" resp="#BF">innere</unclear> aber die dunkle Wolkenſchicht iſt. Bei <hi rendition="#aq">C</hi> und <hi rendition="#aq">D</hi> wird<lb/>
aber <unclear reason="illegible" cert="high" resp="#BF">immer</unclear> die innere Wolkenſchicht erkenntlich ſein,<lb/>
und je näher die Oeffnung dem Rande der Sonnenſcheibe<lb/>
ſteht, um ſo breiter wird er auch erſcheinen. <hi rendition="#aq">E</hi> iſt der<lb/>
ſchwarze Fleck des Sonnenkörpers ſelbſt. Dieſe Erklä-<lb/>
rung hat <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118841920 http://d-nb.info/gnd/118841920">Herſchel</persName></hi> gegeben, und iſt die jetzt allge-<lb/>
mein verbreitete Idee der Aſtronomen; daß die Sonne<lb/>
ein dunkler Körper ſei, wurde noch vor 40 Jahren als<lb/>
ein Zeichen der Tollheit angeſehen. <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118841920 http://d-nb.info/gnd/118841920">Herſchel</persName></hi> hat ge-<lb/>
glaubt, daß die Jahre in denen ſich Sonnenflecke zeigen<lb/>
<pb facs="#f0137" n="131."/>
wärmer als andern ſind, was wohl viel Wahrſcheinliches<lb/>
für ſich hat. Sie ſind oft in vielen Jahren nicht geſehen;<lb/>
es giebt aber auch Perioden wo ſie ſich häufiger zeigen,<lb/>
ſo wie es bei den Nordlichtern der Fall iſt.</p><lb/>
<p>Das Sonnenlicht ſelbſt iſt in den neueſten Zeiten,<lb/>
ſeit 20–25 Jahren uns genauer bekannt geworden. Es<lb/>
giebt 3erlei Arten von Sonnenſtrahlen, leuchtende,<lb/>
nicht leuchtende aber erwärmende, und magnetiſche, die<lb/>
eine magnetiſche Spannung geben. <choice><abbr>H￼</abbr><expan resp="#BF">Herr</expan></choice> <hi rendition="#aq"><persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117533777 http://d-nb.info/gnd/117533777">Rochon</persName></hi> hat<lb/>
die Entdeckung gemacht, daß der durchs Prisma <choice><sic>gebrochen</sic><corr resp="#BF">gebrochene</corr></choice><lb/>
Strahl, faſt gar nicht erwärmt, oder doch vielmehr, daß<lb/>
verſchieden gefärbte Strahlen, auch eine verſchieden er-<lb/>
wärmende Kraft beſitzen. Was von <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118841920 http://d-nb.info/gnd/118841920">Herſchel</persName></hi> nachher<lb/>
beſtätigt wurde. <choice><abbr>H￼</abbr><expan resp="#BF">Herr</expan></choice> <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117654698 http://d-nb.info/gnd/117654698">Seebeck</persName></hi> hat aber gefunden, daß<lb/>
dieſes variirt, und daß der Stoff, aus welchem das Prisma<lb/>
gefertigt iſt, Einfluß auf die Reſultate hat. So<lb/>
fällt, nach <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117654698 http://d-nb.info/gnd/117654698">Seebeck</persName>’s</hi> Verſuchen, der wärmſte Punct<lb/>
außerhalb des rothen Strahles, wenn das Prisma aus<lb/>
engliſchen Flintglas gemacht, in dem rothen Strahl<lb/>
ſelbſt aber, wenn es aus Kronenglas oder gewöhnlichen<lb/>
weiſſen Glaſe verfertigt iſt, und wenn man, ſtatt<lb/>
eines aus dem Ganzen verfertigten Prisma’s, ſich eines<lb/>
ſolchen bedient, was aus Glasſcheiben zuſammengeſetzt nur<lb/>
mit Waſſer, Alkohol oder Terpentinöl gefüllt iſt, ſo fällt<lb/>
die ſtärkſte Wärme in den gelben Strahl.</p><lb/>
<pb facs="#f0138" n="132."/>
<p>Die violetten Strahlen ſind die eigentlich chemiſchen<lb/>
von denen man glaubt, daß ſie beſonders die grüne<lb/>
Farbe in den Blättern veranlaſſen. Ein Gemenge von<lb/>
Chlor und Waſſerſtoff explodirt bei dem ſchwächſten<lb/>
violetten Strahlen, denn <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118716581 http://d-nb.info/gnd/118716581">Gay Lusſac</persName></hi> ſtellte dieſen<lb/>
Verſuch in <hi rendition="#aq">Januar</hi> und <hi rendition="#aq">Februar</hi> an. Es ſind die Strahlen<lb/>
des violetten Saumes vom Farbenbilde, welche das Gas-<lb/>
gemenge entzünden. Die rothen, gelben oder grünen<lb/>
wirken nicht darauf. Deshalb entſteht keine Exploſion,<lb/>
wenn das Gas in Glas eingeſchloſſen iſt, welches eine<lb/>
von dieſen Farben hat. Auch der elektriſche Funken<lb/>
entzündet dieſes Gasgemenge. Der Bologneſer<lb/>
Stein leuchtet hell im violetten Strahle nicht im rothen.<lb/>
<hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-101697406 http://d-nb.info/gnd/101697406">Morichini</persName></hi> giebt an, daß das violette Licht die Eigen-<lb/>
ſchaft beſitze, eine darin aufgehängte Compaſſnadel,<lb/>
nach einer halbſtündigen Beſtrahlung, magnetiſch zu machen.<lb/>
Die gelben Strahlen leuchten am ſtärkſten.</p><lb/>
<p><hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118639749 http://d-nb.info/gnd/118639749">Huygens</persName></hi> glaubte daß der Durchmeſſer der<lb/>
Sonne abgenommen habe. Doch dieſes iſt nur ſcheinbar.<lb/>
Das Sonnenlicht iſt 300,000 mal ſtärker als das des<lb/>
Vollmondes. In der Nähe des Aequators iſt es<lb/>
ſtärker als in deſſen Entfernungen. Das Sonnen-<lb/>
licht untern 60° und das untern 19–20° verhält<lb/>
ſich wie 3:2. Es iſt oft die Frage aufgeworfen,<lb/>
<pb facs="#f0139" n="133."/>
ob der Rand oder das Centrum der Sonne ſtärker leuchte<unclear reason="illegible" cert="high" resp="#BF">n</unclear>,<lb/>
letzteres hat <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118639749 http://d-nb.info/gnd/118639749">Huygens</persName></hi> lange geglaubt. <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118561448 http://d-nb.info/gnd/118561448">Kepler</persName></hi> glaubte<lb/>
aber das Gegentheil. Eine geneigte Fläche giebt weniger<lb/>
Strahlen als einen ſenkrechte, woraus man ſchloß daß das<lb/>
Centrum ſtärker leuchten müſſe, als die nach dem Rande<lb/>
zu mehr ſchräg ſtehenden Kugelflächen. Durch 2 gefärbte<lb/>
Gläſer nebeneinander geſtellt, hat man 2 Complimentar <metamark><choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">(</reg></choice>?<choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">)</reg></choice></metamark><lb/>
Farben in einem Tubus aufgefangen, der ſo verändert<lb/>
werden kann, daß die Strahlen beider zuſammen fallen.<lb/>
Da in dieſen, gleiche Zahl der Strahlen des Randes und des<lb/>
Centrums, gegenſeitig die Farben ganz aufhoben und<lb/>
weiß wurden, ſo iſt es außer Zweifel geſetzt, daß alle<lb/>
Theile der Sonne gleich ſtark leuchten. Auch iſt es<lb/>
keinem Zweifel mehr unterworfen, daß das was das<lb/>
Licht von der Sonne ausſtrahlt, eine elaſtiſche Flüſſig-<lb/>
keit iſt. In neuern Zeiten iſt das Sonnenlicht von<lb/>
dem großen Mathematiker <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-104234644 http://d-nb.info/gnd/104234644">Gaus</persName></hi> dazu angewandt, um<lb/>
durch Blendungen Signale auf eine Entfernung von 7 bis<lb/>
8 Meilen zu geben. Man ſchreibt der Sonne noch zu</p><lb/>
<list>   <item>1, Ein Schwanken des Mittelpunctes in ihrer Rotation<lb/>
durch die Rückwirkung der Planeten, daß ſie wie zwei<lb/>
Doppelſterne gemeinſchaftlich, ſich einzeln um einen<lb/>
Mittelpunct bewege. Würde dieſe ſo ſtark ſein, daß<lb/>
ſie ſich nur 60 Meilen von dieſen Mittelpuncte bewegte,<lb/>
<pb facs="#f0140" n="134."/>
ſo würden wir es beſtimmt bemerken können.</item>   <lb/>
<item>2. Eine ſehr ungewiſſe Meinung iſt, daß ſie in ihrer<lb/>
Translation nach dem Lande des Herkules ſich hinbewegen.</item><lb/>
</list> <p>Man hat noch andere Flecken an der Sonne bemerkt<lb/>
was wahrſcheinlich Aerolithen ſind; ein Engländer glaubte<lb/>
zwar, daß es Vögel wären, die vor der Sonne<lb/>
vorüber flögen. –  –</p><lb/>
</div></div></div></body></text></TEI>