<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><text><body><div type="session" n="38"><head><supplied resp="#BF">38. Vorlesung, <ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/gliederung"><date when="1828-03-15">15. März 1828</date></ref></supplied></head><lb/>
<div n="1"><div n="2"><div n="3"><div n="4"><p>Dieſem folgt nun die Gliederung der Continente und<lb/>
Bergketten, da die höhern Berge ſich ſpäter als die ter-<lb/>
tiären Gebirge haben. Dies ſteht in ſehr inniger Ver-<lb/>
bindung mit der Vertheilung der Climate und giebt einen<lb/>
Uebergang der Climatologie in die Geognoſie. Die<lb/>
<pb facs="#f0292" n="286."/>
Temperaturvertheilung hängt von dem Verhältniße der<lb/>
feſten und flüßigen Theile ab. Wenn Afrika uns<lb/>
nicht in denſelben Graden gegen Süden läge, ſo würden<lb/>
wir das kältere Clima vom nördlichen Aſien theilen,<lb/>
deſſen öſtlicher und ſüdlicher Mangel an ſtarren Theilen,<lb/>
dies kältere Clima bedingt.</p><lb/>
<p>Endlich folgt der letzte Theil der Geognoſie, welcher<lb/>
des Anſehen der Oberfläche unſres Planeten, die äußere<lb/>
Form deſſelben in der Gliederung der Continente und<lb/>
Bergketten, und die ſie umgebendem Waſſer- und Luft-<lb/>
Oceane in ſich faßt. Es iſt dies der Theil welcher in<lb/>
einem ſo innigen Zuſammenhange mit der Geographie<lb/>
ſteht, die in den geiſtreichen Anſichten des <choice><abbr>H￼</abbr><expan resp="#BF">Herrn</expan></choice> <hi rendition="#aq">Prof:<lb/>
<persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-11860130X http://d-nb.info/gnd/11860130X">Ritter</persName></hi> ſo ſchön entwickelt iſt; und iſt auch der anmuthig-<lb/>
ſte Theil, da er mit einem Blicke das Bild erkennen<lb/>
läßt, wie die entwilderten Naturſcenen nach den Be-<lb/>
dürfnißen der Völker zur Cultur, und wiederum zur<lb/>
jetzigen äußern Bildung beigetragen haben.</p><lb/>
<p>Die Oberfläche unſers Planeten erhält ihre Ge-<lb/>
ſtalt von den feſten und ſtarren Theilen der Conti-<lb/>
nente und den Meern. Der Contact beider beſtim̃t<lb/>
<pb facs="#f0293" n="287."/>
die Umgrenzung, Richtung und Lage des einen zu dem<lb/>
andern. So finden ſich kleine Becken im Innern der ſtarren<lb/>
Theile, von denen ſelbſt einige tiefer als das Niveau<lb/>
des Meeres ſind, wie es von dem caſpiſchen Meere er-<lb/>
mittelt iſt. Andere dagegen, wie die See von Tiſch<unclear reason="illegible" cert="low" resp="#BF">e</unclear>lka<lb/>
im höhern Theile des ſüdlichen Peru, breiten ihr Becken<lb/>
aus in einer Höhe von 8–9000′ über dem Meere, in dem<lb/>
ſich Fiſche von eigener Geſtalt finden, und dort in einer<lb/>
Region leben, welche 3 mal höher als die Wolken-<lb/>
ſchichten der jetzigen Jahreszeit iſt. Dieſe Seen zeichnen<lb/>
ſich auch von den andern durch ihre chemiſche Natur aus<lb/>
da ſie Beſtandtheile enthalten, die von organiſchen Stoffen<lb/>
und Auflöſung der Gebirgsarten herrühren, durch die Bäche<lb/>
ihnen zu geführt wurden, und bei dem Mangel des Abflußes<lb/>
ſich ſeit Jahrtauſenden in ihnen anhäuften, auch enthalten<lb/>
ſie vorzüglich Salze. Die See Dſchaka von <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-119426943 http://d-nb.info/gnd/119426943">Klapperton</persName></hi><lb/>
in Afrika gefunden, iſt wahrſcheinlich auch eine von dieſen.<lb/>
Die See Cat<unclear reason="illegible" cert="low" resp="#BF">a</unclear>rigue in Venezuela enthält ſalzſauren<lb/>
Kalk und zwar ziemlich frei von andern Subſtanzen.<lb/>
Auſſer dieſen giebt es noch ſchmale lange Waſſerbecken,<lb/>
die durch Bifurcationen und anaſtomoſe Zertheilung in große<lb/>
Ebenen Meſepotaliden oder große Inſeln bilden, die ganz<lb/>
<pb facs="#f0294" n="288."/>
durch ſolche Waſſerverzweigungen von einander getrennt<lb/>
ſind. Die größte dieſer Inſeln iſt die, welche der Euphrat<lb/>
und Tigris einſchließt, da der Perſiſche Meerbuſen beide<lb/>
Flüſſe verbindet. Eine andere iſt die neu ſpaniſche J.<lb/>
Jucanan, die durch den einen Arm des Orinoko, der in<lb/>
den Rio Negro geht und der ſich wieder in den Amazonen-<lb/>
ſtrom ergießt, gebildet wird. Die Breite dieſer Becken<lb/>
ſind oft ſo beträchtlich, daß ſie ſelbſt die Wanderungen<lb/>
der Völker hemmten, und ſo die Natur den Drang und<lb/>
des Fortſchreiten ganzer Nationen ſteigerte, durch einen<lb/>
Damm der Hinderniſſe ihrer ſonſt nicht aufzuhaltenden<lb/>
Bewegungen. Einige von ihnen in Amerika haben eine<lb/>
Breite von 30, 40,000′, und mehrere die ſich in Golfe<lb/>
ausdehnen erreichen eine Breite bis zu 30 Meilen.<lb/>
Dieſe Golfe enthalten aber größtentheils noch ſüßes<lb/>
Waſſer, da die Ebbe und Fluth den Ausfluß immer<lb/>
wieder zurücktreibt und nur weniges Seewaſſer mit<lb/>
hineintrit, und bei der weiten Fläche verdunſtet das<lb/>
meiſte das von den Strömen zugeführten Waſſers.</p><lb/>
<p>Die Wichtigkeit des Waſſers iſt um ſo größer<lb/>
da es 4 mal ſo viel Sauerſtoff enthält als die Atmosphäre,<lb/>
<pb facs="#f0295" n="289."/>
und bedingt durch ſein Daſein auf der Erde ein or-<lb/>
ganiſches Leben, wie es nicht auf dem Monde ſein<lb/>
kann, weil alle Beobachtungen darin übereinſtimmen<lb/>
daß es dort fehlt. Die Exiſtenz des Waſſers und<lb/>
der Luft iſt für den Organismus nothwendiger als<lb/>
das Sonnenlicht, denn einige Organiſationen können ja<lb/>
ohne Licht vegetiren, das Leben von Pflanzen und<lb/>
Thieren in tiefen Schichten ſind Bärgen dafür.</p><lb/>
<p>Unſer Planet hat bekanntlich 2 Umhüllungen,<lb/>
als Luft und Waſſer, eine allgemeine in der At-<lb/>
mosphäre und eine partielle in dem Ocean. Je höher<lb/>
wir ſteigen um ſo weniger thieriſches Leben findet<lb/>
ſich, und die hohen Gipfel der Berge ſind nur einzeln<lb/>
von Geiern, Adlern, dem Condor, die in Peru bis 18,000′<lb/>
hoch ſich emporſchwingen, und ferner von Inſecten be-<lb/>
ſonders Schmetterlingen belebt. Letztere haben aber<lb/>
nicht ihren Wohnort in dieſer Höhe, ſondern geben ein<lb/>
Beiſpiel von der Aſcenſion der Luftſtrömungen neben<lb/>
den Gebirgen hin, wodurch ſie mit in die Höhe fort-<lb/>
geriſſen werden. Herr <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-101165250 http://d-nb.info/gnd/101165250">Bousſingault</persName></hi> der den<lb/>
Dieſili<unclear reason="illegible" cert="low" resp="#BF">n</unclear> bei Carracas von neuem gemeſſen hat, da man<lb/>
<pb facs="#f0296" n="290."/>
glaubte daß er nach dem Erdbeben geſunken ſei, aber<lb/>
dieſelbe Höhe von 1500 Toiſen wie meine Meſſungen<lb/>
ergeben fand, beobachtete auch in jener Höhe durch<lb/>
die Luftſtrömungen hinaufgehobene Schmetterlinge und<lb/>
Grashalme, und der ausgezeichnete Botaniker Herr<lb/>
<hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-115674667 http://d-nb.info/gnd/115674667">Kunth</persName>,</hi> erkannte in letztere eine neue ziemlich ent-<lb/>
fernt davon wachſende Art der Gattung <hi rendition="#aq">Kyllingia.</hi></p><lb/>
<p>Der erſte Schnee welchen man im hohen Norden an-<lb/>
trifft, und ſelbſt bei uns ſich fortpflanzt, iſt mehr im<lb/>
Beweis dafür, daß organiſche Anfänge in der Luft<lb/>
vorbereitet werden können, da es wahrſcheinlich iſt,<lb/>
daß ſich die Subſtanz erſt nachdem der Schnee gefallen,<lb/>
entwickelt.</p><lb/>
<p>Dürre, Clima und Bewohnbarkeit hängen gemein-<lb/>
ſchaftlich ab, von der Verbindung der Uebereinſtimmung<lb/>
und dem Wechſel des Meeres mit den Continenten<lb/>
Climatologie und Geographie ſtehen in einem einigen<lb/>
Verhältniſſe zu der Geognoſie, und dieſe 3 bilden<lb/>
ein Ganzes. Das Reſultat des Zuſammenwirkens<lb/>
der trocknen Erde mit dem Flüſſigen, bietet das<lb/>
<pb facs="#f0297" n="291."/>
mannigfaltig Gegliederte dar, und dies bedingt wieder<lb/>
auf eine mannigf. Art das Clima durch Erwärmung<lb/>
und die wäſſrigen Theile in der Atmosphäre. Die<lb/>
Durchſichtigkeit des Luftkreiſes iſt nicht von der Quan-<lb/>
tität, ſondern von der Beſchaffenheit der Fruchtigkeit<lb/>
in der Luft bedingt, ob dieſe nämlich ganz aufgelöſt<lb/>
oder zu Wolken verdichtet iſt. Die Wolkenſchichten<lb/>
ſind ſo nicht blos eine Urſache der Erkältung, indem ſie<lb/>
die Strahlen der Sonne hemmen, ſondern auch Urſache der<lb/>
Erwärmung, weil ſie das Auſſtrahlen der Wärme des<lb/>
Erdkörpers verhindern, weshalb die drückenſte und ſchwühlſte<lb/>
Luft heißer Sommertage, uns bei bewölkten Himmel am<lb/>
beſchwerlichſten fällt. Die mehr oder weniger lichtſchwächende<lb/>
Kraft der Atmosphäre und die Durchſichtigkeit der Schichten,<lb/>
ſind die Urſachen der Begünſtigung des Clima’s mancher Ge-<lb/>
genden. Wenn es gewiß iſt, daß die Geſtalt der Schich-<lb/>
tungen und ihre Lage über die naturhiſtoriſchen Zeiten hieraus<lb/>
fallen, ſo iſt es eben ſo gewiß, daß ganze Continente durch<lb/>
ihre Hebung in jenen Zeiten ihre jetzige Lage erhielten,<lb/>
und die Beſtandtheile lehren uns, wie die Climata hierbei<lb/>
<pb facs="#f0298" n="292."/>
mitgewirkt haben. Nach der Erhärtung haben die<lb/>
elaſtiſchflüſſigen Kräfte mehr gegen die nördliche He-<lb/>
misphäre gewirkt, was vielleicht eine Störung des Gleich-<lb/>
gewichts veranlaßte. In Amerika iſt die neu oxydirte<lb/>
Erdrinde faſt von Pol zu Pol aufgetrieben; auf dem<lb/>
alten Continente iſt dagegen eine größere Strecke von<lb/>
Oſten gegen Weſten gehoben.</p><lb/>
<p>Wie ganz anders würde der Temperaturzuſtand<lb/>
Europa’s und in Bezug auf Ackerbau und ſo vieler anderer<lb/>
Erwerbe des ruhig ſich darbietenden Naturlebens ſein,<lb/>
wenn nicht das Mittelmeer exiſtirte. Ein weit kälteres<lb/>
Clima würde Europa haben, wenn es nicht durch die<lb/>
Lage Amerika’s bedingt wäre, ſo aber liegt im Süden<lb/>
zwiſchen dem Meridiane von Liſſabon und dem des<lb/>
Urals ein großer feſter Continent, der eine Menge<lb/>
Sonnenſtrahlen abſorbirt und Wärme über Europa<lb/>
verbreitet. –</p><lb/>
<p>Unſer Europa verdankt ein milderes Clima ſeiner<lb/>
Erdſtellung <choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">(</reg></choice>ſeinem Poſitions-Verhältniſſe gegen das<lb/>
nahe Meer<choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">)</reg></choice> und ſeiner gegliederten Geſtaltung. –<lb/>
Europa iſt der weſtliche Theil des alten Continents,<lb/>
<pb facs="#f0299" n="293."/>
und hat alſo den großen, ſchon an ſich <choice><orig>Kälte mindernden</orig><reg resp="#CT">kältemindernden</reg></choice><lb/>
und dazu noch vom Golfſtrom theilweiſe erwärmten<lb/>
Atlantiſchen Ocean in Weſten. Zwiſchen den Meri-<lb/>
dianen, in denen Europa ſich hinſtreckt, fällt die Aequa-<lb/>
torial-Zone nicht in das Becken des Oceans, wie ſüd-<lb/>
lich von dem, eben deshalb kälteren Aſien. Der Welt-<lb/>
theil, der unter allen den größten Theil des tropiſchen<lb/>
Clima’s genießt, das ſandbedeckte Afrika, iſt ſo gele-<lb/>
gen, daß Europa von den Luftſchichten erwärmt wird,<lb/>
welche über Afrika aufſteigend, ſich von dem Aequator<lb/>
gegen den Nordpol ergießen. Ohne die Exiſtenz<lb/>
des mittelländiſchen Meeres würde der Einfluß<lb/>
des nahen Afrika’s auf Temperatur und geographiſche<lb/>
Verbreitung von Pflanzen und Thieren noch wirkſamer<lb/>
ſein. Der Dritte Hauptgrund des milderen Clima’s<lb/>
von Europa liegt darin, daß dieſer Welttheil ſich<lb/>
weniger weit gegen den Nordpol erſtreckt als Ame-<lb/>
rika und Aſien, ja daß er dem größten Buſen<lb/>
eisfreien Meerwaſſers gegenüberliegt, den man<lb/>
in der ganzen Polarzone kennt. Die <choice><sic>kälteteſten</sic><corr resp="#BF">kälteſten</corr></choice> Punkte<lb/>
der Erde, neuerlichſt uneigentlich Kälte-Pole genannt,<lb/>
<pb facs="#f0300" n="294."/>
fallen nicht wie der ſonſt ſo ſcharfſinnige <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-119440660 http://d-nb.info/gnd/119440660">Brewſter</persName></hi> in<lb/>
der engliſchen Bearbeitung meiner Abhandlung von den iſo-<lb/>
thermen Linien zu beweiſen geſucht hat, mit den mag-<lb/>
netiſchen Polen zuſammen. Das Minimum des mittleren<lb/>
jährlichen Temperatur der Erdoberfläche liegt, nach Capitain<lb/>
<hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-11671350X http://d-nb.info/gnd/11671350X">Sabine</persName>’s</hi> Unterſuchungen, im Nordweſten von Me<subst><del rendition="#ow"><gap reason="illegible"/></del><add place="across">lvil</add></subst>le’s<lb/>
Inſeln, im Meridian der Behrings-Straße, wahrſcheinlich<lb/>
in 82–83 Grad Breite. Die Sommergrenze des Eiſes,<lb/>
welche zwiſchen Spitzbergen und Oſtgrönland ſich bis zum<lb/>
80 und 81 Grade zurückzieht, findet ſich überall zwiſchen<lb/>
Nova-Zembla, den Knochen-Inſeln von Neu-Sibirien<lb/>
und dem weſtlichſten amerikaniſchen Eiscap, ſchon im<lb/>
75 Grade der Breite. Selbſt die Wintergrenze des<lb/>
Eiſes, die Linie, auf welcher die Eisdecke ſich unſerm<lb/>
Welttheile am meiſten nähert, umgiebt kaum die Bären-<lb/>
Inſel. Vom Scandinaviſchen Nordcap, welches ein ſüd-<lb/>
weſtlicher Meereſſtrom erwärmt, iſt die Fahrt zum ſüd-<lb/>
lichſten Vorgebirge von Spitzbergen ſelbſt im ſtrengſten<lb/>
Winter nicht unterbrochen. Das Polareis vermindert ſich<lb/>
überall, wo es frei abfließen kann, wie in der Baffins-<lb/>
Bay und zwiſchen Island und Spitzbergen. Die Lage<lb/>
<pb facs="#f0301" n="295."/>
des atlantiſchen Oceans hat den wohlthätigſten Einfluß<lb/>
auf die Exiſtenz jenes, für das Clima von Nord-Europa<lb/>
ſo wichtigen, Eis-freien Meerwaſſers in dem Meridian<lb/>
von Oſtgrönland und Spitzbergen.</p><lb/>
<p>Dagegen häufen ſich die im Sommer aus der Baffins-<lb/>
Bay und Barrows-Straße ſüdlich getriebenen Eisberge in<lb/>
dem großen Mittelmeere an, welches die Geographen mit<lb/>
dem Namen der Hudſons-Bay bezeichnen. Dieſe Anhäufung<lb/>
vermehrt ſo ſehr die Kälte in dem benachbarten Continent,<lb/>
daß man in der Factorei York und bei der Mündung<lb/>
des Hayes-Fluſſes, nach Capitain <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118534912 http://d-nb.info/gnd/118534912">Franklin</persName>’s</hi> neueſten<lb/>
handſchriftlichen Berichten, in einer Breite mit Nord-Preuſſen<lb/>
und Curland, am Ende des Auguſts und im Anfange<lb/>
des September’s, beim Brunnengraben, in 4 Fuß Tiefe,<lb/>
überall Eis findet. Die nördlichſten und ſüdlichſten<lb/>
Grenzen des feſten Polar-Eiſes, das heißt die Sommer-<lb/>
und Wintergrenzen, von deren Lage die Temperatur der<lb/>
nördlichen Continental-Maſſen abhängt, ſcheint in den hiſto-<lb/>
riſchen Zeiten, wie gründliche Unterſuchungen endlich gelehrt<lb/>
haben, wenig verändert worden zu ſein. Der ſchädliche Ein-<lb/>
fluß, welchen kleine, iſolirte, durch Strömungen zuweilen<lb/>
<pb facs="#f0302" n="296."/>
bis in die Nähe der Azoren getriebenen, Eismaſſen auf<lb/>
das Clima von Europa ausüben ſollen, gehört zu den Mythen,<lb/>
die von den Phyſikern ausgehen und ſich unter dem Volke<lb/>
verbreiten, wenn die Phyſiker längſt aufgehört haben,<lb/>
ihnen Glauben beizumeſſen.</p><lb/>
<p>Finden ſich, unter denſelben Breiten-Graden, wo in dem<lb/>
nördlichen Europa noch Garten- und Ackerbau getrieben <supplied reason="damage" resp="#BF">werden,</supplied><lb/>
in Nord-Amerika und Nord-Aſien nur ſumpfige, moos<supplied reason="damage" resp="#BF">be-</supplied><lb/>
deckte Länder, ſo äußert dagegen die kräftige Wärme-<lb/>
Strahlung von Inner-Aſien, zwiſchen den faſt parallelen<lb/>
Bergketten des Himalaya, des Zungling und des Himmels-<lb/>
Gebirges, <choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">(</reg></choice>eine Gegend über welche <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-10082451X http://d-nb.info/gnd/10082451X">Klaproth</persName>’s</hi> geogra-<lb/>
phiſche Unterſuchungen viel Licht verbreiten<choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">)</reg></choice> den<lb/>
glücklichſten Einfluß auf die aſiatiſche Bevölkerung.<lb/>
Die ewige Schneegrenze liegt am nördlichen Abhange des<lb/>
Himalaya 4000′ höher als am ſüdlichen Abhange, und die<lb/>
phyſikaliſche Erklärung welche ich von dieſer ſonderbaren<lb/>
Erſcheinung in den <hi rendition="#aq">Annales de Chemie et de Phyſique</hi> <supplied reason="damage" resp="#BF"><hi rendition="#aq"><choice><abbr>T.</abbr><expan resp="#BF">Tome</expan></choice> III.</hi></supplied><lb/>
<hi rendition="#aq">p.</hi> 297. <hi rendition="#aq"><choice><abbr>T.</abbr><expan resp="#BF">Tome</expan></choice> IX. p.</hi> 310 und <hi rendition="#aq"><choice><abbr>T.</abbr><expan resp="#BF">Tome</expan></choice> XIV. p.</hi> 5. gegeben, iſt durch<lb/>
neue Meſſungen und Beobachtungen in Oſt-Indien, nach<lb/>
Herrn <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116636688 http://d-nb.info/gnd/116636688">Colebrooke</persName>’s</hi> Berichte, beſtätigt worden. Millionen<lb/>
von Menſchen Thibetaniſcher Abkunft und düſterer, religiöſer<lb/>
<pb facs="#f0303" n="297."/>
Gemüthsſtimmung, bewohnen volkreiche Städte, da, wo<lb/>
bei einer minderen Ausdehnung und minderen Continuität<lb/>
der Hochebenen, Felder und Städte, das ganze Jahr<lb/>
hindurch, in tiefem Schnee vergraben ſein würden. –</p><lb/>
<p>Um einen Begriff von den Verhältniß der Continente<lb/>
zu dem Meere zu erhalten, iſt es nöthig, die mittlere Tiefe<lb/>
der Meere und die mittlere Höhe der Continente zu kennen.<lb/>
Dieſe ſinnreiche Idee hat <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118726536 http://d-nb.info/gnd/118726536">Laplace</persName></hi> lange beſchäfftigt. Er<lb/>
glaubte nach der Theorie der Ebbe und Fluth die mittlere<lb/>
Tiefe des Oceans auf 60–70,000′ annehmen zu können.<lb/>
Aber noch kurz vor ſeinem Tode gab er noch eine kleine Schrift<lb/>
heraus, worin er die mittlere Tiefe zu 900′ und ebenſo<lb/>
die mittlere Höhe der Continente angab. Die Pendelver-<lb/>
ſuche ſcheinen das gleiche Verhältniß beider zu beſtätigen.<lb/>
Solche Pendelverſuche am Meere angeſtellt, würden bei<lb/>
ungleicher Attraction oft ſehr verſchieden ſein, z. B. auf<lb/>
<supplied reason="damage" resp="#BF">den</supplied> weſtlichen Küſte Amerika’s würde das Pendel auf<lb/>
<supplied reason="damage" resp="#BF">der</supplied> einen Seite angezogen werden, dagegen auf der andern<lb/>
am Boden des Meeres den poſitiven und negativen Ordinaten<lb/>
gleich ſein. <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118726536 http://d-nb.info/gnd/118726536">Laplace</persName>’s A</hi>ngabe der mittleren Höhe und Tiefe<lb/>
iſt dennoch viel zu groß, denn ſie fällt zwiſchen 5–600 Fuß.<lb/>
<pb facs="#f0304" n="298."/>
Bei der Meſſung der Berge iſt die Höhenlage der<lb/>
Ebenen faſt gänzlich vernachläſſigt, obgleich ihre Kennt-<lb/>
niß ſehr wichtig iſt. Die Höhe der bekanntern ſind:</p><lb/>
<table>   <row>   <cell>Die Fläche von Venetianiſchen und der Lombardei</cell>   <cell>400–480′</cell>   </row><lb/>
<row>   <cell>Im nördlichen Deutſchland die von Stettin und Poſen</cell>   <cell>180–200′</cell>   </row><lb/>
<row>   <cell>Das flache Land Rußlands nach Moskau ſich hinerſtreckend</cell>   <cell>870′</cell>   </row><lb/>
<row>   <cell>Die Ebene der Schweiz<choice><orig><space dim="horizontal"/>〃<space dim="horizontal"/>〃</orig><reg resp="#BF"><space dim="horizontal"/></reg></choice></cell>   <cell>1300′</cell>   </row><lb/>
<row>   <cell>Die Ebene von Bayonne<choice><orig><space dim="horizontal"/>〃<space dim="horizontal"/>〃</orig><reg resp="#BF"><space dim="horizontal"/></reg></choice></cell>   <cell>1560′</cell>   </row><lb/>
<row>   <cell>Die Ebene Spaniens von <choice><sic>Amanza</sic><corr resp="#BF">Almanza</corr></choice> bis Aſtorga<choice><orig> 〃</orig><reg resp="#BF"><space dim="horizontal"/></reg></choice></cell>   <cell>2100′</cell>   </row><lb/>
<row>   <cell>Die Ebene Mizor auf der indiſchen Halbinſel diſſeit<lb/>
<space dim="horizontal"/>des Ganges<choice><orig> 〃</orig><reg resp="#BF"><space dim="horizontal"/></reg></choice></cell>   <cell><lb/>
2760′</cell>   </row><lb/>
<row>   <cell>Die Ebene Cobi in Aſien<choice><orig><space dim="horizontal"/>〃<space dim="horizontal"/>〃</orig><reg resp="#BF"><space dim="horizontal"/></reg></choice></cell>   <cell>3000′</cell>   </row><lb/>
</table>   <p>Nach den wenigen Temperaturbeobachtungen ſcheint das<lb/>
Plateau des Centralpunktes Aſiens von Chilango und<lb/>
Tibet 6000′ hoch zu ſein. Auf der ſüdlichen Seite des<lb/>
Himalah- oder Himalaya-Gebirges, das bekanntlich Oſtindien<lb/>
von Tibet trennt, fand <choice><abbr>H￼</abbr><expan resp="#BF">Herr</expan></choice> <hi rendition="#aq"><persName>Ronette</persName></hi> in der Gegend von<lb/>
Dava öſtlich von Tibet ſo warme Thäler, daß auf eine<lb/>
Höhe von 14,000′ noch Korn gebauet wurde. In Amerika<lb/>
iſt der höchſte Punkt des Ackerbaues 12,000′. Das neue<lb/>
Spanien iſt 3mal ſo hoch als das alte. In Europa ſind die<lb/>
am höchſten gelegenen Dörfer der Schweiz und beſonders<lb/>
<pb facs="#f0305" n="299."/>
der Pyrenäen welche die <choice><abbr>H￼</abbr><expan resp="#BF">Herren</expan></choice> <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-100240445 http://d-nb.info/gnd/100240445">Parrot</persName></hi> und <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116817569 http://d-nb.info/gnd/116817569">v Buch</persName> </hi> fanden<lb/>
4000′ hoch, doch neuerlich fand <choice><abbr>H￼</abbr><expan resp="#BF">Herr</expan></choice> <hi rendition="#aq"><persName resp="#BF" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-119370549 http://d-nb.info/gnd/119370549">von Velden</persName></hi> daß das Dorf<lb/>
Bette in den Pyrenäen 7100′ hoch liegt.</p><lb/>
<p>Genaue Meſſungen um die Tiefe des Meeres zu er-<lb/>
forſchen ſind nicht ſo leicht zu bewerkſtellen, da oft die<lb/>
perpendiculäre Richtung des Senkbleie’s durch Strömungen<lb/>
ſo verändert wird, daß ſie einen Winkel von 40–50°<lb/>
macht, wodurch alſo die eigentliche Tiefe um ⅓ größer er-<lb/>
ſcheinen kann. Bei dem Cap <hi rendition="#aq">St. Antonio</hi> wurde von <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118692844 http://d-nb.info/gnd/118692844">Fränklin</persName></hi><lb/>
ſondirt, um die Temperatur der untern Waſſerſchichten<lb/>
zu meſſen, und er fand überall bei 7200′ Tiefe noch<lb/>
keinen Grund.</p><lb/>
<p>Alles Flachland der Continente hat nur eine ge-<lb/>
ringe Maſſe, und die Bergketten ein Verhältniß zum<lb/>
Ganzen nur einen kleinen Einfluß auf die geſammte<lb/>
Erhebung. Die Bergketten in alten und neuen Con-<lb/>
tinente bilden nur ſchmale Mauern von 15–20<choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">(</reg></choice>–20–30<metamark>?</metamark><choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">)</reg></choice> Breite.<lb/>
Vom Fuße der Andeskette bis zum Amazonenſtrom<lb/>
ſind 700 Meilen, zerſtreut man deren Erhebung auf<lb/>
die ganze Fläche, ſo wird ſie nur wenig gehoben.<lb/>
Die mittlere Höhe der Continente und Tiefe der Meere ſcheint<lb/>
demnach zwiſchen 5–600′ zu ſchweben. Es iſt weit wichtiger<lb/>
<pb facs="#f0306" n="300."/>
die cultivirten Ebenen als hohe Berge zu meſſen.</p><lb/>
<p>Die Höhe des Meeresſpiegels beſtimmt den Umriß<lb/>
der Continente und ihre verſch. Geſtalten. So geringfügig<lb/>
die Quantität der Maſſe an ſich auch ſein mag, ſo iſt ſie<lb/>
doch für die Oberfläche des Erdkörpers und der Cultur<lb/>
der Continente von der großten Wichtigkeit, denn un-<lb/>
bedeutende Veränderungen derſelben würden den Con<supplied reason="damage" resp="#BF">tact</supplied><lb/>
der Flächen gleich anders geſtalten. Das Meer<lb/>
dürfte nur 300′ ſteigen, ſo würde Norddeutſchland und<lb/>
Polen verſchwinden. Ich ging eigens nach Temopento an den<lb/>
öſtlichen Fuß der Andeskette, um die Länge zu beſtimmen,<lb/>
wo die Höhe der Gegend erſt 1200′ betrug. Ja bei Chalcha-<lb/>
<unclear reason="illegible" cert="low" resp="#BF">p</unclear>ados iſt eine Fläche von nicht mehr als 3–400′.</p><lb/>
<p>Die Erhöhungen und Erniedrigungen des Niveau’s<lb/>
der Meere ſind überall gleich, was man früher bezwei-<lb/>
felte. So wird angegeben, daß der Serapistempel im<lb/>
Meere geſtanden, weil ſeine Säulen mit Muſcheln be-<lb/>
deckt ſind; man glaubt deshalb, daß das Meer ihn über-<lb/>
ſchwemmt habe, allein denn müßte auch ganz Aegypten<lb/>
überſchwemmt ſein. Andere glauben wieder daß die Säu-<lb/>
len in Meere gelegen haben. Wahrſcheinlicher iſt es aber,<lb/>
<pb facs="#f0307" n="301."/>
daß eine Dünenreihe den Tempel umgab, in der ſich<lb/>
kleine Salzſeeen bildeten, die dann oft höher denn 8–10′<lb/>
über der Meeresfläche liegen, und ſo die Mollusken ſich<lb/>
an die Säulen anhafteten.</p><lb/>
<p>Wenn auch das Meer überall gleich hoch iſt, ſo giebt es<lb/>
doch in den kleinen Waſſerbecken allerdings Unterſchiede,<lb/>
wie wir dies beſonders vom Rothen- und Caspiſchen Meere<lb/>
wiſſen. Das rothe Meer iſt 25–30′ höher als das<lb/>
Mittelmeer; das Kaspiſche Meer dagegen iſt noch viel nie-<lb/>
driger als das Mittelmeer. <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-100827365 http://d-nb.info/gnd/100827365">Engelhart</persName></hi> und <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-100240445 http://d-nb.info/gnd/100240445">Parrot</persName>,</hi> die<lb/>
ſehr mühſam nivellirt haben, fanden daß der Einfluß<lb/>
des Cu<unclear reason="illegible" cert="high" resp="#BF">abo</unclear> in’s ſchwarze Meer, zum Tereck der ſich ins<lb/>
Ca<add place="intralinear">s</add>piſche Meer ergießt, letzterer um 280′ niedriger war<lb/>
als der erſtere, folglich das Caspiſche Meer auch um eben<lb/>
ſoviel niedriger ſein muß als das Mittelländiſche. Andere<lb/>
Meſſungen ergeben 324′. Der <hi rendition="#aq">Dr. <persName resp="#BF" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117684511 http://d-nb.info/gnd/117684511">Panzer</persName></hi> und <hi rendition="#aq"><persName resp="#BF" ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q4201322">Sozche-<lb/>
goratzoff</persName></hi> haben über die Richtigkeit dieſer Angaben Zwei-<lb/>
fel erhoben, da ihr Reſultat 200′ Unterſchied der Lage<lb/>
betrug. Ein genaues Reſultat zu erhalten iſt übrigens<lb/>
ſehr ſchwierig, da Barometermeſſungen nicht ausreichen, und<lb/>
die Vergleichung nicht anders iſt, als wenn man durch jene<lb/>
<pb facs="#f0308" n="302."/>
den Stand der Nordſee zum Caspiſchen Meere beſtimmen<lb/>
wollte. Die Alten glaubten, daß das ſchwarze Meer<lb/>
früher geſchloſſen geweſen ſei, und durch 2 Schlaufen, die<lb/>
der Dardanellen und der Säulen des Hercules ſich ge-<lb/>
öffnet habe. Merkwürdig iſt die Höhe des Meeres<lb/>
bei den Antillen, wo theoretiſche Beobachtungen irre<lb/>
führten. Am Iſthmus von Panama hat man geglaubt<lb/>
daß das eine Meer höher liege als das andern. Meine<lb/>
und <choice><abbr>H￼</abbr><expan resp="#BF">Herrn</expan></choice> <hi rendition="#aq"><persName>Niverotti</persName></hi> Unterſuchungen fanden keinen Unterſchied,<lb/>
wenigſtens iſt er ſo geringe, daß das Antilliſche Meer<lb/>
nicht über 10–12′ höher ſein kann.</p></div></div></div></div></div></body></text></TEI>