<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><text><body><div type="session" n="12"><head><supplied resp="#BF">12. Vorlesung, <ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/gliederung"><date when="1827-12-12">12. Dezember 1827</date></ref></supplied></head><lb/>
<div n="1"><div n="2"><div n="3"><p>Das Funkeln der Sterne iſt in den Ebenen ſtär-<lb/>
ker als auf Bergen, wo die Atmosphäre gleichförmiger<lb/>
und dünner iſt. Bei der Beſteigung hoher Berge beſonders<lb/>
in den Tropengegenden iſt mir dieſe Verſchiedenheit be-<lb/>
ſonders aufgefallen. Das Funkeln der Sterne wird<lb/>
nicht beträchtlich verſtärkt, wenn die Luft mit Dünſten an-<lb/>
gefüllt iſt, ſondern wenn in den höhern Luftſchichten eine<lb/>
plötzliche Abkühlung, beſonders durch elektriſche Entladungen<lb/>
<pb facs="#f0083" n="77."/>
ſtatt fand. Weil die Planeten uns mehr als die Fix-<lb/>
ſterne ſcheibenartig erſcheinen, ſo haben ſie mehr Lichtſtrahlen,<lb/>
welche die erſetzen, die durch die Luftſchichten abgeleitet<lb/>
werden, deshalb funkeln ſie nicht.</p><lb/>
<p>Auf das Phänomen der Erſcheinung des farbigen Lichts<lb/>
durch die theilweiſe Zerſtörung der Lichtſtrahlen, welche am<lb/>
Rande heller Scheiben farbige Ränder bilden hat <choice><abbr>H￼</abbr><expan resp="#BF">Herr</expan></choice> <hi rendition="#aq"><persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118808184 http://d-nb.info/gnd/118808184">Joung</persName></hi> das<lb/>
<unclear reason="illegible" cert="low" resp="#CT">Circ</unclear>ometer gegründet, um die Feinheit der Wolle zu beſtimmen.</p><lb/>
<p>Von der Beugung der Lichtſtrahlen hängt die Erſcheinung<lb/>
ab, daß wenn der Mond vor einem Sterne durchgeht, dieſer<lb/>
eine Zeitlang an ſeinem Rande vorgeheftet zu ſein ſcheint. Ebenſo<lb/>
ſehen wir bei totalen Sonnenfinſterniſſen dennoch einen<lb/>
leuchtenden Rand, der von gleichen Urſachen herrührt.</p><lb/>
<p>Wir kommen nun zu dem was mir mit bloſſen Augen ſehen<lb/>
können. Es iſt wahrſcheinlich daß die Sterne der 6<choice><orig><hi rendition="#sup #uu">￼</hi></orig><reg resp="#BF"><hi rendition="#sup #uu">ten</hi></reg></choice> und 7<choice><orig><hi rendition="#sup #uu">t￼</hi></orig><reg resp="#BF"><hi rendition="#sup #uu">ten</hi></reg></choice><lb/>
Gröſſe wenigſtens 10 Siriusweiten von uns entfernt ſind<lb/>
folglich ihr Licht über 30 Jahre braucht um zu uns zu kommen.<lb/>
Die natürliche Kraft des Sehens, verhält ſich zu der durch<lb/>
Fernröhre, nach <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118841920 http://d-nb.info/gnd/118841920">Herſchel</persName></hi> etwa wie 3 Fuß zu 4 Meilen.<lb/>
Es iſt eine alte Meinung, daß aus tiefen Gruben<lb/>
und dunkeln Schachten man Sterne bei Tage ſehen könne,<lb/>
nirgend haben aber meine Nachforſchungen auf Wahrſchein-<lb/>
lichkeit derſelben geſtoſſen. Die Führer auf dem <hi rendition="#aq">Montblanc</hi><lb/>
<pb facs="#f0084" n="78."/>
verſichern dem Reiſenden, daß man von deſſen Spitze St<supplied reason="damage" resp="#BF">erne</supplied><lb/>
bei Tage ſehen könne, doch auf der weit höhern Andeskette<lb/>
habe ich nie davon ſprechen hören. In dem ſogenannten düſt<unclear reason="illegible" cert="low" resp="#BF">ren</unclear><lb/>
Thale Norwegens wollte man früher bei Tage Sterne ge-<lb/>
ſehen haben, doch erwähnen neuere Reiſende ebenfalls nichts<lb/>
davon. Die Venus kann zuweilen bei Tage mit bloſſen<lb/>
Augen geſehen werden, und wir finden zuweilen ausge-<lb/>
zeichnete Sehkräfte für Sterne. So verſichert Herr<lb/>
<hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-119019930 http://d-nb.info/gnd/119019930">Benzenberg</persName></hi> den Jupiter und ſeine Trabanten bei Tage ge-<lb/>
ſehen zu haben, was nur guten Augen ſelten des Nach<supplied reason="damage" resp="#BF">ts</supplied><lb/>
geſtattet iſt. Herr <hi rendition="#aq"><persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116569611 http://d-nb.info/gnd/116569611">Eſchwege</persName></hi> in Göttingen bewies deutli<supplied reason="damage" resp="#BF">ch,</supplied><lb/>
daß er den Jupiter <metamark><choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">(</reg></choice>?<choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">)</reg></choice></metamark> bei Tage ſehen könne, dadurch, daß er<lb/>
das Fernrohr genau darauf richtete, wodurch ſich andere von<lb/>
der Wahrheit überzeugen konnten. Ich habe an einem<lb/>
hellen Morgen den Jupiter in den Tropen noch 18 Min<supplied reason="damage" resp="#BF">uten</supplied><lb/>
lang nach Sonnenaufgang geſehen. Wenn wir Sterne nic<supplied reason="damage" resp="#BF">ht</supplied><lb/>
gleich ſehen, ſo finden wir bei ruhiger Beobachtung, daß ihr<lb/>
Lichteindruck ſich verſtärkt. Von der Form des Gegenſtands<lb/>
und der Farbe des Hintergrundes, hängt ſeine Erkennung<lb/>
ab. Die weiteſte Entfernung für mich war, als Herr<lb/>
<hi rendition="#aq"><persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118661604 http://d-nb.info/gnd/118661604">Bonpland</persName></hi> mein Begleiter in Amerika, den Punſch<unclear reason="illegible" resp="#CT">en</unclear>za noch<lb/>
einmal beſtieg, ich ihn noch in einer Entfernung von 4 Meilen<lb/>
aber doch nur in der Bewegung erkennen konnte. Dies Er-<lb/>
<pb facs="#f0085" n="79."/>
kennen wurde aber dadurch begünſtigt, daß der Berg aus<lb/>
ſchwarzdunkeln Geſtein gebildet iſt, und <choice><abbr>H￼</abbr><expan resp="#BF">Herr</expan></choice> <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118661604 http://d-nb.info/gnd/118661604">Bonpland</persName></hi><lb/>
einen weiſſen Mantel trug. Beim Sehen kommt es ſehr<lb/>
darauf an, ob der Gegenſtand ſich hell oder dunkel abhebt. So<lb/>
ſehen wir Berge ohne Schnee nur negativ, weil ihre Umriſſe<lb/>
gegen den Himmelsgrund ſich dunkel abheben und das Licht nicht<lb/>
zu uns leiten; mit Schnee bedeckt ſehen wir ſie poſitiv, weil<lb/>
ſie die Lichtſtrahlen aus reflectiren.</p><lb/>
<p>Wir können fragen, warum die Sterne bei Tage durch<lb/>
Fernröhre geſehen werden, da dieſe ſie nicht vergröſſern. Die<lb/>
Urſache davon iſt gewiß nur in der ſchnellen Bewegung der-<lb/>
ſelben zu ſuchen, die leichter durch Fernröhre erkannt werden<lb/>
kann. Stellen wir z. B. ein Licht in den Sonnenſchein, ſo<lb/>
werden wir keinen Schatten durch daſſelbe bei nahen Körpern<lb/>
bemerken; bewegen wir aber das Licht, ſo werden wir<lb/>
auch den Schatten der von ihm ausgeht, in ſeiner Bewegung<lb/>
erkennen. – Bei den alten aſtronomiſchen Fernröhren<lb/>
verhält ſich die Länge gleich dem Quadrat der Vergröſſerung;<lb/>
deshalb beobachtete man früher durch ſehr lange Fernröhre.<lb/>
<hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-121993302 http://d-nb.info/gnd/121993302">Campani</persName></hi> machte zuerſt die groſſen <choice><sic>Objectiven</sic><corr resp="#CT">Objective</corr></choice> dazu, indem er<lb/>
eins von 155 Fuß Länge anfertigen ließ. <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-119408007 http://d-nb.info/gnd/119408007">Casſini</persName></hi> machte<lb/>
aber zuerſt beſondern Gebrauch davon. Er hatte eins von<lb/>
250′ Länge, mit dem er die Trabanten des Saturns entdeckte.</p><lb/>
<pb facs="#f0086" n="80."/>
<p>Es beſtand blos aus einem Objectiv- und einem Ocularglas<lb/>
erſteres wurde durch lange Schnüre bewegt; in Paris w<supplied reason="damage" resp="#BF">ird</supplied><lb/>
noch ein ſolches aufgehoben. Der Aſtronom <hi rendition="#aq"><persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117669490 http://d-nb.info/gnd/117669490">Oſo</persName></hi> hatte ſich<lb/>
eins von 620′ Länge verfertigen laſſen, das aber nie<lb/>
aufgeſtellt iſt.</p><lb/>
<p>Man hat gewöhnlich angenommen, daß es ſichtbare<lb/>
Sterne welches die von der 5<choice><orig><hi rendition="#sup #uu">t￼</hi></orig><reg resp="#BF"><hi rendition="#sup #uu">ten</hi></reg></choice> bis 6<choice><orig><hi rendition="#sup #uu">t￼</hi></orig><reg resp="#BF"><hi rendition="#sup #uu">ten</hi></reg></choice> Gröſſe ſind, etwa<lb/>
6000 gäbe, doch man kann dieſe Zahl weit höher über<lb/>
11,000 annehmen, da nach <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118841920 http://d-nb.info/gnd/118841920">Herſchel</persName>s</hi> Zählung es von<lb/>
der 6<choice><orig><hi rendition="#sup #uu">t￼</hi></orig><reg resp="#BF"><hi rendition="#sup #uu">ten</hi></reg></choice> Gröſſe allein 8000 und von der 7<choice><orig><hi rendition="#sup #uu">t￼</hi></orig><reg resp="#BF"><hi rendition="#sup #uu">ten</hi></reg></choice> über 14,000<lb/>
giebt, die noch von Einigen geſehen werden.</p><lb/>
<p>Durch das telescopiſche Sehen haben wir über Dinge.<lb/>
Aufklärung erhalten, von denen wir keinen Begriff hatten<lb/>
oder die nur ſehr ſelten mit bloſſen Augen geſehen ſind.<lb/>
Doch beſonders nützlich wurden die Telescope dadurch,<lb/>
daß man ſie mit Meßinſtrumenten verband. Der Arzt<lb/>
<hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-100238750 http://d-nb.info/gnd/100238750">Morin</persName></hi> war der Erſte der dies 1634 that, und dadurch<lb/>
die Entfernung mancher Sterne vom Monde zuerſt b<supplied reason="damage" resp="#BF">e-</supplied><lb/>
rechnete. Im Jahre 1664 wurden ſie durch <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-11900643X http://d-nb.info/gnd/11900643X">Pipan</persName></hi> und<lb/>
<hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117669490 http://d-nb.info/gnd/117669490">Coſa</persName></hi> doch erſt allgemeiner in Anwendung gebracht. Zu<lb/>
<hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118816829 http://d-nb.info/gnd/118816829">Ludwig</persName>’s</hi> des 14<choice><orig><hi rendition="#sup #uu">t￼</hi></orig><reg resp="#BF"><hi rendition="#sup #uu">ten</hi></reg></choice> Zeiten war die Verbindung beider<lb/>
allgemein. Man muß erſtaunen wie die Araber in<lb/>
frühere Zeiten die Breitengrade ziemlich genau beſtimmt<lb/>
<pb facs="#f0087" n="81."/>
haben, und ſpäter <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118564994 http://d-nb.info/gnd/118564994">Columbus</persName></hi> die Ortsbeſtimmungen nach<lb/>
den Breitegraden namentlich von Cuba auf 4 bis 6 Minuten<lb/>
Unterſchied richtig ergab. Dagegen haben die jetzigen Be-<lb/>
ſtimmungen eine Genauigkeit von 6 bis 8 Secunden.</p><lb/>
<p>Ein anderes aſtronomiſches Inſtrument iſt der Cometen-<lb/>
ſucher oder das Nachtfernrohr, bei dem nur eine 4 fache<lb/>
Vergröſſerung ſtatt findet; dagegen fällt das Licht auf<lb/>
das Object, wodurch der Gegenſtand um ſo leichter und deut-<lb/>
licher zu erkennen iſt.</p></div></div></div></div></body></text></TEI>