<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><text><body><div type="session" n="18"><head><supplied resp="#BF">18. Vorlesung, <ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/gliederung"><date when="1828-01-05">5. Januar 1828</date></ref></supplied></head><lb/>
<div n="1"><div n="2"><p>Die Erweiterung unſerer Kenntniß des Sonnenſyſtems<lb/>
durch die neuen Entdeckungen, hat auch den wichtigſten<lb/>
Einfluß auf die Veränderung unſerer Anſichten deſſelben<lb/>
zur Folge gehabt, da ein Theil der neuern Planeten<lb/>
ſich ſehr von den früher bekannten auszeichnet.</p><lb/>
<p>Ich habe von der Zahl und <add place="intralinear">d.</add> Entfernung gehandelt, nun<lb/>
werde ich zu der Dichtigkeit und der Atmosphäre der<lb/>
Planeten übergehen.</p><lb/>
<p>Die 2. Syſteme der Planeten in die ſie durch die<lb/>
Aſteroiden getheilt ſind, zeichnen ſich auch durch verſchiedene<lb/>
Dichtigkeit aus. Die 7 ältern Planeten nehmen im<lb/>
<pb facs="#f0123" n="117."/>
Verhältniß ihrer Abſtände an Dichtigkeit immer mehr zu,<lb/>
je näher ſie der Sonne ſtehen; nur Uranus macht eine Aus-<lb/>
nahme, der nämlich dichter als Saturn iſt. Der Unterſchied<lb/>
der Dichtigkeit ſcheint mit der Rotation in naher Verbindung<lb/>
zu ſtehen. Nicht aber iſt die Sonne als Centralkörper wie<lb/>
<hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118561448 http://d-nb.info/gnd/118561448">Kepler</persName></hi> glaubte, auch am dichteſten, denn ſie hat kaum die<lb/>
Dichtigkeit von 1,2. etwa wie die Salpeterſäure.<lb/>
Am dichteſten iſt der Mercur 20–21, alſo etwa wie Pla-<lb/>
tina. Die der Venus iſt 5<hi rendition="#sup">2</hi>/<hi rendition="#sub">10</hi>, ſie iſt dichter als unſere<lb/>
Erde die nur 4<hi rendition="#sup">5</hi>/<hi rendition="#sub">10</hi> Dichtigkeit hat. Mars hat eine Dichtig-<lb/>
keit 3,3. Der Jupiter iſt dem Waſſer gleich; der Saturn<lb/>
hat nur <hi rendition="#sup">5</hi>/<hi rendition="#sub">10</hi> der Dichtigkeit des Waſſer; der Uranus<lb/>
dagegen 0,9, etwa wie das Sodium. Nur Vergleichungs-<lb/>
weiſe wurden hier Flüſſigkeiten genannt, es folgt aber deshalb<lb/>
nicht daraus, daß jene Weltkörper flüßig ſein müßten. Es<lb/>
giebt je harte Körper genug die auf dem Waſſer ſchwimmen,<lb/>
der Beinſtein z. B. hat nur <hi rendition="#sup">7</hi>/<hi rendition="#sub">10</hi> der Dichtigkeit des Waſſers, ebenſo<lb/>
iſt auch die des Mandelſtein’s geringer. Eine Gebirgsart woraus<lb/>
vorzüglich die alte Stadt Mexico gebauet war, iſt ſo ſpongiös<lb/>
daß ſie im Waſſer ſchwimmt, und leicht könnten unter <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118522280 http://d-nb.info/gnd/118522280">Cortez</persName></hi><lb/>
die Pferde mit ihren Hufen die Häuſer unter ſich treten.</p><lb/>
<p>Um die Dichtigkeit zu kennen muß man des Volumen haben,<lb/>
denn die Planeten ziehen ſich durch die Maſſe der Materie an.<lb/>
<pb facs="#f0124" n="118."/>
Denn die Maſſe dividirt durch das Volumen der Materie,<lb/>
iſt die Dichtigkeit. Durch eine genauere Beſtimmung der Gröſſe<lb/>
und des Durchmeſſers der Planeten hat <choice><abbr>H￼</abbr><expan resp="#BF">Herr</expan></choice> <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118847767 http://d-nb.info/gnd/118847767">Arrago</persName></hi> auch die<lb/>
Dichtigkeit näher angeben können. Herr <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-104234644 http://d-nb.info/gnd/104234644">Gaus</persName></hi> hat die<lb/>
Dichtigkeit des Jupiters näher erforſcht durch ſeinen Einfluß<lb/>
auf die kleinern Planeten. Vergleichen wir die zwiſchen<lb/>
der Sonne und den Aſteroiden, mit denen auſſerhalb derſelben,<lb/>
ſo haben die Innere eine 5 mal ſtärkere Dichtigkeit als die<lb/>
Aeuſſere. Alle Planeten zuſammengeballt, ſo hat die Sonne<lb/>
dennoch 825 mal mehr Volumen und <subst><del rendition="#ow">8</del><add place="across">5</add></subst>26 mal mehr Maſſe,<lb/>
als dieſe vereint. Faſt ¾ der ganzen Planetenmaſſe<lb/>
gehört Jupiter allein.</p><lb/>
<p>Die Maſſe des Jupiters und des Saturns verhält ſich zu<lb/>
allen andere wie 1:20. Unſere Erde kann von ihren Stö-<lb/>
rungen wenig leiden, da ſie zu entfernt von ihnen iſt. Bei<lb/>
ihren nächſtſtehenden Geſtirnen bringen ſie ſonſt oft Störungen<lb/>
hervor. Venus iſt kaum der Erde gleich, und Mars hat<lb/>
kaum die Hälfte ihres Volumens. Man ſollte glauben<lb/>
die Satelliten müßten viel dünner ſein als die Planeten,<lb/>
dies iſt aber nicht der Fall, denn der Mond verhält ſich<lb/>
zur Erde wie 1:1,47 iſt alſo nur wenig um den 4<choice><orig><hi rendition="#sup #uu">t￼</hi></orig><reg resp="#BF"><hi rendition="#sup #uu">ten</hi></reg></choice> Theil<lb/>
dünner. Der 4<choice><orig><hi rendition="#sup #uu">t￼</hi></orig><reg resp="#BF"><hi rendition="#sup #uu">te</hi></reg></choice> Saturns Trabant ſteht zu dieſem in einem<lb/>
Verhältniß wie 1,7:1. Der Trabant iſt daher weit<lb/>
<pb facs="#f0125" n="119."/>
dichter als der Saturn. Auch 3 Monde des Jupiters ſind<lb/>
dichter als dieſen. Die innern Planeten ſind von geringer<lb/>
Gröſſe. Iſt das Volumen der Erde = 1, ſo iſt das Verhält-<lb/>
niß von Venus und Mars ½ <metamark><choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">(</reg></choice>?<choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">)</reg></choice></metamark></p><lb/>
<p>Die äuſſern Planeten ſind dagegen ſehr groß, ihre<lb/>
Mittelgröße iſt 780 mal größer als die der innern,<lb/>
und verhält ſich zu unſerer Erde wie 1:500. Die mittlere<lb/>
Dichtigkeit der innern Pla. iſt 5 mal ſtärker als die der<lb/>
äuſſern, und verhält ſich wie Platina und Magneteiſen-<lb/>
ſtein. Die äuſſern Pla. haben eine ſtärkere Abplattung,<lb/>
den Mars ausgenommen, wo ſie nach <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118841920 http://d-nb.info/gnd/118841920">Herſchel</persName></hi> ſehr be-<lb/>
deutend <choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">(</reg></choice><hi rendition="#sup">1</hi>/<hi rendition="#sub">15</hi><choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">)</reg></choice> ſein ſoll, doch iſt dies noch ungewiß. Seine<lb/>
Rotation iſt 24½ Stunden. – Die äuſſern Pla.<lb/>
haben 17 Satelliten und den Saturnring. Von den<lb/>
innern hat nur unſere Erde einen Satelliten. Die<lb/>
äußern haben Zonen, die innern nicht; beim Jupiter<lb/>
und Saturn hat man dieſe beſonders der verdickten At-<lb/>
mosphäre zu geſchrieben, doch mehrere engliſche Aſtronomen,<lb/>
beſonders das Capitain <hi rendition="#aq"><persName>Koeter</persName></hi> Meſſungen haben bewieſen,<lb/>
daß ihre Atmosphäre wenigſtens nicht der unſrige ähnlich iſt.</p><lb/>
<p>Die Schiefe der Ecliptik oder die Inclination zur<lb/>
Sonne hat man bei der Venus zu 72 angegeben, da die<lb/>
der andern innern Planeten einen Winkel von 20–30° haben.<lb/>
<pb facs="#f0126" n="120."/>
Bei den äuſſern Planeten dagegen ſteht der Uranus<lb/>
ſenkrecht mit ſeiner Axe auf der Bahn. Jupiter hat<lb/>
dagegen kaum 3°. <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-119408007 http://d-nb.info/gnd/119408007">Domini Casſini</persName></hi> hat von 1665–1671<lb/>
die Rotation des Jupiters, Venus und Mars berechnet.<lb/>
Die des Saturns dagegen von <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118841920 http://d-nb.info/gnd/118841920">Herſchel</persName></hi> 1789. Den Mars<lb/>
hat <hi rendition="#sup">1</hi>/<hi rendition="#sub">15</hi> Abplattung, es kommt dieſe wohl von der Richtung<lb/>
des Stoßes und der innern Dichtigkeit her. Die Erde hat<lb/>
<hi rendition="#sup">1</hi>/<hi rendition="#sub">290</hi>, Jupiter <hi rendition="#sup">1</hi>/<hi rendition="#sub">14</hi>, Saturn <hi rendition="#sup">1</hi>/<hi rendition="#sub">11</hi> Abplattung. Beim Uranus<lb/>
iſt ſie beträchtlich aber nicht genau beſtimmt.</p><lb/>
<p>Die Wahrſcheinlichkeit, daß Thiere und Pflanzen formen<lb/>
ähnlich denen der Tropen, auch in dem jetzt kalten Norden<lb/>
einſt wohnten, hat zu den Muthmaſſungen Anlaß gegeben,<lb/>
daß die heiße Zone früher über dieſe Gegenden geherſcht<lb/>
habe. Am dies zu erklären hat man geglaubt:</p><lb/>
<p>1. Wenn die Sonnenflecke Sonnenfackeln andeuteten, ſo<lb/>
müßten dieſe früher eine ſtärkere Licht- und Wärme-<lb/>
maſſe gegeben haben, wovon auch die Pole tropiſch<lb/>
erwärmt wurden. Angenommen dieſe periodiſche Erwär-<lb/>
mung die die heiſſe Zone völlig unwirthbar würde gemacht<lb/>
haben, ſo läßt ſich doch bezweifeln ob eine periodiſche Ver-<lb/>
änderung ſo einflußreich könnte geweſen ſein.</p><lb/>
<p>2. Eine andern Urſache hat man in der Schiefe der Ecliptik<lb/>
ſelbſt geſucht, die ſchon ſeit 2900 Jahren beobachtet und<lb/>
immer noch im Abnehmen iſt. Die älteſten Nachrichten<lb/>
<pb facs="#f0127" n="121."/>
darüber hat der Miſſionair <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117677752 http://d-nb.info/gnd/117677752">Bobil</persName></hi> in China gefunden.<lb/>
Herr <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-100351212 http://d-nb.info/gnd/100351212">Ideler</persName></hi> ſowohl als <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118726536 http://d-nb.info/gnd/118726536">Laplace</persName></hi> haben bewieſen, daß<lb/>
die Veränderungen der Ecliptik immer Perioden unter-<lb/>
werfen bleiben, die nur gewiſſe Zeiten dauern. Die<lb/>
Abweichung der Ecliptik iſt bis jetzt nur 1½°. Was<lb/>
alſo gar keine Veränderung auf das Clima hervorbringen<lb/>
kann. Dieſe Perioden haben aber auch eine Dauer<lb/>
von 20–28,000 Jahren.</p><lb/>
<p>3<choice><orig><hi rendition="#sup #uu">t￼</hi></orig><reg resp="#BF"><hi rendition="#sup #uu">tens</hi></reg></choice> glaubte man, daß die Zertrümmerung eines <choice><abbr>große￼</abbr><expan resp="#BF">großen</expan></choice><lb/>
Weltkörpers, auch eine Veränderung der Axe unſerer<lb/>
Erde veranlaßt habe, wodurch das Clima <choice><abbr>verſchobe￼</abbr><expan resp="#BF">verſchoben</expan></choice> ſei.<lb/>
Auch wohl ein Comet ähnliche Veränderungen veranlaßte.<lb/>
Die Möglichkeit hiervon iſt nicht zu bezweifeln, wohl<lb/>
aber, ob das Clima unter einem ſolchen Zuſtand<lb/>
der Dinge ſich verändern.</p><lb/>
<p>Mit der Verſchiedenheit des Maximums und Minimums<lb/>
der Sonnenhöhe verändert ſich auch die Länge und Kürze<lb/>
der Tage und Nächte. Die Umlaufszeit der Planeten<lb/>
um die Sonne beſtimmt nach ihrer Länge die verſchie-<lb/>
denen Jahreszeiten. Die durch Abſorbtion hervorge-<lb/>
brachte Wärme aus den Sonnenſtrahlen unter einem<lb/>
Winkel von 45° ſollte das Mittel der Wärme 70 bis<lb/>
120° ſein. Aſtronomiſch iſt die Annehme richtig, denn phyſiſch<lb/>
werden die Lichtſtrahlen zurückgeworfen, und tragen nichts<lb/>
<pb facs="#f0128" n="122."/>
zur Erwärmung bei. Die Quantität der zurückge-<lb/>
worfenen Strahlen, beſtimmt die Quantität der Wärme<lb/>
die ſich nicht mehr verändert, wenn die Sonne ſchon 70° hoch<lb/>
ſteht. Die phyſiſche Wärme iſt nicht dieſelbe in den<lb/>
obern und untern Luftſchichten.</p><lb/>
<p>Der Jupiter hat nur eine Neigung von 3°. Venus<lb/>
dagegen 72. Uranus 90. Je größer die Neigung des<lb/>
Aequators, um ſo größer iſt auch den Unterſchied der<lb/>
Jahreszeiten. Es könnten 2 Extreme in der Neigung<lb/>
ſtatt finden. Wenn der Aequator nämlich entweder<lb/>
ſenkrecht auf der Erdbahn ſtände, oder wenn er mit der-<lb/>
ſelben zuſammenfiele. Wäre erſteres der Fall, ſo<lb/>
ſtände die Sonne einmal des Jahres im Nadir und einmal<lb/>
im Zenith. Die Aequinoctialzone würde ſich denn bis zu<lb/>
den Polen ausdehnen. Die mittlere Temperatur jeder<lb/>
Gegend würde dieſelbe bleiben, aber nach den Jahreszeiten<lb/>
in ungeheuren Extremen wechſeln.</p></div></div></div></body></text></TEI>