<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><text><body><div type="session" n="52"><head><supplied resp="#BF">52. Vorlesung, <ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/gliederung"><date when="1828-04-14">14. April 1828</date></ref></supplied></head><lb/>
<div n="1"><div n="2"><div n="3"><div n="4"><div n="5"><p>Die verſchiedene Höhe der Schneegrenze vom Aequator<lb/>
bis zu den Polen auf unſern Planeten, iſt entweder auf<lb/>
den Hochebenen, oder auf den von dieſen hervorgehenden<lb/>
Bergen, und hängt wie geſagt von der Differenz der<lb/>
heiſſeſten Sommermonate beſonders ab. Wenn man die<lb/>
Orte welche eine gleiche jährliche <choice><abbr>T.</abbr><expan resp="#BF">Temperatur</expan></choice>, und die welche nur<lb/>
gleiche Sommerwärme haben durch Linien mit einander ver-<lb/>
bindet, ſo ergeben ſich gleich wie beim Magnetismus<lb/>
drei Unterſchiede. <hi rendition="#aq">a,</hi> Je nachdem eine gleiche jährige<lb/>
Temperatur iſt, <hi rendition="#aq">b.</hi> wo nur die Sommerwärme, und <hi rendition="#aq">c,</hi> wo<lb/>
nur die Wintertemperatur gleich iſt. Siehe weiter oben<lb/>
über die iſothermen, iſochimonen <choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">(</reg></choice>Winter gleich<choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">)</reg></choice> und iſo-<lb/>
theren Linien.</p><lb/>
<p>Zwei Orte die eine gleiche jährliche Temperatur im<lb/>
weſtlichen Theile des alten Continents zeigen, können nur<lb/>
4–5 Längengrade von einander entfernt ſein.</p><lb/>
<pb facs="#f0467" n="461."/>
<p>Erhöben ſich alle Schneeberge wie freiſtehende Kegel<lb/>
in Linien über die Ebenen, ſo daß die Schneegrenze der<lb/>
einzelnen Berge gleich hoch wäre, dann würde man aus<lb/>
dieſer Linie die mittl. <choice><abbr>T.</abbr><expan resp="#BF">Temperatur</expan></choice> der Sommermonate erkennen<lb/>
können. Durch eine Gruppirung von Schneebergen erkalten<lb/>
<subst><del rendition="#ow"><unclear reason="covered" cert="high" resp="#CT">und</unclear></del><add place="across"><unclear reason="illegible" cert="high" resp="#CT">auch</unclear></add></subst> die untern Regionen mehr ab. Unter den Tropen wo<lb/>
alle Phänomene dieſer Art höher liegen, wird hierdurch auch<lb/>
die Strahlung d<subst><del rendition="#ow"><gap reason="illegible" unit="chars" quantity="2"/></del><add place="across">er</add></subst> Schneemaſſe vermindert. Die Wärme-<lb/>
ſtrahlung tief oder hoch liegenden Ebenen verändert eben-<lb/>
falls die Schneelinie.</p><lb/>
<p>Anders iſt es aber am ſüdlichen Abhange des Himalaja-<lb/>
gebirges, wo unter dem 31° Br. auf einer Höhe von 12,000′<lb/>
beim Tempel Kande erſt die Schneelinie anfängt. Im<lb/>
nördlichen Theile dieſes Gebirges, dem weſtlichen Tibete zu<lb/>
wo an eine Hochebene von 7–8000′ eine andere ſich leſet, fängt<lb/>
die Schneegrenze erſt bei 15600′ an, nach den Meſſungen<lb/>
des Herr <hi rendition="#aq"><persName resp="#BF" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-128433914 http://d-nb.info/gnd/128433914">Gerard</persName>,</hi> und bei 14000′ gedeihen noch die üppig-<lb/>
ſten Weizenfelder.</p><lb/>
<p>Im Sommer ſind die Küſtenländer kälter als das Innere<lb/>
der Continente, weshalb die iſothermen Linien hier einen convexen<lb/>
Scheitel bilden, und auch die Schneegrenze liegt im Innern der<lb/>
<pb facs="#f0468" n="462."/>
Continente höher als an den Küſten. In Aſien liegt die<lb/>
Schneelinie weit höher als man nach andern Gründen glauben<lb/>
ſollte, die Sommer ſind hier aber heiſſer, indem die Con-<lb/>
tinente weniger durchſchnitten ſind, was dazu viel beiträgt.<lb/>
Wenn ich die Meſſungen von <hi rendition="#aq"><persName>Huet</persName>, <persName resp="#BF" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-128433914 http://d-nb.info/gnd/128433914">Gerard</persName></hi> und andern<lb/>
mit der Breitenhöhe von <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-100240445 http://d-nb.info/gnd/100240445">Parrot</persName></hi> am Kaukaſus vergleiche,<lb/>
ſo ergiebt ſich auch hier, ohne daß das Kaspiſche Meer als<lb/>
von beſondern Einfluße zu betrachten iſt, daß die Sommer<lb/>
hier heiſſer ſind, und die Schneelinie ſpäter beginnt, als<lb/>
unter ähnlichen Breiten in den Pyrenäen und Alpen. Dieſen<lb/>
Einfluß der Sonne ſieht man auffallend nach <choice><abbr>H￼</abbr><expan resp="#BF">Herrn</expan></choice> <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117560952 http://d-nb.info/gnd/117560952">Wahlen-<lb/>
berg</persName>s</hi> Meſſungen ſchon in den Karpathen, wo bei 48° Br.<lb/>
die Schneegrenze höher als in den Pyrenäen beginnt;<lb/>
ebenfalls weil das Continent weniger durchſchnitten iſt.</p><lb/>
<p>Ueber die Höhe der Schneegrenze unter dem Aequator<lb/>
iſt lange geſtritten, und vor meiner Reiſe hielt man ſie<lb/>
um 8000′ niedriger als ſie wirklich iſt. Unter den Tropen<lb/>
iſt die Schneelinie des einen Berges zu andern nicht über<lb/>
80–90′ verſchieden. Die Meſſungen von <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118778390 http://d-nb.info/gnd/118778390">Condamine</persName>, <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117622974 http://d-nb.info/gnd/117622974">Bou-<lb/>
guer</persName></hi> und andern angeſtellt, konnten nicht ganz trigono-<lb/>
metriſch und barometriſch ſein, und andere einwirkende<lb/>
Umſtände wurden ebenfalls nicht beachtet.</p><lb/>
<pb facs="#f0469" n="463."/>
<p>Von 22 Meſſungen der Schneelinie unter dem Aequator<lb/>
die ich anſtellte, gab die mittl. Zahl der Höhe genau zu<lb/>
14,660′ an, ſo daß der Montblanc erſt mit ſeiner Spitze<lb/>
in die Linie reichen würde.</p><lb/>
<p>Lange glaubte man, daß die Schneelinie vom Aequator<lb/>
ab ſo gleich herabſinke, und bis zu 40° N. Br. gab es keine<lb/>
Meſſungen mehr. Unter den 19–20° N. Br. iſt ſie 13,800′<lb/>
alſo noch nicht um 1000′ geſunken. Die Oscillation der Schnee-<lb/>
grenze iſt am größten gegen Norden, wo ſie eine Curve<lb/>
bildet, und der Unterſchied der Oscillation beträgt hier<lb/>
ſchon 2200′.</p><lb/>
<p>Zwiſchen den 20–30° N. Br. kennt man keine Schneelinie.<lb/>
So wohl auf dem neuen wie auf dem alten Continent giebt<lb/>
es keinen Berg, weder der Pic noch der Aetna ſind hoch<lb/>
genug um ſie zu erreichen. Die Breite des Himalai-<lb/>
gebirges giebt Abhänge von 12000′ und nördlich von 13,500′.</p><lb/>
<p>In den Pyrenäen und Alpen hängt die Schneelinie<lb/>
ſehr von Lokalphänomenen ab. Das Mittel aus den<lb/>
Meſſungen der nördlichen und ſüdlichen Seiten, von <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118804790 http://d-nb.info/gnd/118804790">Sausſure</persName>,<lb/>
<persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-100240445 http://d-nb.info/gnd/100240445">Parrot</persName></hi> und <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117560952 http://d-nb.info/gnd/117560952">Wahlenberg</persName>,</hi> geben dieſelbe zu 8500′ an.<lb/>
Wenn es bei uns in Berlin Berge von der Höhe gäbe,<lb/>
ſo würde ſie hier mit 7000′ beginnen, und nach Interpolation<lb/>
<pb facs="#f0470" n="464."/>
würde ſie 3600′ höher als der Brocken, und 2000′ höher als<lb/>
die Schneekoppe ſein. In Scandinavien iſt ſie von <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116817569 http://d-nb.info/gnd/116817569">L. <hi rendition="#aq">von<lb/>
Buch,</hi></persName> beim 70° Br. zu 3300′ beſtimmt, dort würde alſo der<lb/>
<add place="left"><unclear reason="illegible" cert="high" resp="#BF"><choice><abbr>kl￼</abbr><expan resp="#BF">kleine</expan></choice></unclear> </add>Brocken gerade in die Schneegrenze reichen; an der Meeres-<lb/>
küſte beim 71½° iſt die nur 2200′ hoch. Selbſt wo es keinen<lb/>
<add place="left">ganz</add> ſo hohe Berge giebt, kann man hier nach der Baumart die<lb/>
Schneegrenze beſtimmen, indem nämlich die Höhen zu denen<lb/>
die Bäume hinauf gehen, in gleichen Abſtänden von der<lb/>
Schneelinie bleiben, und nach der Grenze der Tannen,<lb/>
Kiefern u. ſ. w. kann man ſie berechnen.</p><lb/>
<p>Bei allen dieſen Beſtimmungen iſt es nothwendig zu<lb/>
bemerken, daß die Schneelinien von Lokalverhältniſſen,<lb/>
und beſonders wie auch ſchon erwähnt iſt von der Wärme<lb/>
des Sommer abhängen. Daher ſind alle Tabellen die<lb/>
dieſelbe angeben, ſelbſt die von <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117669849 http://d-nb.info/gnd/117669849">Leslie</persName>,</hi> ganz ohne Nutzen.<lb/>
Will man ſolche Tabellen machen, ſo muß eine wie Herr<lb/>
<hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-119440660 http://d-nb.info/gnd/119440660">Wuſter</persName></hi> beſtimmte Coëfficienten hineinbringen, gewiſſer-<lb/>
maaßen nach dem Abſtande, welche auf der Oberfläche<lb/>
der Erde gleiche mittl. <choice><abbr>T.</abbr><expan resp="#BF">Temperatur</expan></choice> hat. Auch müſſen bei ſolchen<lb/>
Tabellen zugleich die Längengrade berückſichtigt werden.<lb/>
In der phyſikaliſchen Geographie iſt es ſehr wichtig, mit dem<lb/>
Mathematiſchen alles zu verbinden, was darauf einwirken<lb/>
<pb facs="#f0471" n="465."/>
kann, ſonſt artet es gewiſſermaaßen in Spielerei aus,<lb/>
weil es wohl ein Verhältniß giebt, was aus dem<lb/>
Empiriſchen hergeleitet wird, ſich aber nicht auf <supplied reason="damage" resp="#BF">alles</supplied><lb/>
Zukünftige anwenden läßt.</p><lb/>
<p>Noch müſſen wir uns die Frage vorlegen, wo iſt<lb/>
die Cu<subst><del rendition="#ow">v</del><add place="across">r</add></subst>ve des ewigen Schnee’s, und wo berührt ſie die<lb/>
Erdfläche ſelbſt? In Spitzbergen iſt es erſt unter<lb/>
dem 82–83° Br. der Fall, daß das Eis beſtändig mit<lb/>
Schnee bedeckt iſt. Gehen wir weiter gegen Weſten<lb/>
am Ende der Baff<subst><del rendition="#ow"><gap reason="illegible" unit="chars" quantity="3"/></del><add place="across">ins</add></subst>bai ſo iſt dies ſchon unter dem<lb/>
78° der Fall. Am Kälteſten aber iſt <add place="superlinear"><metamark/>es</add> öſtlich von der<lb/>
Lena und weſtlich von der Beringſſtraſſe im kleinen<lb/>
Archipelagus, wo unter dem 76° ewiger Schnee die<lb/>
Erde deckt.</p><lb/>
</div>   <div n="5">   <head><hi rendition="#u">Die Seeluft</hi>.</head>   <lb/>
<p>Wir nennen den Theil des Luftmeer’s Seeluft<lb/>
deſſen Boden flüſſig iſt. Von unſern Planeten iſt<lb/>
⅔ und noch etwas mehr mit Waſſer bedeckt, und<lb/>
die Seeluft hat beträchtlichen Einfluß auf die Temperatur.<lb/>
Dies hängt erſtlich ab, von der Abſorbtion der Sonnen-<lb/>
ſtrahlen durch das Meer ſelbſt, wodurch es auch bei Tage<lb/>
<pb facs="#f0472" n="466."/>
wärmer als des Nachts iſt. 2<choice><orig><hi rendition="#sup #uu">t￼</hi></orig><reg resp="#BF"><hi rendition="#sup #uu">tens</hi></reg></choice> Hängt die <choice><abbr>T.</abbr><expan resp="#BF">Temperatur</expan></choice> der See-<lb/>
luft von der Beſchaffenheit des Bodens ab, ob er nämlich<lb/>
flüſſig oder ſtarres Eis iſt, und 3<choice><orig><hi rendition="#sup #uu">t￼</hi></orig><reg resp="#BF"><hi rendition="#sup #uu">tens</hi></reg></choice> von den Strömungen<lb/>
der Winde ſelbſt. Die Luft leitet weit mehr auf<lb/>
ſchiefen Flächen wie die Abhänge der Berge ſind, als<lb/>
man glaubt, weil die Maſſe der Berge die Einwirkung<lb/>
auf die Temperatur veranlaſſen. So z. B. wenn man<lb/>
bei St. Martha gegen den Iſthmus von Panama ſchifft,<lb/>
fühlt man eine ſehr kalte Luft, weil ſie von oben her-<lb/>
ab kommt.</p><lb/>
<p>Die Meeresfläche ſelbſt iſt nun wie geſagt entweder<lb/>
flüſſig oder ſtarr; als flüſſiger Boden des Luftmeers<lb/>
wirkt ſie <hi rendition="#u">erkältend</hi>, erſtlich durch Verdunſtung, und<lb/>
2<choice><orig><hi rendition="#sup #uu">t￼</hi></orig><reg resp="#BF"><hi rendition="#sup #uu">tens</hi></reg></choice> dadurch, weil das Meer durchſcheinend iſt und nicht<lb/>
die hohe <choice><abbr>T.</abbr><expan resp="#BF">Temperatur</expan></choice> des Landes alſo annim̃t. Erwärmend<lb/>
wirkt das Meer dadurch, daß die kälteren Waſſer-<lb/>
ſchichten immer nach unten gehen und die wärmern nach<lb/>
obe<supplied reason="damage" resp="#BF">n</supplied>. Auch die Strömungen wirken bedeutend auf<lb/>
die Seeluft, wie z. B. der Golfſtrom nicht allein nach<lb/>
den nördlichen Gegenden eine angenehme milde Tempe-<lb/>
ratur verbreitet, ſondern ſelbſt fliegende Fiſche in die<lb/>
<pb facs="#f0473" n="467."/>
nördlichern Gegenden mitführt. – Umgekehrt wirken die<lb/>
kalten Strömungen erkältend auf die Luft; ein Beiſpiel<lb/>
davon giebt der Strom welcher beim Hafen von <gap reason="lost" unit="words" quantity="1"/> in<lb/>
der Südſee vorbeigeht, und ſelbſt an der Küſte von Peru<lb/>
unter dem Aequator nur 14–15° Wärme ſtatt 21° hat,<lb/>
und der alſo auch natürlich zur Erkaltung der Landluft<lb/>
mit beitragen muß.</p><lb/>
<p>In den arctiſchen Gegenden da wo der Boden ſtarr iſt<lb/>
und ſich Eisberge bilden, wirkt er um ſo mehr erkältend<lb/>
auf die Atmosphäre, indem ſich beſtändig hier die Dünſte<lb/>
der feuchte Luft niederſchlagen, und die <choice><sic>erwämende</sic><corr resp="#BF">erwärmende</corr></choice><lb/>
Wirkung der Sonne gehindert wird. Dies iſt auch die<lb/>
Urſache warum hier die Luft ſo hell und rein iſt, und<lb/>
die Trockenheit derſelben begünſtigt die Kälte.</p><lb/>
<p>Noch wäre zu unterſuchen, in welchen Klimaten das<lb/>
Waſſer wärmer als die Seeluft iſt. Hierüber haben be-<lb/>
ſonders <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-124760295 http://d-nb.info/gnd/124760295">Freycinet</persName></hi> und <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117663476 http://d-nb.info/gnd/117663476">Duperet</persName></hi> Unterſuchungen angeſtellt,<lb/>
und auf ihrer Reiſe von 2 zu 2 Stunden das Meer und<lb/>
die Luft gemeſſen. Bis 48° N. Br. iſt das Meer be-<lb/>
ſtändig wärmer als die Luft, woraus die Depreſſion des<lb/>
Horizonts entſteht, weil die Dünſte nur ſo hochſteigen<lb/>
als die Wärmeſtrahlung des Meer’s reicht. Sie iſt auch<lb/>
<pb facs="#f0474" n="468."/>
die Urſache der Luftbilder, da Küſtenberge z. B.<lb/>
förmlich in der Luft zu ſchwingen ſcheinen; unter <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118586408 http://d-nb.info/gnd/118586408">Napoleon</persName>’s</hi><lb/>
Expedition ſind ſie berühmt geworden, doch waren ſie ſchon<lb/>
zu <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-119559587 http://d-nb.info/gnd/119559587"><unclear reason="illegible" cert="low" resp="#BF">N</unclear>earch</persName>’s</hi> Zeiten bekannt, beſonders nach <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118501828 http://d-nb.info/gnd/118501828">Alexander</persName>’s</hi><lb/>
Heereszuge. Die Indianer drücken dieſe ſonderbare An-<lb/>
ſicht unter dem Namen des Durſtes der Goſala aus.</p><lb/>
<p>Die Temperatur der Seeluft iſt unter den Tropen<lb/>
nie höher als 23–24°, mehrentheils nur 21°, alſo 12<lb/>
bis 13° weniger als das Luftmeere der Continente.<lb/>
Hiermit darf man aber nicht die eingeſchloſſenen Meere,<lb/>
wie das Kaspiſche und rothe, verwechſeln, die nach den<lb/>
Jahreszeiten eine weit höhere, oder auch niedrigere <choice><abbr>T.</abbr><expan resp="#BF">Temperatur</expan></choice><lb/>
haben. So fand der unglückliche Capit. <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-100648282 http://d-nb.info/gnd/100648282">Takky</persName>,</hi> die <choice><abbr>T.</abbr><expan resp="#BF">Temperatur</expan></choice><lb/>
auf dem rothen Meere, in der heiſſen Zeit, bei Tage<lb/>
nie unter 36½°, und des Nachts 28–29°.</p><lb/>
<p>Im Allgemeinen iſt die <choice><abbr>Temp.</abbr><expan resp="#BF">Temperatur</expan></choice> des Meer’s in der<lb/>
temperirten Zone milder, und erhöhet die ganze mittlere<lb/>
Temperatur. Nimmt man dagegen Mittelbeobachtungen,<lb/>
ſo ſieht man, daß zwiſchen den 30–40° Br. eine etwas<lb/>
höhere mittlere <choice><abbr>T.</abbr><expan resp="#BF">Temperatur</expan></choice> als die der Landluft herrſcht. Aus<lb/>
alle dem Geſagten über die Temperatur folgt, daß das<lb/>
milde kleine Europa’s aus mehrere Gründen herge-<lb/>
<pb facs="#f0475" n="469."/>
leitet werden kann, das ſo wohl auf d. Civiliſation der<lb/>
Völker begünſtigend, wie zur Vervollkomnung der Natur<lb/>
in jeder Beziehung heilſam iſt.</p><lb/>
<p>Unſer Europa verdankt ein milderes Klima ſeiner<lb/>
Erdſtellung <choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">(</reg></choice>ſeinem Poſitions-Verhältniſſe gegen das<lb/>
nahe Meer<choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">)</reg></choice> und ſeiner gegliederten Geſtaltung. Europa<lb/>
iſt der weſtliche Theil des alten Continents, und hat al<supplied reason="damage" cert="high" resp="#CT">ſo</supplied><lb/>
den großen, ſchon an ſich <choice><orig>Kälte mindernden</orig><reg resp="#CT">kältemindernden</reg></choice> und dazu noch<lb/>
vom Golfſtrom theilweiſe erwärmten Atlantiſchen Ocean<lb/>
in Weſten. Zwiſchen den Meridianen, in denen Europa<lb/>
ſich hinſtreckt, fällt die Aequatorial-Zone nicht in das<lb/>
Becken des Oceans, wie ſüdlich von dem, eben deshalb<lb/>
kälteren Aſien. Der Welttheil, der unter allen den<lb/>
größten Theil des tropiſchen Klima’s genießt, das <unclear cert="high" reason="illegible" resp="#BF">ſand</unclear>-<lb/>
bedeckte Afrika, iſt ſo gelegen, daß Europa von den<lb/>
Luftſchichten erwärmt wird, welche über Afrika auf-<lb/>
ſteigend, ſich von dem Aequator gegen den Nordpol er-<lb/>
gießen. Ohne die Exiſtenz des Mittelländiſchen Meeres<lb/>
würde der Einfluß des nahen Afrika’s auf Temperatur<lb/>
und geographiſche Verbreitung von Pflanzen und Thieren<lb/>
noch wirkſamer ſein. Der dritte Hauptgrund des milderen<lb/>
Klima’s von Europa liegt darin, daß dieſer Welttheil<lb/>
<pb facs="#f0476" n="470."/>
ſich weniger weit gegen den Nordpol erſtreckt als<lb/>
Amerika und Aſien, ja daß er dem größten Buſen<lb/>
eisfreien Meerwaſſers gegenüberliegt, den man in<lb/>
der ganzen Polarzone kennt. Auch das Europa<lb/>
weniger durchſchnitten iſt, muß wohl berückſichtigt werde.<lb/>
Es würde weit kälter ſein, wenn Afrika unterſinken,<lb/>
oder ſich weſtlich von Europa eine große Erdmaſſe be-<lb/>
fände, und die Oeffnung der Baffinsbai ſich ſchlöſſe,<lb/>
auch wenn der Golfſtrom ſich gegen den Iſthmus von Panama<lb/>
wendete.</p></div><lb/>
</div>   </div></div></div></div></body></text></TEI>