<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><text><body><div type="session" n="14"><head><supplied resp="#BF">14. Vorlesung, <ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/gliederung"><date when="1827-12-19">19. Dezember 1827</date></ref></supplied></head><lb/>
<div n="1"><div n="2"><div n="3"><p>Durch dieſe Meſſungen der Lichtſtärke iſt es möglich<lb/>
geworden, eine Gewißheit über den Grad des Leuchtens<lb/>
der Sterne zu erhalten. So glaubte man früher daß den<lb/>
ſüdliche Himmel den hellſten Stern am <choice><sic>Conopus</sic><corr resp="#CT">Canopus</corr></choice> habe den<lb/>
im untere Theile des Schiffes ſteht. Meſſungen deſſelben<lb/>
haben jedoch gezeigt, daß er dem Sirius faſt gleich iſt, und<lb/>
dieſer ſich zum <choice><sic>Conopus</sic><corr resp="#CT">Canopus</corr></choice> wie 100:98 in der Stärke des<lb/>
Lichts verhält.</p><lb/>
<p>Von den Sternen erſter Gröſſe giebt es 14, und<lb/>
es iſt merkwürdig daß dieſe ſowohl, als auch die der andern<lb/>
<pb facs="#f0095" n="89."/>
Claſſen an dem Himmel beider Hemisphären faſt gleichförmig<lb/>
vertheilt ſind. Herr <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118988255 http://d-nb.info/gnd/118988255">Struwe</persName></hi> hat ſich mit dieſem gegenſeitigen<lb/>
Verhältniß vielfach beſchäftigt.</p><lb/>
<p>Wenn das Sternenlicht dem Anſehen noch ſich gleich iſt, ſo<lb/>
iſt die phyſiſche Natur deſſelben doch oft ſehr ungleich. <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118703897 http://d-nb.info/gnd/118703897">Herſchel</persName></hi><lb/>
und vorzüglich aber <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116746599 http://d-nb.info/gnd/116746599">Frauenhofer</persName></hi> fingen ein Prisma vor<lb/>
des Fernrohr, und ſie fanden im Spectra ſonderbare Grund-<lb/>
ſtreifen mit hellen oder dunkeln, auch violetten Flecken ge-<lb/>
miſcht. Die Sonne und der Mond haben ein gleiches Licht,<lb/>
welches darin übereinſtimmt, daß das Mondes Licht, nur ein<lb/>
reflectirtes der Sonne iſt. Ofenfeuer, elektriſches Licht<lb/>
und Sternenlicht ſind ſehr verſchieden. So auch haben Caſtor<lb/>
und Pollux ein ſehr verſchiedenes Licht, des letztern iſt dem<lb/>
Sonnenlichte gleich. Der Sirius und Caſtor haben wiederum<lb/>
ein gleiches Licht. Die alten Perſer theilten den Himmel<lb/>
durch 2 rothe Sterne, den Sirius und Orion, in den nördlichen,<lb/>
und durch 2 weiſſe, den Regulus und Al<subst><del rendition="#ow">t</del><add place="across">d</add></subst>ebaran, in dem ſüdlichen<lb/>
Theil des Himmels, ziemlich ſymmetriſch ein. Selbſt von den<lb/>
Griechen und Römern wurde der Sirius noch roth geſehen,<lb/>
de<unclear reason="illegible" cert="low" resp="#BF">r</unclear> er jetzt ein helles weiſſes Licht hat, und daher im ſtär-<lb/>
kern Lichtproceß begriffen iſt.</p><lb/>
<p>Wir kommen nun auf die Zahl der Sterne. Diejenigen,<lb/>
welche man mit bloſſen Augen am Firmamente ſehen kann,<lb/>
<pb facs="#f0096" n="90."/>
wozu man alle von der 1<choice><orig><hi rendition="#sup #uu">t￼</hi></orig><reg resp="#BF"><hi rendition="#sup #uu">ten</hi></reg></choice> bis 6<choice><orig><hi rendition="#sup #uu">t￼</hi></orig><reg resp="#BF"><hi rendition="#sup #uu">ten</hi></reg></choice> Gröſſe zählt, hat man<lb/>
gewöhnlich ihrer Zahl noch viel zu geringe angegeben, da man um<lb/>
5000 derſelben angab. Nach einer genaueren Zählung von<lb/>
<hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118703897 http://d-nb.info/gnd/118703897">Herſchel</persName></hi> giebt es deren aber über 8000, da er allein 610<supplied reason="damage" resp="#BF">0</supplied><lb/>
von der 6<choice><orig><hi rendition="#sup #uu">t￼</hi></orig><reg resp="#BF"><hi rendition="#sup #uu">ten</hi></reg></choice> Gröſſe aufgefunden hat. Nach Herr <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118988255 http://d-nb.info/gnd/118988255">Struwe</persName></hi><lb/>
ſind im <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116474580 http://d-nb.info/gnd/116474580">Harding</persName></hi>ſchen Sternenkatalog 11,000 Sterne. Herr<lb/>
<hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116215372 http://d-nb.info/gnd/116215372">Bode</persName></hi> giebt ihre Zahl dagegen auf 12,000 an. Bis zur<lb/>
5<choice><orig><hi rendition="#sup #uu">t￼</hi></orig><reg resp="#BF"><hi rendition="#sup #uu">ten</hi></reg></choice> Gröſſe iſt keine Unſicherheit in der Zählung, aber die<lb/>
der 6<choice><orig><hi rendition="#sup #uu">t￼</hi></orig><reg resp="#BF"><hi rendition="#sup #uu">ten</hi></reg></choice> Gröſſe ſind oft mit denen der 7<choice><orig><hi rendition="#sup #uu">t￼</hi></orig><reg resp="#BF"><hi rendition="#sup #uu">ten</hi></reg></choice> verwechſelt.<lb/>
Von der 1 bis 7<choice><orig><hi rendition="#sup #uu">t￼</hi></orig><reg resp="#BF"><hi rendition="#sup #uu">ten</hi></reg></choice> Gröſſe giebt es 14,200 Sterne, und dennoch<lb/>
würden von dieſen noch nicht ein Stern auf den Flächenraum von<lb/>
12 Vollmonden kommen, wenn ſie gleichförmig am Himmel ver-<lb/>
theilt wären; dieſes beweiſt, daß es nicht ſo häufig iſt,<lb/>
wie man beim Anblick des geſtirnten Himmels glauben <unclear reason="illegible" cert="high" resp="#BF">ſollte,</unclear><lb/>
daß der Mond in ſo gerader optiſcher Richtung mit jenen<lb/>
kömmt, daß ſie von ihm bedeckt werden. Der Catalog von<lb/>
<hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118641786 http://d-nb.info/gnd/118641786">Ptolemäus</persName></hi> enthält 1022 Sterne 1–6<choice><orig><hi rendition="#sup #uu">t￼</hi></orig><reg resp="#BF"><hi rendition="#sup #uu">ter</hi></reg></choice> Gröſſe.</p><lb/>
<p>Es ſind nun zwei verſch. Fragen, nämlich wieviel Sterne<lb/>
ſchon beſtimmt ſind, und wieviele geſehen werden. <choice><abbr>H￼</abbr><expan resp="#BF">Herr</expan></choice> <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116215372 http://d-nb.info/gnd/116215372">Bode</persName></hi><lb/>
hat 17,240 in ſeinem Cataloge angegeben. <choice><abbr>H￼</abbr><expan resp="#BF">Herr</expan></choice> <hi rendition="#aq"><persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-104234059 http://d-nb.info/gnd/104234059">De Lange</persName></hi><lb/>
hat 50,000 geſehen. Nach neuren Beobachtungen ſind in allem<lb/>
etwa 120,000 Sterne beſtimmt, 8–9000 aber nur von<lb/>
dieſen ganz genau, nach dem Cataloge von <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117685798 http://d-nb.info/gnd/117685798">Piazzi</persName>.</hi> Es iſt<lb/>
ein Verdienſt der hieſigen Academie, daß ſie vorgeſchlagen hat<lb/>
<pb facs="#f0097" n="91."/>
den Himmel in Zonen einzutheilen, wonach ſich nun ein jeder<lb/>
mit einem beſtimmten Theile deſſelben beſchäfftigen kann, um<lb/>
ſo eine vollſtändige Himmelskarte zu entwerfen. Wichtig<lb/>
wird dies auch beſonders für die genauere Beobachtung der<lb/>
Cometen ſein, und gewiß auch noch zu der Entdeckung neuer<lb/>
Planeten, die zu unſerm Syſteme gehören, führen.</p><lb/>
<p>Man kann auch fragen, wieviel Sterne ſind ſchon durch<lb/>
Telescope geſehen, was ſich aber nicht beſtimmt angeben<lb/>
läßt. <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118841920 http://d-nb.info/gnd/118841920">Herſchel</persName></hi> ſah in einer hellen Nacht des Auguſts<lb/>
von 1792 binnen 40 Minuten Zeit, von einem nicht beſonders<lb/>
vollen Theile der Milchſtraſſe 258,000 Sterne von ſeinem<lb/>
Telescope durchgehen. <choice><abbr>H￼</abbr><expan resp="#BF">Herr</expan></choice> <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117085405 http://d-nb.info/gnd/117085405"><subst><del rendition="#ow">C</del><add place="across">L</add></subst>it<add place="superlinear">t</add>ro<add place="intralinear">w</add></persName></hi> in Wien, glaubt daß man <add place="right">durch 15 füßige Telescop<supplied reason="damage" resp="#BF">e</supplied></add><lb/>
in jeder Quadrat-Minute Sterne ſehen könne, und daß es über<lb/>
148,000000 Sterne gäbe; dann würden über 200 telescopiſche<lb/>
Sterne auf die Vollmondfläche kommen. Den ſüdlichen<lb/>
Himmel erblickt man zum Theil ſchon vom 30° N. B. und<lb/>
der etwa bei Rhodus und Madeira anfängt, wo man alle<lb/>
Sterne der ſüdlichen Hälfte ſieht die eine Abweichung von<lb/>
25° haben. Mit neuen Erdräumen ſehen wir dort auch neue<lb/>
Himmelsgegenden. Am Aequator ſind die Sterne beider<lb/>
Erdhälften ſichtbar. Die Alten konnten nur wenige Sterne<lb/>
der ſüdlichen Zone kennen, da ſie nur bis zu den Cataracten<lb/>
und dem rothen Meere kamen. Die Küſten von Indien wurden,<lb/>
wie wohl auch nur ſelten, von den Aegyptiern beſucht, und dennoch<lb/>
<pb facs="#f0098" n="92."/>
von ſolchen, die keine Aſtronomen waren. Rhodus und<lb/>
Alexandrien waren die ſüdlichſten Orte, wo man beobachtete.<lb/>
In neuern Zeiten hat die Entdeckung Amerika’s vorzüglich<lb/>
dazu beigetragen, die Erſcheinungen des ſüdlichen Himmels<lb/>
näher kennen zu lernen. Früher ſtand Spanien in dem<lb/>
Ruf, daß man dort beſonders viele Sterne ſehen könne,<lb/>
weshalb <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118595946 http://d-nb.info/gnd/118595946">Poſidonius</persName></hi> von Alexandrien nach Cadix ging um ſo<lb/>
zu beobachten. Im Jahre 1676 ſchickte die engliſche Regierung<lb/>
den jungen <choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">(</reg></choice>21 Jahre alt<choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">)</reg></choice> aber berühmten <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118720066 http://d-nb.info/gnd/118720066">Edmond Halley</persName></hi> nach<lb/>
der Inſel <hi rendition="#aq">St. Helena,</hi> und <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-119174596 http://d-nb.info/gnd/119174596">Lacolle</persName></hi> ging nach dem Vorge-<lb/>
birge der guten Hoffnung um die Sterne zu beobachten.<lb/>
Nach letztern Orte iſt jetzt von den Engländern <choice><abbr>H￼</abbr><expan resp="#BF">Herr</expan></choice> <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://viaf.org/viaf/197242413">Follond</persName></hi><lb/>
geſchickt, und wird gewiß mit den für ihn beſtimmten vor-<lb/>
züglichen Inſtrumenten viele neue Entdeckungen machen.</p><lb/>
<p>In demjenigen Theile des Himmels welcher von Madeira an<lb/>
unteren 30° N. B. den 5<choice><orig><hi rendition="#sup #uu">t￼</hi></orig><reg resp="#BF"><hi rendition="#sup #uu">ten</hi></reg></choice> Theil des ganzen Himmels beträgt<lb/>
ſind 6 Sterne erſter und 12 St. zweiter Gröſſe. Der ſüdliche<lb/>
Himmel iſt nicht ſo eindrucksfähig als man ihn oft geſchildert<lb/>
hat, er zeichnet ſich <add place="superlinear"><metamark/>nicht</add> ſo wohl durch mehr Licht, als durch ſchöne<lb/>
Gruppen aus, die gleichſam in Landſchaften zuſammen ge-<lb/>
ſtellt ſind. Auffallend ſind die Nebelflecke, welche die<lb/>
Magellanſchen-Wolken genannt werden, wie auch der Nebel-<lb/>
fleck im Schiffe, da wir ſonſt nicht gewohnt ſind ſolche groſſe<lb/>
Nebelflecke von der Milchſtraſſe getrennt zu ſehen. Dann auch<lb/>
<pb facs="#f0099" n="93."/>
die beiden ſchwarzen Flecke. – Wenn man von Norden<lb/>
nach dem Süden geht, ſo ſieht man auf einander folgend, zuerſt<lb/>
den Canopus auf 37½ in Alexandrien und Madeira, dann die<lb/>
Füſſe des Centauren, hierauf das ſüdliche Kreuz, noch mehr<lb/>
ſüdlich die beiden ſchwarzen Flecke, Kohlenſäcke <choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">(</reg></choice><hi rendition="#aq">Cool-bags</hi><choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">)</reg></choice><lb/>
von den Engländern genannt, und endlich die glänzenden<lb/>
Magellanſchen-Wolken. So iſt aber die Ordnung nicht immer<lb/>
geweſen, früher ſah man in Alexandrien das ſüdliche Kreuz<lb/>
6° über dem Horizonte, jetzt ſteht es 3° unter demſelben.<lb/>
Früher ſah man erſt die Füſſe des Centauren und dann<lb/>
den Canopus, jetzt iſt es umgekehrt. Eben ſolche Verände-<lb/>
rungen haben die Gruppirungen der Sternbilder erlitten.<lb/>
Das Sternenlicht iſt bei dieſen mehr weiß und planetariſch,<lb/>
weit weniger gelb wie bei uns, da dort die Atmosphäre<lb/>
weit reiner und klarer iſt. Die Nebelflecke ſind nicht<lb/>
blos in den Magellanſchen-Wolken, es finden ſich auch<lb/>
2 Wolken im Schiffe.</p><lb/>
<p><hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-119174596 http://d-nb.info/gnd/119174596">Lacolle</persName></hi> war der erſte der den ſüdlichen Himmel in Pro-<lb/>
vinzen eintheilte. Der nördliche Theil deſſelben iſt ſeinen Be-<lb/>
nennungen nach der mythiſche, der ſüdliche kann dagegen der<lb/>
induſtrielle genannt werden.</p><lb/>
<p>Der ſchwarzen Flecke giebt es 2. Einer davon iſt im<lb/>
ſüdlichen Kreuz, ſo daß Alpha darin verſenkt iſt. Er<lb/>
<pb facs="#f0100" n="94."/>
iſt auf der einen Seite 3° breit, und von vielen Sternen<lb/>
faſt begrenzt. Der andere iſt in der Carlseiche; er auch<lb/>
ſehr hoch ſtehen um geſehen zu werden, und iſt wahrſcheinlich<lb/>
von Chili aus beſſer zu ſehen, wo ich nicht hingekommen bin.<lb/>
Den des ſüdlichen Kreuzes ſah ich in den Cataracten des<lb/>
<hi rendition="#aq">Orinocco.</hi> Es müſſen Oeffnungen im Himmel ſelbſt ſein<lb/>
und keine Wirkungen des Contraſtes, wie man geglaubt hat,<lb/>
daß er dem dunkeln Flecke in der Milchſtraſſe, neben dem<lb/>
Adler die Inſel genannt, gleiche, der von vielen leuchtenden<lb/>
Sternen umgeben iſt. <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118841920 http://d-nb.info/gnd/118841920">Herſchel</persName></hi> hat im Scorpion auch eine<lb/>
ſolche Oeffnung geſehen von 4° Gröſſe, iſt aber nicht ſehr<lb/>
ſchwarz, denn man findet noch leuchtenden Puncte von tiefer-<lb/>
ſtehenden Sternſchichten. Neben ihr iſt ein groſſer Stern-<lb/>
haufen von dem <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118841920 http://d-nb.info/gnd/118841920">Herſchel</persName></hi> behauptet, daß es der ſtärkſte<lb/>
ſei den er je geſehen habe; und er glaubt, daß die Attraction<lb/>
der Sterne deſſelben, die für jene Oeffnung beſtimmten Ster-<lb/>
ne ſich gezogen habe, da er, wenn der ganze Himmel vor ſeinem<lb/>
Fernrohre durchgegangen ſei, immer ſchon nach der Verdichtung<lb/>
der Sterngruppen des Erſcheinen ſolcher Oeffnungen habe<lb/>
vorher ſagen können. –</p></div></div></div></div></body></text></TEI>