<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><text><body><div type="session" n="48"><head><supplied resp="#BF">48. Vorlesung, <ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/gliederung"><date when="1828-04-02">2. April 1828</date></ref></supplied></head><lb/>
<div n="1"><div n="2"><div n="3"><div n="4"><div n="5"><p>Man kann die Atmosphäre in 2 Abſchnitten betrachten,<lb/>
als <hi rendition="#u">Land</hi>- und <hi rendition="#u">Seeluft</hi>, da unter denſelben Breitegraden<lb/>
beide eine verſchiedene Temperatur haben. Wie der At-<lb/>
lantiſche Ocean die milde Winterkälte bedingt, wo die<lb/>
mittl. <choice><abbr>T.</abbr><expan resp="#BF">Temperatur</expan></choice> das Waſſer +7–8° R. die der Luft aber nur<lb/>
5–6° iſt, habe ich früher erklärt. Bei der Seeluft muß<lb/>
beachtet werden, ob ſie über dem offnem Meere ruht,<lb/>
wie es vom Aequator bis zu 65–70° nach beiden Polen<lb/>
zu iſt, oder ob ſie Eis zur Grundlage hat, das ſich von<lb/>
65 oder 70° bis zu beiden Polen hin findet.</p><lb/>
<p>Die Veränderungen der Temperatur laſſen ſich durch<lb/>
einzelne Momente bezeichnen, und wir haben die Ebenen<lb/>
welche an Bergen liegen als Nova aufgeſtellt. Die<lb/>
äußere Beſchaffenheit der Oberfläche der Erde bedingt be-<lb/>
ſonders die Temperatur der Continente, und wir müßen<lb/>
ſei nachdem ſie rauh oder eben, hell oder dunkel von Farbe,<lb/>
ſumpfig oder trocken, leer oder mit Waldungen bedeckt<lb/>
<pb facs="#f0425" n="419."/>
ſind, betrachten. Zuletzt haben wir die Luftreinheit und<lb/>
die einflußreiche Wärme bei Tage durchgenommen.</p><lb/>
<p>Einen beſonders wichtigen Einfluß auf die Temperatur<lb/>
haben aber die Winde, und wir können ſie entweder<lb/>
als bloße Bewegungen der Luft, ohne auf ihre Richtung zu<lb/>
achten, oder nach ihrer Richtung, ob ſie warme oder kalte<lb/>
Luftſchichten herbeiführen, betrachten. Die Bewegung der<lb/>
Luft hat den größten Einfluß auf die Empfindung der<lb/>
Kälte, da dieſe mit Wind verbunden ſelbſt geringer als<lb/>
− 20° R. faſt unerträglich ſcheint. <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116048166 http://d-nb.info/gnd/116048166">Parry</persName></hi> fand dagegen<lb/>
daß bei 35° Kälte am Nordpol und bei gänzlicher Wind-<lb/>
ſtille, ſie ganz erträglich war, da er auf die Jagd ging;<lb/>
und bei − 7° er und ſeine Begleiter in der Pelzbeklei-<lb/>
dung vor Wärme nicht aushalten konnten. Die Hitze<lb/>
dagegen wird wieder durch Luftbewegung gemildert, weil<lb/>
jede andere Luftſchicht eine andere Temperatur hat; oder<lb/>
bei heiterer Luft, wo die Wärme durchs Ausſtrahlen<lb/>
vermindert wird. Weſentlicher iſt ihre Richtung da,<lb/>
wo ſie als Land- und Seewinde erſcheinen, weil ſie durch<lb/>
dieſen Wechſel eine gleiche <choice><abbr>T.</abbr><expan resp="#BF">Temperatur</expan></choice> erhalten. Höchſt wichtig<lb/>
ſind dieſe auf für die Schiffarth an den Künſten, und<lb/>
geſtatten ſelbſt bei den großen Inſelgruppen des Süd-<lb/>
<pb facs="#f0426" n="420."/>
meers gegen den Paſſatwind zu ſegeln. Vor allem aber<lb/>
ſind die Cardinalpunkte zu beachten aus denen ſie wehen,<lb/>
denn ein jeder Wind der von einem heterogenen <metamark>?</metamark> Pole bläſt<lb/>
zerſetzt die Luft, wie bei uns der Süd- und Südweſt-<lb/>
wind, weil er wärmere Luftſchichten bringt, die ſich ab-<lb/>
kühlen, kömmt er dagegen von dem andern Pole ſo bringt<lb/>
er Trockenheit und Kälte. – <metamark>?</metamark></p><lb/>
<p>Ueber die Schnelligkeit des Windes, ſowohl des<lb/>
kalten Nordoſt, wie des warmen Südweſt haben wir<lb/>
treffliche Unterſuchungen von <hi rendition="#aq"><persName>Kraft</persName></hi> und <hi rendition="#aq"><persName resp="#BF" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-11743504X http://d-nb.info/gnd/11743504X">Woltmann</persName></hi> zu<lb/>
Cuxhaven. Wenn einer ſtarker Wind ohne Sturm zu<lb/>
ſein, in einer Secunde 25′ zurücklegt, ſo macht er 4 Meilen<lb/>
in einer Stunde. Der kalte Wind von Nova Zembla<lb/>
kann daher in 4 Tagen, und der warme von der Küſte Afri-<lb/>
ka’s in 2 Tagen hier in Berlin ſein. Die Mouſſons ſind<lb/>
die Winde, welche in dem Theile des indiſchen Meeres wahre<lb/>
welchen ich den großen Buſen des indiſchen Oceans genannt<lb/>
habe. Sie entſtehen durch die ungleiche Erwärmung der<lb/>
Luft, je nachdem ſie über dem Meere oder den hohen Gebirgen<lb/>
Indiens ſchwob, und was den häufigen Wechſel von<lb/>
Nordoſt- und Südweſtwinden, die mehrentheils ungeheuer<lb/>
Regengüſſe bringen, zur Folge hat. Der Name Mouſſons<lb/>
<pb facs="#f0427" n="421."/>
ſtammt aus dem Mallaiſchen, und heißt Jahreszeit.<lb/>
Dieſe ſonderbaren Winde ſetzten <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118501828 http://d-nb.info/gnd/118501828">Alexander</persName>’s</hi> Expedition<lb/>
in Verwunderung, und <hi rendition="#aq"><persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118504436 http://d-nb.info/gnd/118504436">Arian</persName></hi> verglich ſie mit den eteſi-<lb/>
ſchen Winden, die in Aegypten von Norden her wehen.<lb/>
Sehr wahrſcheinlich iſt es, daß in den höhern Luftregionen<lb/>
noch andere Strömungen ſind, denn oft ſieht man daß die<lb/>
Wolken in ihnen eine andere Richtung als die in den mehr<lb/>
niedrigen Luftſchichten haben. Die an den Abhängen der<lb/>
Gebirge häufig wehenden kalten Winde, werden ge-<lb/>
wiß auch durch Gegenſtrömungen der obern Luft mit ver-<lb/>
anlaßt. Herr <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116817569 http://d-nb.info/gnd/116817569">von Buch</persName></hi> hat ſolche Erſcheinungen auf<lb/>
einigen canariſchen Inſeln bemerkt.</p><lb/>
<p>Von der Hitze der Seitenländer Afrika’s, ſchloß man<lb/>
auf die innere dieſes Welttheils. Hier geben aber die<lb/>
Berichte von <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-119426943 http://d-nb.info/gnd/119426943">Clapperton</persName></hi> und <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117632368 http://d-nb.info/gnd/117632368">Denham</persName></hi> eine auffallende Er-<lb/>
ſcheinung an, denen zu Folge der <hi rendition="#aq">Dr. <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-1032293004 http://d-nb.info/gnd/1032293004">Oudney</persName></hi> im Innern<lb/>
von Afrika unter dem 13<choice><orig><hi rendition="#sup #uu">t￼</hi></orig><reg resp="#BF"><hi rendition="#sup #uu">ten</hi></reg></choice> Breiten-Grade, auf einer unbedeu-<lb/>
tenden Höhe von etwa 800′ vor Kälte ſtarb. Wenn wir<lb/>
dies auch in Zweifel ziehen, und den Tod auf eine mitwir-<lb/>
kende Krankheit ſchieben <choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">(</reg></choice>denn der <hi rendition="#aq">Major <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117632368 http://d-nb.info/gnd/117632368">Denham</persName></hi> hat mir<lb/>
ſelbſt erzählt, daß einige Stunden nach dem Tode des <hi rendition="#aq">Dr. <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-1032293004 http://d-nb.info/gnd/1032293004">Oudney</persName>,</hi><lb/>
die Lufttemperatur nicht unter 7½° geweſen ſei;<choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">)</reg></choice> ſo waren<lb/>
<pb facs="#f0428" n="422."/>
doch die Schnallen dieſer Reiſenden mit Eis bedeckt; auch be-<lb/>
hauptet man, Waſſerſchläuche, welche <hi rendition="#aq"><persName resp="#BF" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-1032293004 http://d-nb.info/gnd/1032293004">Oudney</persName>’s</hi> Caravane<lb/>
trug, ſeien in derſelben Nacht außerhalb gefroren geweſen.<lb/>
Ebenſo ſah der <hi rendition="#aq">Dr. <persName resp="#BF" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118529250 http://d-nb.info/gnd/118529250">Ehrenberg</persName></hi> und der unglückliche <hi rendition="#aq"><persName resp="#BF" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117516376 http://d-nb.info/gnd/117516376">Hemprich</persName></hi><lb/>
in der Wüſte Dongola, unter 19° Breite, im December des<lb/>
Thermometer bis auf 2°,5 R. herabſinken;<note resp="#CT" type="editorial">Vgl. <bibl>Humboldt, Alexander von: Bericht über die Naturhistorischen Reisen der Herren Ehrenberg und Hemprich; durch Ägypten, Dongola, Syrien, Arabien und den östlichen Abfall des Habessinischen Hochlandes, in den Jahren 1820 - 1825. In: Abhandlungen der Königlichen Akademie der Wissenschaften zu Berlin, physikalische Klasse. (1826) S. 111-134. Online verfügbar in: Deutsches Textarchiv, <ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/humboldt_bericht_1826">&lt;http://www.deutschestextarchiv.de/humboldt_bericht_1826&gt;</ref>, abgerufen am 04.06.2015.</bibl></note> alſo volle 12°<lb/>
tiefer, als es, noch ſorgfältig von mir geſammelten Er-<lb/>
fahrungen, je unter derſelben Breite, in Weſtindien,<lb/>
beobachtet würde. Man iſt erſtaunt, nicht etwa am<lb/>
äußerſten Rande der Tropenzone, ſondern mitten in derſelben<lb/>
Afrika, in ſeinen Wüſten, kälter als das vegetations-<lb/>
reiche Amerika zu finden. Die eigentlichen Urſachen<lb/>
dieſes ſonderbaren Erkältungs-Proceſſes <choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">(</reg></choice>vielleicht Wärme-<lb/>
ſtrahlung des Bodens durch trockne Luft gegen einen<lb/>
wolkenfreien Himmel, plötzliches Ausdehnen beim Er-<lb/>
gießen feuchter Luftſchichten in dieſe trockne Luft,<lb/>
Herabſinken der oberen Theile der Atmosphäre<choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">)</reg></choice> ſind<lb/>
bis jetzt nicht hinlänglich ergründet worden.</p><lb/>
<p>Ein groſſer Contraſt iſt zwiſchen dem Küſtenklima<lb/>
und dem der Continente, der erſt durch die Herren von<lb/>
<hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116817569 http://d-nb.info/gnd/116817569">Buch</persName></hi> und <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117560952 http://d-nb.info/gnd/117560952">Wahlenberg</persName></hi> genauer unterſucht iſt. Der<lb/>
<pb facs="#f0429" n="423."/>
größte Unterſchied findet ſich auf der Scandinaviſchen<lb/>
Halbinſel. Hier ſieht man von den Alpen bis zum Nord-<lb/>
kap, oder von Süden nach Norden die Schneegrenze unter<lb/>
dem 70° nach auf der Höhe von 3500′ und nur 1½° weiter<lb/>
vom Meere entfernt iſt ſie ſchon auf 2200′ herabgeſunken.<lb/>
Da hier die Sonne weniger wirkt, und die Schneegrenze<lb/>
nicht von der mittleren <choice><abbr>T.</abbr><expan resp="#BF">Temperatur</expan></choice> des ganzen Jahres, ſondern von<lb/>
der der heißeſten Sommermonate herrührt, kann hier nicht<lb/>
allein entſcheidend ſein. Eben ſo auffallende Unterſchiede<lb/>
finden ſich im weſtlichen Britannien, wo der Lorbeer und<lb/>
Erdbeerbaum im Freien wachſen und doch kein Wein<lb/>
gedeihet; dies iſt nur eine Folge des weſtlichen Küſtenklima’s.</p><lb/>
<p>Betrachtet man das Meer als eine Maſſe von Flüſſig-<lb/>
keiten, ſo verändert ſich die <choice><abbr>T.</abbr><expan resp="#BF">Temperatur</expan></choice> um ſo langſamer, je ſtärker<lb/>
der Einfluß des Meeres iſt. Da dieſe in unſere Breite<lb/>
nicht gefriert, ſo können ſich auch nicht Schnee und Eis<lb/>
darauf lagern, was eben die Nordweſtküſte der Conti-<lb/>
nente ſo kalt macht. Hinzu kommt die beſtändige Ten-<lb/>
denz, daß die kältern Theile des Waſſers zu Boden<lb/>
ſinken, und die wärmern in die Höhe treiben, weshalb es<lb/>
ſich nur langſam abkühlt, und im Winter eine wärmere<lb/>
<pb facs="#f0430" n="424."/>
Temperatur erhält. Im Sommer giebt es dagegen durch<lb/>
die Verdunſtung Kälte. In den temperirten Zonen wirkt<lb/>
es daher wärmemäſſigend im Sommer und kältemindernd<lb/>
im Winter, was die Küſten dunſtig und ihr Klima ver-<lb/>
ſchieden von dem der Länder macht. Ungarn und das ſüd-<lb/>
liche Ruſſland ſind aus gleichen Gründen ſo warm. Aus dieſen<lb/>
Gründen nannte <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118517252 http://d-nb.info/gnd/118517252">Buffon</persName></hi> das Continental-Klima das ex-<lb/>
ceſſive. Das Maximum dieſer Verſchiedenheiten iſt in<lb/>
den vereinigten Staaten von Nordamerika, wo der Sommer<lb/>
ſo heiß wie in Malta, nur der Winter ſo kalt wie in<lb/>
Upſala iſt, ſo daß ſelbſt die größten Ströme frieren.</p><lb/>
<p>Die Verſchiedenheit des Küſten- und Continentalklimas<lb/>
nach Zahlen der mittl. <choice><abbr>T.</abbr><expan resp="#BF">Temperatur</expan></choice> angegeben, zeigt keine ſo große<lb/>
Unterſchiede als der Pflanzenwuchs. So z. B. laſſen in<lb/>
der Normandie die Sommer keinen Wein gedeihen, der 60<lb/>
bis 80 Meilen gegen Oſten häufig gebauet wird, und die<lb/>
Champagne liegt nur 1–1<hi rendition="#sup">2</hi>/<hi rendition="#sub">10</hi>° ſüdlicher als die Normandie.<lb/>
Dagegen zeichnet ſich in den Küſtenländern der Raſen<lb/>
durch ſein ſchönes Grün aus, weil die Sonne ihn nicht verbrennt.</p><lb/>
<p>Etwas anderes iſt die <choice><abbr>T.</abbr><expan resp="#BF">Temperatur</expan></choice> welche das Thermometer an-<lb/>
giebt, als die welche die Pflanzen zeigen. Das Thermometer<lb/>
ſteht nicht beim Sonnenlichte und bedeckten Himmel gleich hoch, ſondern<lb/>
<pb facs="#f0431" n="425."/>
zeigt auch die Einwirkungen welche untermiſcht von der<lb/>
Sonne hervorgebracht werden, und die im Augenblicke oft<lb/>
ſehr warm ſein können. <choice><abbr>H￼</abbr><expan resp="#BF">Herr</expan></choice> <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118716581 http://d-nb.info/gnd/118716581">Gay-Lusſac</persName></hi> fand, daß<lb/>
wenn Waſſerſtoffgas mit Chlor gemiſcht wird, und in<lb/>
ein reflectirtes Licht geſtellt, nicht explodirt, aber bei der<lb/>
unmittelbaren Berührung der Sonnenſtrahlen ſogleich eine<lb/>
Exploſion erfolgt. Selbſt im December und Januar ent-<lb/>
ſteht ſie von ſchwächſten Sonnenſtrahl, werden dagegen in<lb/>
Auguſt die Sonnenſtrahlen nur etwas von ſchwachen<lb/>
Dünſten gehemmt, ſo erfolgt keine Exploſion, obgleich dieſe<lb/>
weit mehr Wärme beſitzen als jene. Die Sonnen-<lb/>
ſtrahlen müſſen daher weſentlich verſchieden wirken in<lb/>
der Küſtenluft und der der Continente.</p><lb/>
<p>In der gemäßigten Zone ſind die Weſtwinde vor-<lb/>
herrſchend, und deshalb wärmer als die aus Oſten, weil<lb/>
ſie Gegenſtrömungen der Paſſatwinde ſind. Ihnen ver-<lb/>
danken die Weſtküſten das wärmere Klima. In Ame-<lb/>
rika findet man in Californien dieſelben Temperatur-<lb/>
verhältniſſe wie auf dem alten Continente. Daß man<lb/>
Amerika für kälter als Europa hielt, entſtand aus<lb/>
der Täuſchung, daß man nur die weſtliche Küſte des<lb/>
alten und die öſtliche des einen Continents mit einander<lb/>
<pb facs="#f0432" n="426."/>
verglich, weil dies die kultivirteſten Gegenden ſind.<lb/>
Auf der Weſtküſte Amerika’s aber findet man unter den-<lb/>
ſelben Breitegraden dieſelbe <choice><abbr>T.</abbr><expan resp="#BF">Temperatur</expan></choice> wie in Europa. Denn am<lb/>
Ausfluſſe des Rio Columbia iſt das Waſſer nur wenige<lb/>
Tage gefroren, die Oelbäume gehen bis zum 37° <choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">(</reg></choice>47°<metamark>?</metamark><choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">)</reg></choice><lb/>
bis Mendocino, während ſie an der Oſtküſte ſich kaum<lb/>
noch in Südcarolina und Georgien erhalten können.<lb/>
Vergleicht man dagegen die <choice><abbr>T.</abbr><expan resp="#BF">Temperatur</expan></choice> der Oſtküſte von Amerika<lb/>
mit der weſtlichen des alten Continents, ſo findet man<lb/>
die gleiche <choice><abbr>T.</abbr><expan resp="#BF">Temperatur</expan></choice> von Paris erſt unter der Breite von<lb/>
Neapel wo Baltimor liegt, und gegen Oſten hat Peh-<lb/>
kingen unter dem 40° N. Br. gleichfalls daſſelbe Klima.</p><lb/>
<p>Der Unterſchied gegen Norden in gleiche Breitegraden<lb/>
von Berlin, wo Peter Paulshaven und Labrador liegt, iſt<lb/>
ebenſo. Die mittlere Temperatur von Berlin iſt +7°,<lb/>
und die der Wintermonate − ½°; in Labrador dagegen<lb/>
iſt 5° die mittl. und − 12° die mittl. <choice><abbr>T.</abbr><expan resp="#BF">Temperatur</expan></choice> des Winters.<lb/>
Dieſer Unterſchied iſt daher keine Eigenthümlichkeit von<lb/>
Amerika, ſondern ein beſtimmtes cosmiſches Geſetz.</p><lb/>
<p>So lange Beobachtungen über magnetiſche Inclination,<lb/>
Declination und Intenſität der Kräfte in den Reiſe-<lb/>
berichten zerſtreut lagen und man dieſelben noch nicht<lb/>
<pb facs="#f0433" n="427."/>
durch magnetiſche Linien vereinigt hatte, konnte die<lb/>
Lehre von der Vertheilung des Erdmagnetismus keine<lb/>
bedeutende Fortſchritte machen. Auf dieſe Analogie<lb/>
geſtützt, hat man angefangen, durch ſorgfältige Be-<lb/>
nutzung vereinzelter Thatſachen, die verwickelte Lehre<lb/>
von der Verbreitung der Wärme zu vereinfachen.<lb/>
Orte, die eine gleiche mittlere Wärme des Jahres,<lb/>
des Sommers oder des Winters haben, ſind durch Curven<lb/>
miteinander verbunden worden. So iſt das von mir<lb/>
im Jahre 1817. entwickelte Syſtem <hi rendition="#uu">iſothermer Linien</hi><lb/>
entſtanden, welche die Parallel-Kreiſe unter andern<lb/>
Winkeln als die iſochimonen und iſotheren Linien<lb/>
durchkreuzen. Sie ſteigen gegen den Aequator herab,<lb/>
weil man im öſtlichen Aſien und im öſtlichen Theile<lb/>
von Nord-Amerika, auf gleichen Höhen über dem Meeres-<lb/>
ſpiegel, in einer ſüdlicheren Breite die Temperatur ſuchen<lb/>
muß, welche in unſerem mittleren Europa, weiter gegen<lb/>
Norden hinauf, gefunden wird. Der merkwürdige Umſtand,<lb/>
daß die höchſte Kultur des Völkerſtammes, zu dem<lb/>
wir gehören, ſich unter faſt gleichen Breiten in der<lb/>
gemäßigten Zone an zwei entgegengeſetzten Küſten, der<lb/>
<pb facs="#f0434" n="428."/>
öſtlichen des neuen Continents und der weſtlichen des<lb/>
alten angeſiedelt hat, mußte auf die Ungleichheit der<lb/>
Wärme unter denſelben Parallel-Kreiſen früh aufmerk-<lb/>
ſam machen. Man fragte, um wieviel Thermometergrade<lb/>
der alte Continent wärmer, als der neue ſei, und er-<lb/>
kannte erſt ſpät, daß die iſothermen Linien von der<lb/>
Breite von Florida bis zu der von Labrador hin nicht<lb/>
mit einander parallel laufen, daß die öſtlichen und weſt-<lb/>
lichen Küſten von Nordamerika faſt ſo verſchieden, als<lb/>
die von Weſt-Europa und Oſt-Aſien ſind. Geſtalt und<lb/>
Gliederung der Continental-Maſſen und ihr Verhältniß<lb/>
zu den nahen Meeren, beſtimmen vorzüglich die Inflexion<lb/>
der iſothermen Linien, die Richtung der gleich warmen<lb/>
Zonen, in welche man ſich den ganzen Erdball getheilt<lb/>
vorſtellen kann. –</p><lb/>
<p>In frühern Zeiten nahmen <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117541613 http://d-nb.info/gnd/117541613">Moraldi</persName></hi> und <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118653326 http://d-nb.info/gnd/118653326">Celſius</persName></hi><lb/>
zwei Tage, den wärmſten und kälteſten, um hiernach<lb/>
die mittlern <choice><abbr>T.</abbr><expan resp="#BF">Temperatur</expan></choice> zu finden, dies gab aber kein richtiges<lb/>
Reſultat. So hat <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117541613 http://d-nb.info/gnd/117541613">Moraldi</persName></hi> das Jahr 1718 mit 1740 ver-<lb/>
glichen. Später verglich man die Beobachtungen von zwei<lb/>
Monaten den December und Auguſt. Aber ſchon <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118749420 http://d-nb.info/gnd/118749420">Reaumur</persName></hi><lb/>
hatte 1735 den richtigen Begriff von der mittlern <choice><abbr>T.</abbr><expan resp="#BF">Temperatur</expan></choice> auf ge-<lb/>
<pb facs="#f0435" n="429."/>
faßt, indem er an jedem Tage eine arithmetiſche Progreſſion<lb/>
fand, welche des Maximum und Minimum gab, und wonach<lb/>
zu beſtimmen immer das Richtigſte iſt. Hiernach berechnete<lb/>
er ſchon 1735 die mittl. <choice><abbr>T.</abbr><expan resp="#BF">Temperatur</expan></choice> von Paris. Werden die<lb/>
Beobachtungen zu ungleichen Zeiten gemacht, wie um 9,<lb/>
12 und 7 Uhr, ſo iſt es falſch, wenn man um die mittl. <choice><abbr>T.</abbr><expan resp="#BF">Temperatur</expan></choice><lb/>
zu finden, dieſe mit 3 dividirt. Wir vergleichen die<lb/>
mittl. <choice><abbr>T.</abbr><expan resp="#BF">Temperatur</expan></choice> des Morgens mit der des Abends, ſtatt das<lb/>
Minimum des einen Tages mit dem Maximum des andern<lb/>
Tages, und dem Minimum der einen Nacht mit dem Maxi-<lb/>
mum der andern zu vergleichen, wobei aber der Unterſchied<lb/>
ſehr geringe iſt. Herr <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117642010 http://d-nb.info/gnd/117642010">Halſtröm</persName></hi> hat vorgeſchlagen, die<lb/>
Curve der täglichen Wärme zwiſchen 2 Minima und 2 Maxima<lb/>
durch 4 Parabeln zu finden. Selbſt das Maximum der<lb/>
Wärme eines jeden Tages iſt nicht überall gleich, bei<lb/>
uns fällt es zwiſchen 2 und 3 Uhr des Nachmittags,<lb/>
in der ſüdlichen Hemisphäre dagegen zwiſchen 1–1½ Uhr.<lb/>
Dieſe Beobachtung iſt zuerſt in Cuxhaven gemacht aber<lb/>
für ähnliche Breiten nützlich. Die beſte Methode<lb/>
iſt demnach wohl die, daß man das Minim und Maxim<lb/>
der Wärme bemerkt, und deren die Hälfte nim̃t.</p><lb/>
<p>In neuern Zeiten hat man ſtatt des Thermometers<lb/>
eine Uhr vorgeſchlagen, und <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117553832 http://d-nb.info/gnd/117553832">Graſsmann</persName></hi> wollte nach<lb/>
<pb facs="#f0436" n="430."/>
der Ausdehnung des Pendels die Grade beſtimmen,<lb/>
nachdem die Abweichungen der Uhr durchs Thermometer<lb/>
ermittelt waren. Man muß aber nicht glauben, daß<lb/>
bei ſolcher Compenſation der Gang des Thermometers<lb/>
genau angegeben würde. In neuern Zeiten hat man<lb/>
ſich auch beſonders bemüht, die Stunden zu finden, die<lb/>
die mittl. <choice><abbr>T.</abbr><expan resp="#BF">Temperatur</expan></choice> des ganzen Jahr’s haben. <hi rendition="#u">Viele</hi> Beob-<lb/>
achtungen auf dem Fort Eclipſe in Edinburgh haben<lb/>
gezeigt, daß um 9 Uhr 13 Minuten Morgens und 8<lb/>
Uhr 27 <choice><abbr>M.</abbr><expan resp="#BF">Minuten</expan></choice> Abends die mittl. <choice><abbr>T.</abbr><expan resp="#BF">Temperatur</expan></choice> des Tages iſt, ſo<lb/>
daß zwei Stunden gleichnamiger Temperatur dazu führen.<lb/>
Und ebenſo läßt ſich nach den Monaten die mittl. <choice><abbr>T.</abbr><expan resp="#BF">Temperatur</expan></choice> des<lb/>
Jahres finden, in Ofen iſt ſie zwiſchen dem 15 und 18<choice><orig><hi rendition="#sup #uu">t￼</hi></orig><reg resp="#BF"><hi rendition="#sup #uu">ten</hi></reg></choice> April<lb/>
und 15–22<choice><orig><hi rendition="#sup #uu">t￼</hi></orig><reg resp="#BF"><hi rendition="#sup #uu">ten</hi></reg></choice> Sbr; in Mailand zwiſchen den 18–22<choice><orig><hi rendition="#sup #uu">t￼</hi></orig><reg resp="#BF"><hi rendition="#sup #uu">ten</hi></reg></choice> April<lb/>
in Paris den 22<choice><orig><hi rendition="#sup #uu">t￼</hi></orig><reg resp="#BF"><hi rendition="#sup #uu">ten</hi></reg></choice> April und 18<choice><orig><hi rendition="#sup #uu">t￼</hi></orig><reg resp="#BF"><hi rendition="#sup #uu">ten</hi></reg></choice> Sbr. Der October<lb/>
iſt überhaupt am günſtigſten zur Beobachtung der<lb/>
mittleren Temperatur.</p><lb/>
<p>Ehe ich im Verfolge der Betrachtungen über die <choice><abbr>verſch.</abbr><expan resp="#CT">verſchiedenen</expan></choice><lb/>
Temperaturen der atmosphäriſchen Umhüllung unſers Planeten<lb/>
weiter gehe, erlaube ich mir noch einmal der Deutlichkeit<lb/>
wegen eine allgemeine <choice><sic>Rückerrinnerung</sic><corr resp="#CT">Rückerinnerung</corr></choice> des ſchon Geſagten,<lb/>
damit die Verfolgung des Weiteren mehr Einheit erlangen möge.</p></div></div></div></div></div></div></body></text></TEI>