<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><text><body><div type="session" n="16"><head><supplied resp="#BF">16. Vorlesung, <ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/gliederung"><date when="1827-12-29">29. Dezember 1827</date></ref></supplied></head><lb/>
<div n="1"><div n="2"><p>Die phyſikaliſche Aſtronomie als ein Theil der<lb/>
phyſikaliſchen Erdbeſchreibung, zerfällt in 3 Abtheilungen,<lb/>
und beſchäftigt ſich mit den Betrachtungen der Nebelflecke,<lb/>
der uns ſichtbaren Sterne und unſerer Sternſchicht der<lb/>
wir angehören, und mit der Topographie des Sonnenſyſtems<lb/>
ſelbſt. In dieſen Betrachtungen kommen wir nun zu<lb/>
den Fixſternen, und beginnen mit ihrer Entfernung, und<lb/>
den Beweiſen der Aſtronomen über die welche beſtimmt ſind.<lb/>
<pb facs="#f0110" n="104."/>
Wir haben hierbei vorzüglich auf zweierlei zu achten</p><lb/>
<list>   <item><hi rendition="#aq">a.</hi> Auf die Entfernung der Fixſterne von unſerer Erde,</item>   <lb/>
<item><hi rendition="#aq">b.</hi> Auf die Entfernung in welcher die Fixſterne unter-<lb/>
einander zu Gruppen gehäuft ſtehen, und ob die<lb/>
Milchſtraſſe ein Zuſammenfluß von Sternen wirklich<lb/>
ſei, oder ob ſie einer Projection zugeſchrieben werden<lb/>
müſſe.</item>   <lb/>
</list>   <p>Die ſcheinbare Gröſſe der Sterne hängt von der<lb/>
Stärke ihres Lichts, weniger von ihrem mehrer Durchmeſſer<lb/>
ab. Sind daher alle Sterne gleich groß, ſo ſind die<lb/>
ſcheinbar kleinere viel weiter entfernt. Es kann einen<lb/>
Unterſchied der wahren Gröſſe geben, der ſich aber den<lb/>
Meſſungen entzieht. Wir müſſen daher eine mittlere<lb/>
Gröſſe annehmen, nach welcher die ſcheinbar kleinern entfernten<lb/>
ſtehen. Ebenſo wenn 17 Sterne zuſammen gruppirt ſind,<lb/>
ſo iſt es wie ſich 50,000 zu 1 verhält wahrſcheinlicher daß<lb/>
ſie eine Anziehung zu einander haben, als daß es eine<lb/>
Projection ſei. <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118841920 http://d-nb.info/gnd/118841920">Herſchel</persName></hi> hat zuerſt gründlich die ver-<lb/>
ſchiedenen Gruppirungen der Sterne unterſucht, und ge-<lb/>
funden, daß bei den gitterförmig gezogenen Diaphragmen<lb/>
in einem Raume von 16 □ Minuten die Sternmenge in<lb/>
der Milchſtraſſe oft 550 bis 600 betrug, dagegen an an-<lb/>
<pb facs="#f0111" n="105."/>
dern Orten die Zahl abnahm, und zuweilen fand er<lb/>
nur 4 Sterne in denſelben Raume. Sternenarme Räume<lb/>
ſind die Pole der Milchſtraſſe bei der Wage und dem<lb/>
Waſſermann; oder richtiger im Haupthaar der Berenice,<lb/>
und im ſüdlichen Fiſche neben der Bildhauerwerkſtatt.<lb/>
Wäre die Milchſtraſſe eine Projection, ſo würden die Sterne<lb/>
nicht allemal in der Mitte derſelben ſtärker angehäuft<lb/>
ſein, wie wir es ebenſo in den Gruppen ſehen, die an ihrer<lb/>
Begrenzung immer am ſchwächſten ſind. Doch unterſcheidet ſich<lb/>
die Milchſtraſſe von den Sterngruppen dadurch, daß letztern<lb/>
aus der Anhäufung von gleich groſſen Sternen beſtehen, in der<lb/>
Milchſtraſſe dagegen in denſelben Dimenſionsradius Sterne<lb/>
verſch. Gröſſe ſtehen. Die groſſe Axe der Sternſchicht hat<lb/>
einen 800 Siriusweiten groſſen Radius, dagegen hat den<lb/>
der kleinern Axe nur 140–150 Siriusweiten. <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118841920 http://d-nb.info/gnd/118841920">Herſchel</persName></hi> hat<lb/>
unterſucht, ob andern Sonnenſyſteme mit dem unſrigen in Ver-<lb/>
bindung ſtehen. Er glaubte anfangs eine völlige Abſonderung<lb/>
unſerer Sternenſchicht zu finden, und daß ſie an den Grenzen<lb/>
des Weltalls ihren Stand habe, da er einige Nebelflecke<lb/>
entdeckte, die ſich ſternarmen Theilen anzuſchlieſſen ſcheinen.</p><lb/>
<p>Nach <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118841920 http://d-nb.info/gnd/118841920">Herſchel</persName></hi> liegt unſer Sonnenſyſtem wahrſcheinlich<lb/>
zwiſchen dem Adler und dem Sirius. Unſere Sternenlinſe <add place="right"><choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">(</reg></choice>Milchſtraſſe<choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">)</reg></choice></add><lb/>
theilt ſich nicht allein in Schwan, ſondern ſie hat auch Trümme<unclear reason="illegible" cert="high" resp="#BF">r</unclear><lb/>
<pb facs="#f0112" n="106."/>
anderer Theilungen. Sie iſt ſchon in frühere Zeiten als eine<lb/>
Anhäufung von Sternen erkannt. Die griechiſchen Phyſiker<lb/>
hatten die Meinung, daß ſie die frühere Bahn der Sonne<lb/>
ſei. Schon <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118559796 http://d-nb.info/gnd/118559796">Kant</persName></hi> war 1755 auf die Idee gekommen, daß<lb/>
ſie eine beſondere Sternſchicht ſei, deren Axe wir ſehen,<lb/>
was <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118841920 http://d-nb.info/gnd/118841920">Herſchel</persName></hi> 1790 bewies. Von den Arabern wurde<lb/>
ſie <hi rendition="#aq">Clechera</hi> <choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">(</reg></choice>d. h. Fluß<choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">)</reg></choice> genannt. Sie theilt ſich beim Schwan,<lb/>
ſo daß Beta in dem einen und der Adler im andern Theile<lb/>
liegt. Am Fuſſe des Centauren ſieht man einen Arm<lb/>
von neuem wieder hervorkommen. Ihre Breite wechſelt von<lb/>
2 bis zu 17°. Am ſchönſten und breiteſten iſt ſie beim<lb/>
Canopus im ſüdlichen Schiffe, am ſchwächſten dagegen beim<lb/>
Kreuze. Eine ganze Zone von Nebelflecken entſpringt<lb/>
in der Jungfrau, zieht durch das Haupthaar der Berenice<lb/>
herauf, durchſchneidet die Milchſtraſſe in der Caſſiopeia und<lb/>
wendet ſich dann zur Andromeda hin. Man hat dieſen Nebel-<lb/>
flecken Schuld gegeben, daß ſie unſerer Sternſchicht Sterne<lb/>
entzogen hätten.</p><lb/>
<p>Nehmen wir von der Bewegung der Fixſterne die ſchein-<lb/>
baren Folgen der Abbreviation des Lichts durch die Täuſchung<lb/>
der Sinne, und die der Proceſſion hinweg, ſo zeigt ſich doch<lb/>
noch eine Veränderung ihrer Stellung. <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118841920 http://d-nb.info/gnd/118841920">Herſchel</persName></hi> und <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118855093 http://d-nb.info/gnd/118855093">Prevot</persName></hi><lb/>
haben geglaubt, daß unſer Syſtem ſich zum Hercules hin<lb/>
bewege; und auch in neuern Zeiten hat man gefunden,<lb/>
<pb facs="#f0113" n="107."/>
daß von allen ſcheinbaren Bewegungen, doch wirkliche ſich<lb/>
auszeichnen. Beſonders fiel dieſe bei Sternen auf die<lb/>
früher ſchon genau beſtimmt ſind, da ſie jetzt nicht mehr<lb/>
in denſelben Verhältniß ſtehen. In der ſüdlichen Hemis-<lb/>
phäre waren die Sterne ſeit <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-119174596 http://d-nb.info/gnd/119174596">La Calle</persName>s</hi> Zeiten nicht genau<lb/>
wieder beobachtet; ich habe ſie wieder vorgenommen und<lb/>
Herr <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://viaf.org/viaf/197242413">Fallow</persName></hi> ſtimmt mit mir darin überein, daß die Sterne<lb/>
erſter Gröſſe die wenigſte Bewegung zeigen; die des Artur<lb/>
iſt ſchwächer als die das Sirius. Es ſcheint die ſtärkern<lb/>
Bewegung von der Dichtigkeit abzuhängen. Allgemein<lb/>
hat man bei den Sternen 3<hi rendition="#sup #uu">ter</hi> und 4<hi rendition="#sup #uu">ter</hi> Gröſſe eine ſtär-<lb/>
kere Bewegung gefunden, als bei denen der 1 und 2<choice><orig><hi rendition="#sup #uu">t￼</hi></orig><reg resp="#BF"><hi rendition="#sup #uu">ten</hi></reg></choice> Gröſſe.</p><lb/>
<p>Die abſolute Entfernung der Fixſterne iſt uns nicht be-<lb/>
kannt, wir können ſie aber muthmaſſen, da wir die größten<lb/>
und die kleinſten Grenzen ihrer Entfernung beſtimmt durch<lb/>
die Parallaxe angeben können. Die meſſende Aſtronomie<lb/>
denkt ſich ihren Standpunkt im Mittelpunkt der Erde. Die<lb/>
optiſche Parallaxe aber iſt der Abſtand zweier Orte,<lb/>
der von der Quantität des Raums zwiſchen beiden abhängt<lb/>
und dadurch die Gröſſe der Parallaxe beſtimmt. Da ſich aber<lb/>
die Gruppen der Fixſterne in dem Dimenſionsradius der Erde<lb/>
<del rendition="#s">ſich</del> nicht öffnen oder ſonſt verändern, ſo müſſen die nächſten<lb/>
Fixſterne wenigſtens 4000000 Meilen von uns entfernt ſein.</p><lb/>
<p>Die Parallaxe der Erdbahn iſt der Unterſchied der optiſchen<lb/>
<pb facs="#f0114" n="108."/>
Orte aus entgegengeſetzten Orten geſehen. Doch ungeachtet<lb/>
der Veränderung des Orts in der Erdbahn blieben die optiſchen<lb/>
Orte eben ſo parallel. Sie ſind daher ſo weit von uns ent-<lb/>
fernt, daß die Veränderung des Orts keinen bemerkbaren<lb/>
Einfluß hat, da wir doch auf <hi rendition="#sup">2</hi>/<hi rendition="#sub">10</hi>–<hi rendition="#sup">3</hi>/<hi rendition="#sub">10</hi> Secunden Genauig-<lb/>
keit der Meſſungen kommen, und Gewißheit bis zu einer<lb/>
Secunde haben. Hieraus läßt ſich mit Gewißheit ſchließen<lb/>
daß die Fixſterne der 1<choice><orig><hi rendition="#sup #uu">t￼</hi></orig><reg resp="#BF"><hi rendition="#sup #uu">ten</hi></reg></choice> Gröſſe als die nächſten, wenigſtens<lb/>
4000000 Meilen Entfernung haben müſſen, da, wenn ſie aus<lb/>
näher wären die Differenz wenigſtens ½ Secunde betragen<lb/>
müßte. In neuern Zeiten hat man wieder Verſuche ange-<lb/>
ſtellt, ob die Parallaxe der Fixſterne nicht zu beobachten<lb/>
ſei. Herrn <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-11763137X http://d-nb.info/gnd/11763137X">Brindly</persName></hi> ein Engländer, glaubte dieſe zu Dublin<lb/>
gefunden zu haben, wurde aber auf eine glorreiche Weiſe,<lb/>
von <choice><abbr>H￼</abbr><expan resp="#BF">Herrn</expan></choice> <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116265671 http://d-nb.info/gnd/116265671">Pret</persName></hi> zu Greenwich ſeines Irrthums überführt, indem<lb/>
er bewies daß die Parallaxe der Sterne 1<choice><orig><hi rendition="#sup #uu">t￼</hi></orig><reg resp="#BF"><hi rendition="#sup #uu">ter</hi></reg></choice> Gröſſe auch<lb/>
nicht ⅒ Secunde beträgt. Das beſte Mittel die Gröſſe<lb/>
der Fixſterne zu meſſen, bietet ſich bei der Bedeckung der-<lb/>
ſelben durch den Mond dar. Dann hätten ſie eine Secunde<lb/>
in Durchmeſſer, ſo würden 2 Secunden vorgehen ehe ſie ganz<lb/>
von ihm bedeckt würden. Dieſes iſt aber nicht der Fall,<lb/>
da ſie im Augenblick der Berührung des Mondes auch ver-<lb/>
ſchwinden. <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118639749 http://d-nb.info/gnd/118639749">Huygens</persName></hi> und <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118720066 http://d-nb.info/gnd/118720066">Halley</persName></hi> haben dieſe Entfernun-<lb/>
gen durch Vernunftſchlüſſe entwickelt. <choice><sic>Erſteren</sic><corr resp="#BF">Erſtere</corr></choice> Idee<lb/>
<pb facs="#f0115" n="109."/>
war durch <persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118645714 http://d-nb.info/gnd/118645714"><hi rendition="#aq">Ariſtarch</hi> von Samos</persName> angeregt, der ſchon wußte<lb/>
daß die Erde ſich um die Sonne drehe, und die Fixſterne für<lb/>
entfernte Sonnen hielt. Auch <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118801732 http://d-nb.info/gnd/118801732">Thales</persName>,</hi> am ſchönſten aber<lb/>
hat <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118710621 http://d-nb.info/gnd/118710621"><hi rendition="#aq">Heraclit</hi> von Pontus</persName> die Fixſterne als Welten<lb/>
wie unſere Erde geſchildert, die aus Erde und Waſſer<lb/>
beſtänden; auch <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118597248 http://d-nb.info/gnd/118597248">Pythagoras</persName></hi> iſt dieſe Idee zugeſchrieben.</p><lb/>
<p>Es iſt wohl zu unterſchieden das was wir mit Sicherheit<lb/>
wiſſen von dem was eine Schlußfolge iſt. Mit Ge-<lb/>
wißheit können wir annehmen, die Exiſtenz der beſtimmten<lb/>
Sterne und Nebelflecken. Den neuern Fernröhren ver-<lb/>
denken wir viel Licht hierüber, denn ſelbſt das <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118841920 http://d-nb.info/gnd/118841920">Herſchl</persName>ſche</hi><lb/>
von 50′ Länge war noch nicht hinreichend. Mit einer Art<lb/>
von Gewißheit kennen wir die Zahl der Sterne von 1–7<choice><orig><hi rendition="#sup #uu">t￼</hi></orig><reg resp="#BF"><hi rendition="#sup #uu">ter</hi></reg></choice><lb/>
Gröſſe die etwa 120,000 iſt. Wir kennen den Unter-<lb/>
ſchied des planetariſchen Lichts von dem farbigen, ſelbſt einen<lb/>
röthlichen Schein mancher Nebelflecke. Dann das Minimum<lb/>
der Entfernung und des Durchmeſſers der Fixſterne.</p><lb/>
<p>Aber noch ungewiß iſt die Projection als optiſche Täuſchung<lb/>
in dem nähern Zuſammenſtehen mancher Fixſterne, ebenſo ob<lb/>
die Wolken oder das Haupthaar der Berenice zu unſrer Stern-<lb/>
ſchicht gehören, ob alle Nebelflecke entfernter als die Sterne<lb/>
3–4<choice><orig><hi rendition="#sup #uu">t￼</hi></orig><reg resp="#BF"><hi rendition="#sup #uu">ter</hi></reg></choice> Gröſſe von uns ſind, ſo wie die Gröſſe der Dimen-<lb/>
ſionen unſerer Sternſchicht.</p></div></div></div></body></text></TEI>