<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><text><body><div type="session" n="40"><head><supplied resp="#BF">40. Vorlesung, <ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/gliederung"><date when="1828-03-22">22. März 1828</date></ref></supplied></head><lb/>
<div n="1"><div n="2"><div n="3"><p>Die Continente deren Oberfläche flach, dem Meeres-<lb/>
ſpiegel ähnlich ſind, ſind Plateaux, und die niedrigſten<lb/>
derſelben ſind Inſeln. Bergketten ſind theilweiſe Er-<lb/>
hebungen der Hochebenen. Trockneten die Meere aus<lb/>
ſo würde eine ſolche Ungleichheit in der äußere Form<lb/>
der Erde ſichtbar ſein, wie wir ſie bei dem Monde<lb/>
erblicken. Die höchſten Puncte des letzteren, wie der<lb/>
Leibnitz und Dörfel gewinnen dadurch im Vergleich zu<lb/>
<pb facs="#f0320" n="314."/>
den Bergen der Erde, daß jene von ihrem Anfange, dieſe<lb/>
aber nur von der Meeresfläche an gemeſſen werden.<lb/>
Wenn alſo der Meeresſpiegel nicht wäre, ſo würden die<lb/>
Ebenen zu Hochebenen werden, ihr Clima kälter ſein,<lb/>
und der Einfluß der Temperatur auf Pflanzen und<lb/>
Menſchen anders erſcheinen.</p><lb/>
<p>Die Form des Bergſyſtems wird durch die Zahl <supplied reason="damage" resp="#BF">der</supplied><lb/>
relativen Puncte des flachen Landes beſtimmt. Sind<lb/>
die Punkte für ſich beſtehend, denn entſtehen iſolirte<lb/>
elliptiſche Maſſen; liegen dagegen die Puncte in einer<lb/>
Richtung ſo bilden ſie die Kettenform der Berge. Ich habe<lb/>
die Lage vieler Knoten nach und nach unterſucht, und<lb/>
gefunden, daß die Centralknoten oft nicht höher als<lb/>
die Nebenknoten ſind, ja daß wenn eine Kette niedriger<lb/>
iſt, die Nebenkette ſich um ſo mehr erhebt. Das Anſchwelle<lb/>
der Ebenen zu beiden Seiten der Ketten geſchah durch<lb/>
die Hervorhebung derſelben aus den Spalten, wodurch<lb/>
ſie gleich Bänken gelagert ſind. In ſolchen Ebenen<lb/>
giebt es Längen- und Querthäler, erſtern laufen in<lb/>
langen Zögen bei großen Gebirgsketten zu einer ge-<lb/>
<pb facs="#f0321" n="315."/>
wiſſen Höhe, wo ſie in den Tropenländern das gelinde,<lb/>
weniger heiße Clima geben, und die vorzüglichſten Städte<lb/>
Amerika’s liegen in ſolchen langen Zügen. Sie er-<lb/>
heben ſich ſelbſt auf der Andeskette nicht über 7–8000′<lb/>
Höhe. In Europa bildet die Rohen in Oberwallis ein<lb/>
ähnliches Längenthal. Man hat geglaubt, daß in der<lb/>
Mitte der Ketten die höchſten Punkte liegen müßten,<lb/>
häufig findet es ſich aber, daß die ſtärkſten Hervorhe-<lb/>
bungen am Ende der hohen Ketten ſtehen; ſo iſt es beim<lb/>
Chimboraſſo der Fall, wo auf der ſüdlichen Seite die<lb/>
Andeskette in einer Strecke von 80 Meilen, nämlich<lb/>
von Quito bis Loxa ſo niedrig wird, daß ſie von den<lb/>
Wäldern der <hi rendition="#aq">Cinchonen</hi> bedeckt iſt. Das letzte Geſetz<lb/>
was <subst><del rendition="#ow"><gap reason="illegible" unit="chars" quantity="1"/></del><add place="across">w</add></subst>ir bei den Ausbrüchen auf dem neuen Continente<lb/>
wahrnehmen, iſt, daß alle Höhen der Andeskette und<lb/>
des Gebirges von Sancta Martha über 8400′ Höhe hinaus,<lb/>
auf der weſtlichen Seite derſelben liegen, und keine<lb/>
derſelben über 20–25 Meilen von der Südſee entfernt<lb/>
iſt. In Süd-Amerika dagegen iſt kein einziger Schnee-<lb/>
berg, alle Höhen ſind auf der ſchmalern nördlichen<lb/>
Seite zuſammengedrängt. In Europa iſt es dagegen<lb/>
<pb facs="#f0322" n="316."/>
ganz anders, denn in den Pyrenäen und Alpen giebt<lb/>
es Berge die über 10,000′ hoch ſind, und nicht mit der<lb/>
Kette verbunden ſind. Beſonders findet dieſes in der<lb/>
Sierra Nevada ſtatt, wo ſie faſt die Höhe des Pic’s<lb/>
erreichen; andern finden wie im ſüdlichen Italien.</p><lb/>
<p>Neu iſt noch das Verhältniß zu erwähnen, was zwiſchen<lb/>
dem Rücken und dem Gipfel der Gebirge ſtatt findet, und<lb/>
deshalb von der größten Wichtigkeit iſt, weil es die<lb/>
mittlere Höhe der Gebirge giebt. Wenn man ſo die<lb/>
Gipfel des Himalayagebirges, der Alpen und der Anden<lb/>
mit den Rücken derſelben vergleicht, ſo erhält man das<lb/>
Verhältniß ihrer mittleren Höhe zu einander. Genauer<lb/>
noch findet man dieſe wenn man die Höhe von 8 bis<lb/>
10 Päſſen mißt, die gew. unter den Schneegrenze<lb/>
ſind. <choice><sic>Es<add place="superlinear"><metamark>1</metamark></add> hier<add place="superlinear"><metamark>3</metamark></add> iſt<add place="superlinear"><metamark>2</metamark></add></sic><corr resp="#NN">Es iſt hier</corr></choice> ein Maximum und ein Minimum. Man<lb/>
kann daher mit Gewißheit annehmen, daß die mittlere<lb/>
Höhe höher als die Päſſe, niedriger aber als die<lb/>
Schneegebirge ſind. Dieſes Verhältniß iſt bei<lb/>
den 6 größten Gebirgen wie 1:<hi rendition="#sup">8</hi>/<hi rendition="#sub">10</hi> oder wie 1:2.<note resp="#BF" type="editorial">Vgl. <bibl>Humboldt, Alexander von: De quelques Phénomènes physiques et géologiques qu’offrent les Cordillères des Andes de Quito et la Partie occidentale de l’Himalaya. In: Annales des Sciences naturelles. 4. Band (1825). Béchet jeune, Paris 182[5]. S. 225–253.</bibl> Online verfügbar: <ref target="http://www.biodiversitylibrary.org/item/47903#page/231/mode/1up">Biodiversity Heritage Library, abgerufen am 06.06.2016</ref>.</note></p><lb/>
<p><hi rendition="#aq">a.</hi> In den Alpen iſt es wie 1:2, denn die Päſſe erreichen<lb/>
<pb facs="#f0323" n="317."/>
die Höhe von 1200 Toiſen, und der Montblanc als der<lb/>
höchſte Punct derſelben mißt 2262 Toiſen.</p><lb/>
<p><hi rendition="#aq">b.</hi> In den Anden iſt es faſt wie 1:2, denn die Päſſe<lb/>
haben 1850 Toiſen, und der Chimboraſſo iſt 3950 <choice><abbr>T.</abbr><expan resp="#BF">Toiſen</expan></choice> hoch.</p><lb/>
<p><hi rendition="#aq">c.</hi> Im Himmallahgebirge bei Kabluth hat der Paß von<lb/>
Aſſrigo 2430 <choice><abbr>T.</abbr><expan resp="#BF">Toiſen</expan></choice>, iſt alſo nur um <metamark><space dim="horizontal"/></metamark> Toiſen niedriger als<lb/>
der Montblanc. Durch die trefflichen Bemühungen der Enge-<lb/>
länder ſind 14 Päſſe von dieſem großen Gebirge gemeſſen,<lb/>
deren mittlere Höhe mit der angegebenen übereinſtimmt.<lb/>
Der höchſte Gipfel deſſelben iſt der Dhawalagiri, auf Deutſch<lb/>
der weiße Berg, von 4400 Toiſen; etwa dieſelbe Höhe<lb/>
als wenn man den S<hi rendition="#sup #uu">t</hi> Gotthardt auf den Chimboraſſo ſetzte. –<lb/>
Die Gipfel der Gebirge des alten Continents ſind aus dem-<lb/>
ſelben Geſtein, wie der Rücken ſelbſt, was bei der Andeskette<lb/>
nicht der Fall iſt, da ſie kaſtellartige von vulkaniſchem Ge-<lb/>
ſtein als Trachyt<unclear reason="illegible" cert="low" resp="#BF">gaden</unclear>, auf den Rücken der Maſſen maje-<lb/>
ſtätiſche Dome bilden.</p><lb/>
<p><hi rendition="#aq">d.</hi> Im Kaukaſus iſt nach den Meſſungen von <hi rendition="#aq"><persName resp="#BF" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-1055022120 http://d-nb.info/gnd/1055022120">Niſchew<unclear reason="illegible" cert="low" resp="#CT">s</unclear>ky</persName></hi><lb/>
der Elborus 2783 <choice><abbr>T.</abbr><expan resp="#BF">Toiſen</expan></choice> und der Rücken 1326 <choice><abbr>T.</abbr><expan resp="#BF">Toiſen</expan></choice> hoch.<note resp="#BF" type="editorial">Vgl. <bibl>Višnevskij, Vikentij Karlovič: Mesure de la Hauteur du Mont Elbrus: au dessus du Niveau de la Mer. In: Mémoires de l’Académie impériale des Sciences de St. Pétersbourg. 7. Band (1815–1816). St. Petersburg 1820, S. 159–193.</bibl> Online verfügbar: <ref target="http://www.biodiversitylibrary.org/item/38580#page/219/mode/1up">Biodiversity Heritage Library, abgerufen am 13.01.2016</ref>.</note></p><lb/>
<p><hi rendition="#aq">e.</hi> Im Alleghanyſchen-Gebirge iſt der Waſſingtonberg<lb/>
1840 <choice><abbr>T.</abbr><expan resp="#BF">Toiſen</expan></choice> und der Rücken 550 <choice><abbr>T.</abbr><expan resp="#BF">Toiſen</expan></choice> hoch.</p><lb/>
<pb facs="#f0324" n="318."/>
<p><hi rendition="#aq">f.</hi> Das Gebirge von Venezuela, der nordweſtliche Zweig<lb/>
der Andeskette hat in der <hi rendition="#aq">Silla de Caraccas</hi> 1350 <choice><abbr>T.</abbr><expan resp="#BF">Toiſen</expan></choice>,<lb/>
der Rücken dagegen 750 <choice><abbr>T.</abbr><expan resp="#BF">Toiſen</expan></choice>, wo das Verhältniß wie 1:<hi rendition="#sup">8</hi>/<hi rendition="#sub">10</hi> iſt.</p><lb/>
<p>Die Pyrenäen als ein eigenes Gebirge betrachtet, würden<lb/>
hiervon eine Ausnahme machen. Sie ſind weit niedriger<lb/>
als die Alpen, da der Pitinata nur 1790 <choice><abbr>T.</abbr><expan resp="#BF">Toiſen</expan></choice> hat, und<lb/>
ſie auch einen weit größern Unterſchied im Verhältniß<lb/>
zu den Päſſen zeigen. Einen noch weit größern Unter-<lb/>
ſchied finden wir in den Apenninen, da die Päſſe derſelben<lb/>
nur 400 Toiſen hoch ſind, dagegen die ſüdlichen Berge derſelben,<lb/>
die Höhe von 1490 Toiſen erreichen, alſo wie 1:3½ ſich<lb/>
verhalten. Ein anderer Fall iſt dagegen in den Scandina-<lb/>
viſchen Gebirgen, wo die Höhen von 13 Päſſen bekannt ſind<lb/>
deren Rücken 420 <choice><abbr>T.</abbr><expan resp="#BF">Toiſen</expan></choice>, der höchſte Gipfel aber 1200 <choice><abbr>T.</abbr><expan resp="#BF">Toiſen</expan></choice> erreicht.<lb/>
Wie hier der Rücken in Verhältniß zur Höhe zu niedrig<lb/>
iſt, iſt er dagegen in den Pyrenäen zu hoch. Dieſe Verhält-<lb/>
niſſe verſchwinden aber, ſo bald der <choice><abbr>Mẽresſpiegel</abbr><expan resp="#CT">Meeresſpiegel</expan></choice> ſinkt, und<lb/>
dieſes giebt einen Grund mehr für die Annahme der Neu-<lb/>
heit der Gebirgsketten, weil ſie mit dem gegenwärtigen<lb/>
Stande des Meeres in einem Verhältniſſe zu ſtehen ſchei-<lb/>
nen, da wenn es höher oder niedriger wäre auch die Ver-<lb/>
hältniſſe ſich änderten. Die Gründe oder Höhlungen der<lb/>
<pb facs="#f0325" n="319."/>
elaſtiſchen Spannungen liegen demnach tief im Innern<lb/>
der Erde, die Becken aber ſehr nahe an der Oberfläche.</p><lb/>
<p>Betrachten wir die Gebirge nach <choice><sic>ihren</sic><corr resp="#CT">ihrer</corr></choice> Axe, ſo können<lb/>
wir 5 Elemente derſelben annehmen. Denn dieſe kann gelegt<lb/>
werden 1, durch den Rücken, 2, durch die Waſſerſcheide, 3,<lb/>
durch die Maxima aller Höhen, 4. Durch die Natur der Ge-<lb/>
ſteinarten, da der Granit oder das kalkartige Geſtein mit<lb/>
der Axe parallel laufen oder ſie durchſchneiden kann. 5,<lb/>
Nach dem Streichen der Schichten; beim Granit, dem Kalkge-<lb/>
bilde und dem Thonſchiefer iſt dieſes gewöhnlich dem Aus-<lb/>
gehen der Gebirgsformationen parallel, oft iſt es aber<lb/>
auch keinesweges der Fall. – Bei den Grenzſtreitig-<lb/>
keiten zwiſchen Spanien und Frankreich wurde die Linie<lb/>
von den Gebirgsrücken der Pyrenäen nach der Waſſerſcheide<lb/>
genommen.</p><lb/>
<p>Das Streichen der Gebirgsſchichten iſt keinesweges ſo<lb/>
zufällig, da entfernte Gebirge, wie in Deutſchland und<lb/>
Amerika, darin Uebereinſtimmung haben, und es ſehr be-<lb/>
ſtimmten Geſetzen unterworfen iſt, die beſonders den<lb/>
Loxodromismus <choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">(</reg></choice>ſchiefe Lage<choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">)</reg></choice> den Schichten geben. Herr <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116817569 http://d-nb.info/gnd/116817569">von<lb/>
Buch</persName></hi> hat hiernach Deutſchland in 4 Syſteme eingetheilt,<lb/>
nämlich: 1. <hi rendition="#u">Das Niederländiſche-Syſtem</hi> von Nordoſt nach<lb/>
Südweſt. 2, Das <hi rendition="#u">nordweſtliche Syſtem</hi>, zwiſchen dem Teu-<lb/>
<pb facs="#f0326" n="320."/>
toburger-Walde und der Donau. 3, Das <hi rendition="#u">Rheinſyſtem</hi><lb/>
und 4, Das <hi rendition="#u">Alpenſyſtem.</hi> In dem 2<hi rendition="#sup #uu">ten</hi> iſt die Richtung<lb/>
aller Ketten von Nordweſt gegen Südoſt. Beſonders auffal-<lb/>
lend iſt die Erſcheinung beim Alpengebirge, daß alle Ketten<lb/>
dieſelbe Richtung haben, und ſelbſt bei der Betrachtung des<lb/>
griechiſchen Archipelagus erkennen wir dieſelben Geſetze<lb/>
in der gleichen Richtung zwiſchen Cubän und Chalcis.<lb/>
Im nördlichen Deutſchland finden wir eben ſo auch eine<lb/>
Uebereinſtimmung der Richtung, und nach <choice><abbr>H￼</abbr><expan resp="#BF">Herrn</expan></choice> <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116937939 http://d-nb.info/gnd/116937939">Hoffmann</persName>s</hi><lb/>
Angaben iſt das Spree und Havelthal die alte Verbindung<lb/>
der Oder mit der Elba, da erſtere ſich früher im Bette<lb/>
der Elbe in die Nordſee gemündet habe, und die Elbe wiederum<lb/>
ihren Ausfluß in der Weſermündung hatte.</p><lb/>
<p>Auf großen Hochebenen iſt die Richtung der Gipfel<lb/>
oft ganz verſchieden zu den Gebirgen, wie z. B. in Mexico<lb/>
und im Innern von Aſien. Man kann keine abſolute Ver-<lb/>
ſchiedenheit zwiſchen Ebenen und Berge geben; da erſtere<lb/>
nur ſelten in größern Ausdehnungen ſich zeigen, wie e<supplied reason="damage" resp="#BF">s</supplied><lb/>
bei den Steppen von Aſien und Südamerika der Fall iſt.<lb/>
In Europa findet ſich etwas Aehnliches nur in Ungarn,<lb/>
wo dieſe Niederungen Puſtos heißen. Sie liegen zwiſchen<lb/>
<pb facs="#f0327" n="321."/>
den Theiß <choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">(</reg></choice>der eigentliche Hauptfluß Ungarns und<lb/>
der fiſchreichſte Fluß Europens,<choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">)</reg></choice> und der Donau, und<lb/>
nehmen über 1700 □ Meilen ein, ſind aber nicht ganz<lb/>
baumlos. Eine ſolche große Ebene in Amerika iſt<lb/>
die man Pampas nennt, und die ſich von Buon-Ayres<lb/>
oder dem Laplataſtrom bis zum Cap Horn hin erſtreckt,<lb/>
ganz baumlos, nur von Gräſern und weniger andere<lb/>
Ständen bewachſen, und von Büffeln und Rindvieh<lb/>
belebt iſt. Dagegen deckt die Ebene zwiſchen dem<lb/>
Magdalenen und Amazonenſtrome ein dichter Wald,<lb/>
den nur die Flußthäler durchſchneiden und gegen 600<lb/>
Meilen lang iſt. Der Wald iſt ſo dicht bewachſen,<lb/>
daß die Affen denſelben von Anfang bis zu Ende von<lb/>
einen Zweig auf den andern durchwandern, ohne<lb/>
zur Erde zu kommen, wenn nicht bisweilen Flüſſe dieſe<lb/>
Wanderungen unterb<unclear reason="illegible" cert="high" resp="#CT">rächen</unclear>. – Der <hi rendition="#aq">Dr. <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118529250 http://d-nb.info/gnd/118529250">Ehrenberg</persName></hi><lb/>
hat unſere Anſicht von Afrika erſt kürzlich berichtigt,<lb/>
indem nach ihm die Wüſten Afrikas weit unebener ſind,<lb/>
als man bisher glaubte, und daß die Maſſen des Sandes<lb/>
nur kleine Regionen einnehmen. – Die Flüße<lb/>
entwickeln ſich in dieſen Ebenen zu groſſen Lachen. Häufig<lb/>
<pb facs="#f0328" n="322."/>
iſt es wie beim Himalayagebirge, daß ſie eine große<lb/>
Strecke dem Rücken des Gebirges parallel laufen. In den<lb/>
Thälern ſelbſt entſtehen ſo Anaſtomoſen, woraus denn<lb/>
Bificationen oder die Delta’s ſich bilden. – Das Fluß-<lb/>
thal ſelbſt iſt ein Syſtem von Punkten, wo alle Linien<lb/>
der Neigung ſich in eine Reine vereinigen. Wenn Flüße<lb/>
nahe an der Grot<subst><del rendition="#ow">h</del><add place="across">t</add></subst>e, und nicht in der Mitte des Thales<lb/>
flieſſen, und ein Punkt in derſelben niedriger als das<lb/>
Flußthal iſt, ſo muß eine Bification entſtehen. Ein Bei-<lb/>
ſpiel vom Orinoko giebt der Harveriguere <choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">(</reg></choice>Caſſiaquari<metamark>?</metamark><choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">)</reg></choice><lb/>
der in den Rio Negro fließt, und welcher wiederum mit<lb/>
dem Amazonenſtrome ſich vereinigt.<note resp="#BF" type="editorial">Vgl. <bibl>Humboldt, Alexander von: Note sur la Communication qui existe entre l’Orénoque et la Rivière des Amazones. In: Journal de l’École polytechnique. Band 4 (1810). Paris 1810, S. 65–68.</bibl> Online verfügbar: <ref target="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k433667x/f70">Gallica (BnF), abgerufen am 14.01.2016</ref>.</note> Ebenſo hat <choice><abbr>H￼</abbr><expan resp="#BF">Herr</expan></choice> <hi rendition="#aq"><persName resp="#BF" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-124162878 http://d-nb.info/gnd/124162878">Protti</persName></hi><lb/>
gefunden, worauf ſchon <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117528145 http://d-nb.info/gnd/117528145">Sambroni</persName></hi> aufmerkſam machte,<lb/>
daß der Arno, der einen Arm der Tiber gab, in der<lb/>
Mitte des Traſimeniſchen-See’s eine Schwelle gebildet<lb/>
hat.<note resp="#BF" type="editorial">Vgl. <bibl>Prony, Riche: Extrait des Recherches de M. De Prony: Sur le Système hydraulique de l’Italie. In: Journal de l’École polytechnique. Band 4 (1810). Paris 1810, S. 59–64.</bibl> Online verfügbar: <ref target="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k433667x/f63">Gallica (BnF), abgerufen am 14.01.2016</ref>.</note> Etwas Aehnliches zeigt der Calix Elf bei Tornea,<lb/>
wo die Quelle von <hi rendition="#aq">Vaucluse</hi> in ihrer Verbindung mit<lb/>
der Serbe gleichfalls als Beiſpiel dienen kann. Die<lb/>
völlige Entwickelung ſolcher Syſteme kann auf verſchiedene<lb/>
Weiſe gehindert werden, auch kann die Mündung ſich<lb/>
<pb facs="#f0329" n="323."/>
ſchlieſſen wie beim Caſſiaquari. Solche unvollkommen<lb/>
Flußſyſteme entſtehen auch durch Strömungen von ſtarken<lb/>
Regengüſſen, die beſonders in den Tropen häufig ſind.<lb/>
Dies gilt vom <metamark>....</metamark> der in den Ohio ſich ergießt, ſo wie<lb/>
vom Kanale <hi rendition="#aq">La Raspadura</hi> der die Südſee mit dem At-<lb/>
lantiſchen Meere durch die Quelle des <hi rendition="#aq">Rio Atracto</hi> verbindet,<lb/>
da dieſe der <hi rendition="#aq">Rio St. Juan</hi> ein kleinen Bach aufnimmt. Des Ge-<lb/>
fälle bei den großen Strömen iſt ſo gering, daß man im Amerika<lb/>
noch 100 deutſche Meilen über ihre Mündung des Steigen<lb/>
und Fallen der Fluth von 14 Zoll erkennen kann. Der<lb/>
Punct ſelbſt wo dieſe auffährt, giebt keine wirkliches Ni-<lb/>
vellement vom Ausfluſſe, weil die Fluth parallel mit<lb/>
der geneigten Fläche des Bodens ſelbſt ſteigt.</p></div></div></div></div></body></text></TEI>