<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><text><body><div type="session" n="29"><head><supplied resp="#BF">29. Vorlesung, <ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/gliederung"><date when="1828-02-13">13. Februar 1828</date></ref></supplied></head><lb/>
<div n="1"><div n="2"><div n="3"><div n="4"><p>Ueber die magnetiſchen Kräfte ſind von mir die höchſten<lb/>
Meſſungen auf Bergen z. B. in der Grotte Ascellana angeſtellt,<lb/>
die 15000′ hoch liegt, und wo ſie ſich wie 23:21 verhielt. Dies<lb/>
Reſultat konnte aber nicht genau ſein, weil in der Grotte<lb/>
Trachinitſteine waren, die wohl darauf einwirken konnten.<lb/>
Auf einer aeroſtatiſchen Reiſe dagegen hat ſich <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118716581 http://d-nb.info/gnd/118716581">Gay Lusſac</persName></hi><lb/>
zu einer Höhe von 21,500 emporgeſchwungen, wo er die Mag-<lb/>
netnadel ſchwingen ließ, die aber daſſelbe Reſultat gab,<lb/>
als in dem unter ihm gelegenen Paris. Dieſe Luftfahrt<lb/>
machte <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118716581 http://d-nb.info/gnd/118716581">Gay Lusſac</persName></hi> an einen ſehr warmen Tage wo das Thermometer<lb/>
in Paris 26° R. zeigte, und in jener Höhe hatte er 9° Kälte<lb/>
zu ertragen. Dieſe Beobachtung leitete zu dem falſchen<lb/>
Schluſſe, daß auf dieſer Höhe dieſelbe magnetiſche Spannung<lb/>
ſei wie auf der Oberfläche der Erde. – Herr <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116615168 http://d-nb.info/gnd/116615168">Kupfer</persName></hi> hat<lb/>
aber bewieſen, daß bei einer Zunahme der Wärme, auch<lb/>
die magnetiſchen Kräfte ſtärker werden, und gezeigt daß in<lb/>
den höhern und kältern Luftſchichten auch die magnetiſchen<lb/>
Kräfte geringer ſein müſſen. <choice><abbr>H￼</abbr><expan resp="#BF">Herr</expan></choice> <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-119059452 http://d-nb.info/gnd/119059452">Erman</persName></hi> hat auch eine<lb/>
Reihe ähnlicher Verſuche in den Tiefen der Bergwerke<lb/>
vorgenommen, aber hier keine beſtimmte Zunahme der mag-<lb/>
netiſchen Kräfte ergründen können. Herr <hi rendition="#aq"><persName>Trauton</persName></hi> in<lb/>
England ſtellte die höchſt eigene Behauptung auf, daß die<lb/>
magnetiſchen Kräfte im dunkeln nicht dieſelben wären,<lb/>
<pb facs="#f0198" n="192."/>
als diejenigen welche beim Tageslichte ſich äuſſern. Aber<lb/>
die erſten Verſuche über die Pendelſchwingungen der Mag-<lb/>
netnadel wurden von <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-119408007 http://d-nb.info/gnd/119408007">Casſini</persName></hi> in den Kellern des Pariſer<lb/>
Obſervatoriums angeſtellt, und vielfältige Wiederholungen<lb/>
haben keine Differenz gezeigt.</p><lb/>
<p>Es iſt hier nicht der Ort, die Urſachen des Magnetismus<lb/>
ſelbſt zu erforſchen, ich werde nur Hypotheſen heraus haben,<lb/>
und in ſoweit dieſen Theil behandeln, als er mit den Ge-<lb/>
ographiſchen in Verbindung ſteht.</p><lb/>
<p>Schon früher habe ich darauf hingedeutet, wie die pri-<lb/>
mitive Wärme von der Erſtarrung des Erdkörpers herrührt,<lb/>
und auf gleiche Weiſe iſt es möglich, daß ſo auch die magneti-<lb/>
ſchen Kräfte entſtanden ſind. Noch andere Ideen ſind über<lb/>
die Entſtehung derſelben geäußert, wie die Erzeugung durch<lb/>
die Sonnenſtrahlen, doch könnten die magnetiſchen Kräfte<lb/>
denn nur der Rinde mitgetheilt ſein. <hi rendition="#aq">etc. etc.</hi></p><lb/>
<p>Es giebt 3 verſchiedene Erſcheinungen der magnetiſchen Kräfte:</p><lb/>
<list>   <item><hi rendition="#aq">a.</hi> Die magnetiſche Abweichung,</item>   <lb/>
<item><hi rendition="#aq">b.</hi> Die magnetiſche Neigung,</item>   <lb/>
<item><hi rendition="#aq">c.</hi> Die magnetiſche Intenſität, die man erſt ſeit<lb/>
einigen 20 Jahren kennt.</item>   <lb/>
</list>   <p>Zwiſchen 60–70° nördlicher Breite liegt der magnetiſchen<lb/>
<pb facs="#f0199" n="193."/>
Pol, und man hat geglaubt, daß auch da das <hi rendition="#aq">Maximum</hi><lb/>
der Kälte ſei. <choice><abbr>H￼</abbr><expan resp="#BF">Herr</expan></choice> <hi rendition="#aq">Walter</hi> <metamark><choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">(</reg></choice>?<choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">)</reg></choice></metamark> will dies dadurch beweiſen,<lb/>
daß Amerika unter gleichen Breitegraden kälter iſt als<lb/>
Europa. Dieſer Unterſchied des Clima’s liegt aber in<lb/>
der menſchlichen Kultur ſelbſt, welche ſich vorzugsweiſe<lb/>
auf der Weſtküſte des alten und der Oſtküſte des<lb/>
neuen Continents ausdehnte, und aus früher ange-<lb/>
gebenen Gründen haben wir geſehen, daß in der nördlichen<lb/>
Hemisphäre die Weſtküſten der Länder immer wärmer<lb/>
ſind als die öſtlichen. Will man daher in Amerika<lb/>
die gleiche mittlere Temperatur von Berlin ſuchen, ſo<lb/>
muß, ſo muß man nicht unter demſelben Breitegrade,<lb/>
ſondern mehr ſüdlich gehen. <choice><abbr>H￼</abbr><expan resp="#BF">Herr</expan></choice> <hi rendition="#aq">Walter</hi> will es davon<lb/>
herleiten, daß Canada ſüdlich vom Magnetpole liegt,<lb/>
folglich Amerika eine näher Polardiſtance habe, welche<lb/>
die verſchiedene Temperatur hervorbringen. Noch 2 Gründe<lb/>
ſind gegen dieſe Hypotheſe. Die größte Kälte herſcht<lb/>
nach <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-11671350X http://d-nb.info/gnd/11671350X">Sabine</persName></hi> nicht da, wo der magnetiſche Pol iſt, ſondern<lb/>
zwiſchen den Inſeln von Neuſibirien und der Behringsſtraße,<lb/>
alſo nordweſtlich von dieſen, wo die Eisſchollen nicht ab-<lb/>
laufen können, und nicht auf der öſtlichen Küſte Amerika’s<lb/>
in der Nähe des magnet. Pols iſt die ſtärkſte Kälte.</p><lb/>
<pb facs="#f0200" n="194."/>
<p>Eine andere Idee hatte <choice><abbr>H￼</abbr><expan resp="#BF">Herr</expan></choice> <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116240210 http://d-nb.info/gnd/116240210">Klügel</persName>,</hi> welcher glaubte,<lb/>
daß die magnetiſchen Pole die alten der Erde ſein<lb/>
könnten. <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118726536 http://d-nb.info/gnd/118726536">Laplace</persName></hi> hat dies aber durch die Gradmeſſungen<lb/>
widerlegt, da dort das <hi rendition="#aq">Maximum</hi> der Abplattung ſich findet,<lb/>
wo jetzt der Pol noch iſt. Die weſtliche Abplattung<lb/>
kennen wir noch zu wenig, um nach ihr etwas beſtimmen<lb/>
zu können. Merkwürdig iſt es, daß wenn man die an-<lb/>
geſtellte Meſſung von Weſten nach Oſten in 5 gleiche<lb/>
Theile theilt, die Erde ſehr unregelmäßig erſcheint, da<lb/>
gerade die Theile in welchen die hohen Gebirge der Schweiz<lb/>
und Savoyen mit dem <hi rendition="#aq">Mon<subst><del rendition="#ow"><gap reason="illegible" unit="chars" quantity="1"/></del><add place="across">t</add></subst>blanc</hi> liegen, weniger Ab-<lb/>
plattung zeigen, als in den Theilen der Ebenen, wo<lb/>
auf einem Grad 40,000 Toiſen kommen. Der Durch-<lb/>
ſchnitt dieſer verſchiedenen Abplattung iſt <hi rendition="#sup">1</hi>/<hi rendition="#sub">250</hi> Theil.<lb/>
Alle dieſe Meſſungen von Weſten nach Oſten ſind von<lb/>
großer Wichtigkeit, und ſo wird auch die vom General<lb/>
<hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118584693 http://d-nb.info/gnd/118584693">Müffling</persName></hi> geleitete von Achen bis Königsberg, durch die Baſis<lb/>
von denen in England und Frankreich gelöſt werden.</p><lb/>
<p>Man hat bald 2 bald 4 magnetiſche Pole annehmen zu<lb/>
müſſen geglaubt. <choice><abbr>H￼</abbr><expan resp="#BF">Herr</expan></choice> <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118531379 http://d-nb.info/gnd/118531379">Euler</persName></hi> hat ſie auf 2 reducirt, dagegen<lb/>
hat ſchon <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118720066 http://d-nb.info/gnd/118720066">Halley</persName></hi> 4 angenommen, 2 bewegliche und 2 un-<lb/>
bewegliche. <choice><abbr>H￼</abbr><expan resp="#BF">Herr</expan></choice> <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116461357 http://d-nb.info/gnd/116461357">Hanſteen</persName></hi> hat nur durch die Annahme von<lb/>
4 Polen die magnetiſchen Erſcheinungen erklären können;<lb/>
<pb facs="#f0201" n="195."/>
er nimmt nämlich an, daß die Erde 4 verſchiedene Pole,<lb/>
2 in Norden und 2 in Süden, haben müſſe, die alle beweglich<lb/>
ſind, und zwar ſo, daß denſelben, jeder mit ſeiner eigen-<lb/>
thümlichen ſehr langſamen Bewegung, einen Kreis um die<lb/>
Erdpole beſchreiben. <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118579576 http://d-nb.info/gnd/118579576">Tobias Meyer</persName></hi> glaubte an einen<lb/>
beweglichen Magnet im Innern der Erde; gleich wie <choice><abbr>H￼</abbr><expan resp="#BF">Herr</expan></choice><lb/>
<hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117657824 http://d-nb.info/gnd/117657824">Steiner</persName></hi> eben dort einen Planeten annimmt, und ihn Minerva<lb/>
nennt, nach andern heißt er Pluto! –</p><lb/>
<p><hi rendition="#aq">a.</hi> <hi rendition="#u">Die magnetiſche Abweichung</hi>. Eine Magnetnadel zeigt<lb/>
nur ſelten den wahren Norden, da ſie nach Weſten<lb/>
oder Norden abweicht. Die Griechen und Römer kannten<lb/>
ihre Anziehungskraft, nicht aber ihre Richtung. <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-124975445 http://d-nb.info/gnd/124975445">Flavio<lb/>
Gioja</persName></hi> der angebliche Erfinder des Compaſſes, ſoll auch<lb/>
der Entdecker der Richtung der Magnetnadel geweſen ſein,<lb/>
allein der Dichter <hi rendition="#aq"><persName resp="#CT" ref="http://viaf.org/viaf/290237587/">Provin</persName></hi> nannte in dem Romane <hi rendition="#aq">Dela Roſi</hi><lb/>
als ſolchen <hi rendition="#aq">Marinette.</hi><note resp="#CT" type="editorial">Tatsächlich ist das Gedicht „Bible“ von Guiot de Provins gemeint. Vgl. <bibl>Barbazan, Étienne (Hg.): La Bible Guiot de Provins. In: Fabliaux et Contes des Poètes françois des XI, XII, XIII, XIV et XVe Siècles: Tirés des meilleurs Auteurs. Bd. 2. Warée, Paris 1808. S. 307–393.</bibl> Online verfügbar: <ref target="http://babel.hathitrust.org/cgi/pt?id=nyp.33433075796551;view=1up;seq=331">New York Public Library, abgerufen am 26.02.2016</ref>.</note> Norwegiſche Seefahrer zeigten ſchon<lb/>
im 12<choice><orig><hi rendition="#sup #uu">t￼</hi></orig><reg resp="#BF"><hi rendition="#sup #uu">ten</hi></reg></choice> Jahrhundert, daß die Richtung des Magnets und<lb/>
deſſen Anwendung ihnen wohl bekannt war, durch die<lb/>
Klage, daß ſie beim Mangel eines Leitſteins ſich der<lb/>
Reben bedienen müßten, um das nächſte Land aufzu-<lb/>
finden. Bei den Chineſen und Arabern iſt der Ge-<lb/>
brauch des Compaſſes uralt; erſtere hatten ſchon im<lb/>
12<choice><orig><hi rendition="#sup #uu">t￼</hi></orig><reg resp="#BF"><hi rendition="#sup #uu">ten</hi></reg></choice> Jahrhundert ſeine Abweichung gemeſſen. <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118564994 http://d-nb.info/gnd/118564994">Columbus</persName></hi> hat<lb/>
<pb facs="#f0202" n="196."/>
ſich mit Unrecht gerühmt, daß er die erſte Abweichung<lb/>
gekannt habe. Unter den Europäern war er aber der<lb/>
erſte, der 1492 zwiſchen den azoriſchen und canariſchen<lb/>
Inſeln den Punkt fand, wo keine Abweichung ſtatt fand.<lb/>
Die Abweichung ſelbſt kennen zu lernen, muß man den<lb/>
Winkel unterſuchen, welchen die Richtung der Nadel mit<lb/>
dem Aequator macht. – Von Oſten nach Weſten ge-<lb/>
ſteuert, wird man die Abweichung ſchnell wachſen ſehn.</p><lb/>
<p>Die Magnetnadel hat eine ſtündliche Abweichung bis ¼<lb/>
ſelbſt bis zu 18 Minuten, was leicht zu Irrungen beim<lb/>
Meſſen fährt. Die gewöhnliche Methode war um dieſe<lb/>
Abweichung zu meſſen, daß man beobachtete wie weit ſie<lb/>
ſich von einem gezogenen Meridian entferne. Beſter<lb/>
aber und weit genauer iſt die von <choice><abbr>H￼</abbr><expan resp="#BF">Herrn</expan></choice> <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-119151456 http://d-nb.info/gnd/119151456">Zach</persName></hi> angegebene<lb/>
Art, nämlich daß man an ein freihängendes Fernrohr mit<lb/>
einen kupfernen Röhre einen Magnet befeſtigt, welcher es<lb/>
polariſirt, und davor ein Fadenkreuz zieht. Ohne andere<lb/>
Einwirkung wird man jede Viertelſtunde einen andern Gegen-<lb/>
ſtand durch daſſelbe ſehen, wonach die Abweichung beſtimmt<lb/>
werden kann. Groſſe Maſſen von Eiſen welche beſondere<lb/>
Kriegsſchiffe mit ſich führen, haben auf die Abweichung der<lb/>
Magnetnadel beſonders ſtarken Einfluß; die Reſultate<lb/>
ſind aber verſchieden nach der Richtung in welcher dies Eiſen<lb/>
und der Nordpol zugleich auf die Nadel wirken. Der<lb/>
<pb facs="#f0203" n="197."/>
Engländer <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117583065 http://d-nb.info/gnd/117583065">Barrot</persName></hi> hat hierfür eine Correctionſtafel er-<lb/>
funden, und dadurch den ausgeſetzten Preis gewonnen. Um<lb/>
zu wiſſen wie groß dieſe Abweichung iſt, viſirt man vom<lb/>
Schiffe aus nachdem Lande, und von dem Lande nachdem Schiffe;<lb/>
wenn das Schiff jede Viertelſtunde umgedreht wird, ſo iſt<lb/>
der Effect gröſſer. Wäre keine Abweichung ſo müßten die<lb/>
hieraus ſich ergebenden Linien gleich ſein, da dieſes aber nicht<lb/>
der Fall iſt, ſo giebt die Differenz die Stärke der Ab-<lb/>
ziehung des Eiſens vom Nordpol. Dieſe Correctionſtafel<lb/>
iſt ſo angebracht, daß ſie im gleichen Verhältniß entgegen-<lb/>
geſetzt wirkt wie das Eiſen auf den Compaſs. <metamark><choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">(</reg></choice>?<choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">)</reg></choice></metamark> Die<lb/>
Capitaine <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116405503 http://d-nb.info/gnd/116405503">Beſilha</persName></hi> und <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116048166 http://d-nb.info/gnd/116048166">Parry</persName></hi> haben auf ihren Fahrten<lb/>
dieſe Scheibe gebraucht, und ihre völlige Richtigkeit immer<lb/>
erkannt, welche ſich auch auf den Puncten der Erde ergiebt,<lb/>
wo beide wirkende Kräfte in einer Richtung ſind, dann<lb/>
wird die Correctionsſcheibe 0 zeigen.</p><lb/>
<p>Im Jahre 1538 wurde vom Piloten <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118987127 http://d-nb.info/gnd/118987127">Pedro Mungos</persName></hi><lb/>
die Abweichung oder Declination bemerkt, und <hi rendition="#aq"><persName>Pigafetta</persName></hi><lb/>
erkannte, daß man durch die Abweichung die Längengrade<lb/>
finden könne. Die früheſten Karten über die Abweichung<lb/>
der Nadel ſind von <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-128490888 http://d-nb.info/gnd/128490888">Alonzo de St. Cruz</persName></hi> 1635 gemacht. Er<lb/>
war Cosmograph, und er iſt derſelbe der <persName>Carl dem 2<hi rendition="#sup #uu">ten</hi></persName> zuerſt<lb/>
aſtronomiſchen Unterricht gab.</p><lb/>
<pb facs="#f0204" n="198."/>
<p>Die Abweichung der Magnetnadel war in London 1580<lb/>
noch 11¼ öſtlich, 1655 = 0, und 1667, 1°22 Minuten<lb/>
weſtlich. Die Linie hatte 2 Zweige, von denen einer Paris<lb/>
zu, der andere gegen Conſtantinopel ſich zu wenden ſchien.<lb/>
Im Jahre 1818 hatte die weſtliche Abweichung ihr Maximum<lb/>
erreicht, und ſeitdem nähert ſie ſich wieder immer mehr und mehr<lb/>
nach dem Norden. Ein Jahr war ohne Abweichung. Die Linie<lb/>
ohne Abweichung iſt ſeit dem Anfange des 18<choice><orig><hi rendition="#sup #uu">t￼</hi></orig><reg resp="#BF"><hi rendition="#sup #uu">ten</hi></reg></choice> Jahrhunderts<lb/>
bekannt, ſie hat ſich aber ſo verändert, daß dieſelbe Linie<lb/>
welche 1653 durch London ging, nicht mehr darauf zu reduciren<lb/>
iſt. Im nördlichen Aſien ſind nach <choice><abbr>H￼</abbr><expan resp="#BF">Herrn</expan></choice> <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117108278 http://d-nb.info/gnd/117108278">Schubert</persName></hi> noch viele Zweifel<lb/>
über die Abweichung, nach den Beobachtungen kann man ſich<lb/>
3 bis 4 Linien ohne Abweichung denken.</p><lb/>
<p>Der Linien ohne Abweichung ſind 4 bekannt, eine<lb/>
im atlantiſchen Ocean, ſie geht beim Kap Auguſtin längs<lb/>
der Küſte von Braſilien hin, öſtlich an der Inſel Trinidad<lb/>
durch nach dem weſtlichen Canada. Die 2<choice><orig><hi rendition="#sup #uu">t￼</hi></orig><reg resp="#BF"><hi rendition="#sup #uu">te</hi></reg></choice> in der Südſee,<lb/>
läuft an der weſtlichen Küſte von Peru hin. Die 3<choice><orig><hi rendition="#sup #uu">t￼</hi></orig><reg resp="#BF"><hi rendition="#sup #uu">te</hi></reg></choice> und<lb/>
4<choice><orig><hi rendition="#sup #uu">t￼</hi></orig><reg resp="#BF"><hi rendition="#sup #uu">te</hi></reg></choice> ſind von vielen, wie auch <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116461357 http://d-nb.info/gnd/116461357">Hanſteen</persName></hi> annimmt, in eine<lb/>
begriffen. Nach ihm ſchneidet ſie die Moluccen und theilt<lb/>
ſich in 2 Zweige, nach China und Japan hin der eine; der<lb/>
andere nach Kaſan und Archangeln. Der erſte geht von<lb/>
Norden gegen Süden, der andere von Oſten gegen Weſten.<lb/>
Im Innern von Afrika hat man noch keine magnetiſche Linie<lb/>
<pb facs="#f0205" n="199."/>
ohne Abweichung gefunden. Ebenſo hat man gefunden, daß die<lb/>
Linien auf dem Continente nur ſchwache Wirkungen haben.<lb/>
Ueber die Lage des magnetiſchen Poles in Amerika iſt<lb/>
noch eine ſolche Ungewißheit, ungeachtet der Reiſen der<lb/>
Engländer, daß <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-11671350X http://d-nb.info/gnd/11671350X">Sabine</persName></hi> ihn zu 60° und <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116048166 http://d-nb.info/gnd/116048166">Parry</persName></hi> zu 70° Breite ergiebt.</p></div></div></div></div></div></body></text></TEI>