<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><text><body><div type="session" n="3"><head><supplied resp="#BF">3. Vorlesung, <ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/gliederung"><date when="1827-11-10">10. November 1827</date></ref></supplied></head><lb/>
<div n="1"><div n="2"><p>Die verſchiedenartigen Verhältniſſe der Gebirgsarten<lb/>
auf der Oberfläche der Erde veranlaſſen die Unebenheiten<lb/>
<pb facs="#f0017" n="11."/>
derſelben. Ihre Heterogenität iſt entweder mechaniſch<lb/>
oder chemiſch. Mechaniſch iſt ſie, wo nur die Geſtalt, nicht<lb/>
die Beſtandtheile eine Abänderung erlitten, wie bei den<lb/>
Gebirgsarten, die aus dem dichten ins körnige Geſtein<lb/>
übergingen. Die chemiſchen Heterogenen der Erde finden<lb/>
ſich theils einfach in Schichten gelagert, theils durch die<lb/>
<choice><sic>Aſſoſiation</sic><corr resp="#CT">Aſſociation</corr></choice> der Theile in Maſſen zuſammengeſetzt,<lb/>
wie z. B. bei dem Granit und Gneuſs. Dieſe chemiſche Zu-<lb/>
ſammenſetzungen ſind ſich immer conſtant, und finden ſich<lb/>
in den entfernteſten Theilen der Erde wieder.</p><lb/>
<p>Die Gebirgsarten vereinigen ſich wieder in Gruppen,<lb/>
die wir Formationen nennen. <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118767089 http://d-nb.info/gnd/118767089">Werner</persName></hi> hat das groſſe<lb/>
Verdienſt die <choice><sic>Aſſoſiationen</sic><corr resp="#CT">Aſſociationen</corr></choice> zuerſt bewieſen zu haben,<lb/>
und daß Dinge ſich zuſammengebildet hätten, die heterogen<lb/>
ſcheinen. Eine der wichtigſten Entdeckungen iſt aber<lb/>
das Beiſammenſein der Gebirgsarten in Gruppen, ſo<lb/>
daß ſich von einer immer auf das Daſein anderer ſchlieſſen<lb/>
läßt. Baſalt, Granit und Mandelſtein finden wir<lb/>
ſo immer vereinigt. Steinkohlen ſind immer von Quarz<lb/>
und Porphyr begleitet.</p><lb/>
<p>Man findet die verſchiedenſten <choice><sic>Aſſoſiationen</sic><corr resp="#CT">Aſſociationen</corr></choice> <choice><orig>neben</orig><reg resp="#CT">neben-</reg></choice> und<lb/>
<choice><orig>unter einander</orig><reg resp="#CT">untereinander</reg></choice>. Die Gruppen der Gebirge folgen peri-<lb/>
odiſch hinter einander. Das Problem der Geognoſie iſt<lb/>
eine Reihe, worin die Gebirgsarten die einzelnen Glieder<lb/>
<pb facs="#f0018" n="12."/>
ausmachen. Man findet dieſe Reihen in einer arithmeti-<lb/>
ſchen oder unterbrochenen Folge.</p><lb/>
<p>Die heterogenen Stoffe der ganzen Erde kommen<lb/>
zu Gebirgsketten aneinander gereiht in 3 verſchiedene<lb/>
Klaſſen vor. 1. Die Schichten ſind plattenförmig auf<lb/>
einander gelagert, mit verſteinerten Thieren häufig ge-<lb/>
miſcht; dies iſt das Flözgebirge, das man auch Vertical-<lb/>
gebirge nennt. 2. die fragmentariſche Formation, die<lb/>
von Zerſtörungen zeigt, und oft aus Bruchſtücken ver-<lb/>
ſchiedener Gebirgsarten zuſammengeſetzt iſt, wie Sand-<lb/>
ſtein, Thonſchiefer <hi rendition="#aq">etc</hi>. 3. Aus körnigen Gebirgsarten<lb/>
gebildet, wie Granit, der groſſe Brocken bildet, oder<lb/>
Porphyr, der wie der Chimboraſſo ſich kegelförmig erhebt.<lb/>
Mit Quarzporphyr ſtehen Steinkohlen in Verbindung.<lb/>
In ganzen Erdſtrichen ſehen wir dieſe oder jene Klaſſe<lb/>
oft ganz fehlen. Ganze Eilande ſind durch die Mollusken<lb/>
aus Corallen gebildet, wie mehrere Inſeln der Antillen<lb/>
die <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118564994 http://d-nb.info/gnd/118564994">Columbus</persName></hi> wegen ihrer Fruchtbarkeit die Gärten des<lb/>
Königs und der Königin nannte. In dem weiten Land-<lb/>
ſtriche zwiſchen dem <hi rendition="#aq">Orinoco</hi> und dem Amazonenſtrom<lb/>
fehlen die Flözgebirge ganz.</p><lb/>
<p>In den Uebergangsformationen erkennen wir das<lb/>
erſte Aufkeimen der Vegetation auf zweiſchaligen See-<lb/>
thieren gelagert. Dieſe beſteht wie ſchon erwähnt iſt<lb/>
<pb facs="#f0019" n="13."/>
aus einer dünnen Steinkohlenſchicht von <hi rendition="#aq">Monocotyledoniſchen</hi><lb/>
Stämmen. Höher finden ſich Lagerungen von Waldungen,<lb/>
dann kommen rieſenmäſſige Eidexen, groſſe Schildkröten.<lb/>
Mehr der Oberfläche zu, zeigen ſich Ueberreſte groſſer<lb/>
See- und Landthiere, und zuletzt Vögelknochen.</p><lb/>
<p>Zwiſchen dem Tertiären- und dem Flözgebirge finden<lb/>
wir eine zweite Schicht Steinkohlen, die aus <hi rendition="#aq">dicotyledoniſchen</hi><lb/>
Waldungen entſtand, und neuern Urſprung iſt als die<lb/>
früher genannte. Beide Steinkohlenlagerungen bilden<lb/>
geognoſtiſche Horizonte, die man überall wieder findet.</p><lb/>
<p>Lange glaubte man daß die tiefer liegenden Gebirgs-<lb/>
arten älter ſein müſſten, als die welche das Uebergangs-<lb/>
und Flözgebirge bilden, und nannte ſie deshalb Urgebirge.<lb/>
Neuere Entdeckungen haben jedoch ergeben, daß nicht Auf-<lb/>
lagerungen, ſondern Anlagerungen ſtatt gefunden haben.<lb/>
Manche der ſecundären Gebirge erſcheinen ſo durch Spaltungen<lb/>
getheilt, indem die untere Gebirgsarten ſich zwiſchen ihnen<lb/>
emporheben. Selbſt die Flözgebirge gewannen hierdurch<lb/>
an Höhe.</p><lb/>
<p>Es iſt wahrſcheinlich daß die Vulkane durch tiefe Wurzeln<lb/>
im Innern der Erde zuſammenhängend, eine weite unſern<lb/>
Blicken verborgene Ausdehnung haben. Wenigſtens iſt<lb/>
es auſſer zweifel geſetzt, daß an demſelben Tage, als<lb/>
das groſſe Erdbeben Liſſabon zerſtörte, das Meer an<lb/>
den Küſten der Antillen hoch aufbrauſte, und im Carlsbade<lb/>
<pb facs="#f0020" n="14."/>
zwei Quellen verſiegten. Dieſe Erſcheinungen laſſen<lb/>
muthmaßen, daß das Innere der Erde viele brennbare<lb/>
Subſtanzen enthält, die beſonders aus Metallen beſtehen.<lb/>
Bei der Berührung dieſer Metalle mit der atmosphäriſchen<lb/>
Luft mußten dieſe oxydiren, und es iſt wahrſcheinlich daß<lb/>
ſich ſo die Rinde unſers Erdkörpers gebildet hat. Die<lb/>
Chemie lehrt wie ſchnell die Oxydation mancher Metalle<lb/>
erfolgt ſobald der Sauerſtoff der Atmosphäre auf ſie wirken<lb/>
kann. Die körnigen Gebirgsarten der Ebenen, beſonders<lb/>
der Granit, können eine der erſten Oxydationen dieſer<lb/>
Art geweſen ſein.</p><lb/>
<p>Betrachten wir eine mineralogiſche Karte, ſo ſehen<lb/>
wir den Granit, Gneuß und Glimmerſchiefer in groſſen<lb/>
elliptiſchen Formen ſich durch Spaltungen der neueren<lb/>
Formationen emporheben, in denen ſie gleichſam einge-<lb/>
ſchichtet ſind. Bei Po<unclear reason="illegible" cert="low" resp="#BF">dezo</unclear> im ſüdlichen Tyrole ſehen wir<lb/>
den Granit auf Kalk aufliegend, wo der dichte Kalk-<lb/>
ſtein ſowie in den Appeninen in körnigen umgewandelt<lb/>
iſt, daß hierbei das Feuer mitwirkte, beweiſt, daß<lb/>
der körnige Kalkſtein immer in Berührung mit den<lb/>
Vulkanen ſich findet. Nach andern Beweiſe finden<lb/>
ſich im ſüdlichen Tyrole, wo man ſchwarzen Porphyr<lb/>
in dieſen Kalkſtein gefunden hat. Das Vorkom-<lb/>
men der Conchilien auf hohen Gebirgen iſt nicht, wie<lb/>
man glaubte, eine Folge des hohen frühern Waſſerſtandes,<lb/>
<pb facs="#f0021" n="15."/>
ſondern ſie wurden durch die Hebung der Gebirgsarten<lb/>
mit emporgetragen. So fand ich deren auf der Kette<lb/>
den Andes in einer Höhe von 14,000′. Auf den Pariſchen<lb/>
Inſeln, die durch gleiche Phänomene ihr Daſein erhielten,<lb/>
fanden ſich Meerespflanzen, die von dem Boden des<lb/>
Meeres herauf ins Trockene gehoben waren. Die Baſalt-<lb/>
maſſen nehmen nach der Tiefe zu ab, ſo daß ſie gleichſam<lb/>
auf Stiften zu ſtehen ſcheinen.</p><lb/>
<p>Die elaſtiſchen Dämpfe, welche durch Spaltungen die<lb/>
innere Maſſen emporgehoben haben, wirkten wahrſchein-<lb/>
lich auch zur Erzeugung <metamark>?</metamark> der Metalle mit, und veranlaſſen<lb/>
daß ſie ſich ſchichtweiſe in Gänge lagerten.</p><lb/>
<p>Dieſe Revolution der geognoſtiſchen Ideen, und<lb/>
neueren Anſichten über die Bildung unſers Erdkörpers<lb/>
haben in Frankreich und England den tiefſten Eindruck<lb/>
gemacht. Sie gehören nicht dem Auslande an, ſondern<lb/>
gingen von unſerer Mitte aus, da ſie allein von dem<lb/>
hier lebenden großen Geognoſten, Herrn <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116817569 http://d-nb.info/gnd/116817569">L. <hi rendition="#aq">von Buch</hi></persName><lb/>
ausgingen. – Auch die Chemie hat viel beigetragen,<lb/>
Licht hierüber zu verbreiten, und die Verhältniſſe ihrer<lb/>
Bildungen feſtzuſtellen, wobei wir den glücklichen<lb/>
Verſuchen des Herrn Profeſſor <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-11858281X http://d-nb.info/gnd/11858281X">Mitſcherlich</persName> viel zu<lb/>
verdanken haben<choice><sic/><corr resp="#BF">.</corr></choice><metamark>?</metamark> –</p><lb/>
<pb facs="#f0022" n="16."/>
<p>Von den ſtarren Theilen der Erde gehen wir<lb/>
zu den flüſſigen über, der Luft und dem Waſſer.<lb/>
Die Atmosphäre beſteht aus Sauerſtoff, Stickſtoff<lb/>
und einem kleinen Theile von Kohlenſtoff, der in Ver-<lb/>
bindung mit Sauerſtoff, Kohlenſäure bildet. Das Ver-<lb/>
hältniß des Sauerſtoffs iſt in den untern Luftſchichten<lb/>
ſowohl wie in den oberen ſich immer gleich, wie ich es<lb/>
auf dem Chimboraſſo beobachtete, und noch höher durch<lb/>
<hi rendition="#aq"><persName>Montgolfièren</persName></hi> gemeſſen iſt. Der Gehalt an Kohlen-<lb/>
ſäure iſt ſich nicht immer gleich, er ändert ab mit den<lb/>
Jahreszeiten.</p><lb/>
<p>Es giebt Bewegungen in der Luft die das Baro-<lb/>
meter anzeigt, und die täglich regelmäſſig wechſeln,<lb/>
indem 2 mal Ebbe und 2 mal Fluth darin iſt, und be-<lb/>
ſtimmt nicht durch Ströme und Erdbeben unterbrochen<lb/>
werden. Im Süden iſt ſie ſtärker und leichter zu<lb/>
beobachten weil die Luft ruhiger iſt, regelmäſſig<lb/>
ſtellt ſich die Ebbe in den Tropenländern des Morgens<lb/>
um 9 Uhr ein, gegen 3 Uhr iſt die höchſte Fluth, die bei<lb/>
10 Uhr abnimmt, und um 4 Uhr des Morgens wieder-<lb/>
kehrt. Schwieriger iſt dieſe Bewegung im ſtürmiſchen<lb/>
Norden zu beobachten, wo längere Zeit nöthig iſt,<lb/>
um die Stunden des Wechſels aufzufinden.</p><lb/>
<pb facs="#f0023" n="17."/>
<p>Die Quantität der Feuchtigkeit in der Atmos-<lb/>
phäre iſt ſehr verſchieden. Der Niederſchlag derſelben<lb/>
als Regen iſt der Menge nach, von dem Clima und von<lb/>
Lokalverhältniſſen abhängig und ſehr abweichend; denn<lb/>
wenn in den Tropen jährlich 120–130 Cubic Zoll Waſſer<lb/>
fällt, beträgt dies bei uns nur 14–15 C. Zoll. Eine<lb/>
der regenreichſten Gegenden im Norden iſt die weſt-<lb/>
lichſte Küſte von Schottland und dennoch regnet es nicht<lb/>
mehr als 30–35 C. Z.</p><lb/>
<p>Das Clima iſt nicht allein vom Stande zur Sonne,<lb/>
ſondern auch von den wechſelſeitigen Verhältniſſen der<lb/>
Continente und Meere abhängig, und wird von den vor-<lb/>
herſchenden Winden modificirt. Nahe Meere, hohe Ge-<lb/>
birge haben den größten Einfluß. Die Temperatur<lb/>
wird vorzugsweiſe bedingt, ob die Sonnenſtrahlen auf<lb/>
lichte oder opake Flächen fallen. Auf dem Waſſer-<lb/>
ſpiegel werden nicht alle, ſondern nur ein Theil der<lb/>
Sonnenſtrahlen gebrochen, weshalb dieſe nie die hohe<lb/>
Temperatur der ſtarren opacen Flächen der Erde er-<lb/>
halten. Groſſe Waſſerflächen mindern daher einen<lb/>
hohen Grad der Wärme. In den kältern Jahreszeiten<lb/>
müſſen aber die Winde wieder wärmer ſein, welche lange<lb/>
in Berührung mit groſſen Waſſerflächen ſtehen, die nie<lb/>
<pb facs="#f0024" n="18."/>
zufrieren, als wenn ſie weite Strecken über erkälte-<lb/>
tetes vom Eiſe erſtarrtes feſtes Land kommen. Die<lb/>
Oſtwinde ſind deshalb in Winter kälter als die<lb/>
Weſtwinde.</p><lb/>
<p>Europa verdankt ſein gemäſſigtes Clima drei Umſtänden<lb/>
<list> <item><hi rendition="#aq">a</hi>. An der weſtlichen Küſte eines groſſen Continents zu liegen<lb/>
das von einem eisfreien Meere begrenzt iſt, und<lb/>
durch warme Strömungen aus dem Süden erwärmt<lb/>
wird. <choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">(</reg></choice>Aus gleichen Urſachen iſt Africa ſchon wärmer als Europa.<choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">)</reg></choice></item>   <lb/>
<item><hi rendition="#aq">b</hi>. Südlich von einem groſſen heiſſen Continent <choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">(</reg></choice>Africa<choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">)</reg></choice><lb/>
begrenzt zu werden.</item>   <lb/>
<item><hi rendition="#aq">c</hi>. Eine dritte Urſache liegt in dem Verhältniſſe<lb/>
Europas zum Nordpol; da es von dieſem durch ein<lb/>
offnes eisfreies Meer getrennt iſt. Vorzüge die<lb/>
Aſien und Amerika nicht hat.</item>   <lb/>
</list></p></div></div></div></body></text></TEI>