<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><text><body><div type="session" n="50"><head><supplied resp="#BF">50. Vorlesung, <ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/gliederung"><date when="1828-04-10">10. April 1828</date></ref></supplied></head><lb/>
<div n="1"><div n="2"><div n="3"><div n="4"><div n="5"><p>Wenn man ſo vom Aequator gegen Norden in die tem-<lb/>
perirte Zone übergeht, iſt die Abnahme der Wärme in dem<lb/>
verſchiedenen Syſteme der iſothermen Linien verſchieden. Die-<lb/>
jenigen Linien welche correſpondiren, bilden wie es in<lb/>
Europa oder dem alten Continente der Fall iſt, den<lb/>
concaven Scheitel; das Gegentheil iſt, wenn ſie wie in<lb/>
Amerika den convexen Scheitel zeigen. Es giebt daher<lb/>
ein cisattlantiſches Syſtem in Europa und ein tranſat-<lb/>
lantiſches in Amerika.</p><lb/>
<p>Schreitet man von 10 zu 10° von Aequator nach Norden<lb/>
fort, ſo wird man zwiſchen den 40 und 45<choice><orig><hi rendition="#sup #uu">t￼</hi></orig><reg resp="#BF"><hi rendition="#sup #uu">ten</hi></reg></choice> Grade die ſtärk-<lb/>
ſte Abnahme der Wärme finden. Es iſt dies nicht allein<lb/>
phyſikaliſch ſondern auch mathematiſch wichtig, da hier die Theorie<lb/>
mit der Praxis übereinſtimmt. Es iſt hier die Zone, wo der<lb/>
Oelbaum an den Weinbau grenzt, und wo die Länder liegen,<lb/>
welche eine große aber auch verſchiedene Kultur haben, die in<lb/>
ihren mannigfaltigen Erzeugniſſen und Producten der Natur<lb/>
den Handel haben, die Thätigkeit des Geiſtes fördern, und<lb/>
ſo weſentlich auf ein geiſtiges Fortſchreiten einwirken.<lb/>
<pb facs="#f0446" n="440."/>
In der temperirten Zone iſt ein Jahr verſchieden von dem<lb/>
andern; in Paris iſt dies häufig um 1–2° der Fall.<lb/>
Da nun die Jahre aber die glücklichſten und ſagenreichſten<lb/>
ſind, wo eine beſtimmte Maſſe von Wärme auf den Erd-<lb/>
boden in einer gewiſſen Zeit hervorgebracht wird, ſo iſt es<lb/>
nothwendig, dieſe beſtimmte Quantität der Wärme in<lb/>
ſolchen Perioden zu wiſſen. Die mittl. <choice><abbr>T.</abbr><expan resp="#BF">Temperatur</expan></choice> der Jahre in<lb/>
unſern Breiten ſind oft in ſo weit verſchieden, daß ſie um<lb/>
¼ der Wärmequantität mitunter abweichen, und um 1°<lb/>
mit Gewißheit zu beſtimmen, hat man eine Maſſe von<lb/>
8000 Beobachtungen nöthig. Unter dem Aequator iſt die<lb/>
mittl. Quantität der Wärme ſich ſo gleich, daß ſie nach mehr-<lb/>
jährigen Beobachtungen nur um <hi rendition="#sup">1</hi>/<hi rendition="#sub">20</hi>° vereint. In Paris hat<lb/>
man nach 21 jährigen Beobachtungen gefunden, daß die<lb/>
Wintermonate um 5–6° abweichen; und daß ſelbſt der<lb/>
wärmſte Sommermonat Auguſt, da er gewöhnlich 13–14°<lb/>
mittl. <choice><abbr>T.</abbr><expan resp="#BF">Temperatur</expan></choice> hat, zuweilen 17–18° giebt.</p><lb/>
<p>Ueber die Maxima der Wärme herrſchten bisher viele<lb/>
Unrichtigkeiten, weil die Beobachtungen nicht immer unter<lb/>
dem Einfluße des Schattens angeſtellt ſind. Nach den Unter-<lb/>
ſuchungen des <choice><abbr>H￼</abbr><expan resp="#BF">Herrn</expan></choice> <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118847767 http://d-nb.info/gnd/118847767">Arago</persName></hi> kann kein Reiſender in einer reinen<lb/>
Atmosphäre 7′ über der Erde, das Thermometer höher als<lb/>
<pb facs="#f0447" n="441."/>
37° geſehen haben. Zu Baku in Indien ſoll es bei Tage<lb/>
37–39° und des Nachts 27° zeigen. Capit. <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-100648282 http://d-nb.info/gnd/100648282">Tucky</persName></hi> hat<lb/>
bei Tage aber nur 36° und des Nachts 28° beobachtet. Der<lb/>
Capitain <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116098120 http://d-nb.info/gnd/116098120">Beaufort</persName></hi> hat am Senegal 38½° bemerkt. <choice><abbr>H￼</abbr><expan resp="#BF">Herr</expan></choice><lb/>
<hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q2383937">Ritſchi</persName></hi> will in Fezzan wo er ſtarb, zwiſchen 38–43° geſehen<lb/>
haben. Die Atmosphäre iſt hier ganz mit Staub gefüllt,<lb/>
und indem dieſe kleinen Partikelchen an die Kugel des Thermome-<lb/>
ters ſchlagen, bewirken ſie einen höhern Stand deſſelben; man<lb/>
kann dieſe Beobachtung daher nicht ſo annehmen, als wenn<lb/>
ſie im Zuſtande einer reinen Atmosphäre angeſtellt wäre.</p><lb/>
<p>In der temperirten Zone iſt die Hitze verhältniß-<lb/>
mäßig größer als unter den Tropen, die in erſterer<lb/>
häufiger hohe von der Nova abweichende Wärmegrade ſich<lb/>
zeigen. Nach den Beobachtungen der letzten 20 Jahre er-<lb/>
reichte das Thermometer in Paris einmal 29°,5, und 8 mal<lb/>
28°; beſonders heiß war es im Jahre 1793, wo es auf 30°,7 ſtand.</p><lb/>
<p>Die Menſchen können eine weit größere Hitze ertragen,<lb/>
als man gewöhnlich glaubt, denn in der Oaſe von Mursuk<lb/>
leben die Einwohner Monatelang bei + 43°, ohne Beſchwerden<lb/>
zu fühlen, obgleich die Blutwärme nach den neueſten und<lb/>
beſten Unterſuchungen von <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117626708 http://d-nb.info/gnd/117626708">John Davy</persName></hi> kaum 30° hat, früher<lb/>
nahm man ſie zu 32° an, was aber falſch iſt. Bei den<lb/>
<pb facs="#f0448" n="442."/>
Vögeln ſteigt ſie bis zu 35°. Bei den Verſuchen des<lb/>
<hi rendition="#aq">Dr. Blickſtedt</hi> über den Einfluß der Wärme auf den<lb/>
Menſchen, die in Zimmern angeſtellt wurden, haben mehrere<lb/>
Perſonen bei 102° R. acht Minuten aushalten können.<lb/>
Bei einer ſolchen kaum glaublich erhöheten <choice><abbr>T.</abbr><expan resp="#BF">Temperatur</expan></choice> werden die<lb/>
Menſchen durch die eigene Dunſthülle der Tranſpiration<lb/>
geſchützt. Der Sand in den Wüſten ſteigt oft bis<lb/>
zu 50° R. Am Orinoko finden ſich ſchwarze Steine, die<lb/>
eine ſolche Hitze annehmen, daß ſie des Nachts noch 40<lb/>
und einige Grade zeigten, da die <choice><abbr>T.</abbr><expan resp="#BF">Temperatur</expan></choice> ſonſt doch weit ge-<lb/>
ringer iſt.</p><lb/>
<p><hi rendition="#u">Die größte Kälte</hi> iſt noch die, wo Weingeiſtthermo-<lb/>
meter gefroren ſei ſollen. Die, welche die Menſchen<lb/>
noch gut ertragen können iſt − 40° R. <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116048166 http://d-nb.info/gnd/116048166">Parry</persName></hi> fand<lb/>
dieſe im Lande der Eskimos, und verſichert, daß die Ein-<lb/>
wohnern zu den fröhlichſten Menſchen gehören, die in Erd-<lb/>
hütten wohnen und Eisſchollen ſtatt Fenſter haben.<lb/>
<hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116048166 http://d-nb.info/gnd/116048166">Parry</persName></hi> bemerkte, daß wenn die Kälte nur um 5–6°<lb/>
abnahm, er und ſeine Begleiter ſich ſo beſchwert fühlten,<lb/>
daß ſie die Fenſter öffnen mußten, um friſche Luft zu<lb/>
genießen. Ein Gegenſatz hiervon iſt in Guayaquil, wo<lb/>
<pb facs="#f0449" n="443."/>
die Spanier ſchon bei 18° Wärme friern und ſich in ihre<lb/>
Mäntel hüllen, weil der plötzliche Wechſel ſo empfindlich<lb/>
wirkt.</p><lb/>
<p>Ganz etwas anderes iſt die zufällige große Kälte,<lb/>
welche nicht mit den Breitegraden zuſammenhängt. In<lb/>
Petersburg war ſeit 72 Jahren die größten Kälte welche<lb/>
mit Genauigkeit beobachtet wurde 39°,2. In Berlin<lb/>
war die größte beobachtete Kälte 21°,5. Herr<lb/>
<persName resp="#BF" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118761439 http://d-nb.info/gnd/118761439">Mädler</persName> der ſich ſehr beſchäftigt hat die <choice><abbr>T.</abbr><expan resp="#BF">Temperatur</expan></choice> in den letzten<lb/>
30 Jahren zu unterſuchen, beobachtete, daß in 27 Jahren<lb/>
nur 2 mal 21° Kälte waren, den 24 Januar 1823 und den<lb/>
9<choice><orig><hi rendition="#sup #uu">t￼</hi></orig><reg resp="#BF"><hi rendition="#sup #uu">ten</hi></reg></choice> Jan. 1820. das Jahr war nächſt dieſen das Kälteſte.<note resp="#BF" type="editorial">Vgl. <bibl>Mädler, Johann Heinrich von: Ueber das äußerste u[.] Das mittlere jährl. Extrem der Kälte zu Berlin. Ms. [Berlin 1828].</bibl> Online verfügbar: <ref target="http://resolver.staatsbibliothek-berlin.de/SBB0001623900000000">SB Berlin, abgerufen am 13.01.2016</ref>. Vgl. auch <bibl>Mädler, Johann Heinrich von: Die Kälte in Berlin stieg über ‒10 Grad. Ms. [Berlin 1828].</bibl> Online verfügbar: <ref target="http://resolver.staatsbibliothek-berlin.de/SBB000162A400000000">SB Berlin, abgerufen am 13.01.2016</ref>.</note><lb/>
In Paris war die größte Kälte 18°,8, mit Ausnahme<lb/>
des Jahr’s 1795 wo 19° waren. In Marſeille wo die<lb/>
mittl. <choice><abbr>T.</abbr><expan resp="#BF">Temperatur</expan></choice> 11½° iſt, war es 1789 − 13°,5. Verſchieden<lb/>
von dieſen zufälligen Kälten iſt die mittl. Kälte, die<lb/>
in Berlin 12°,5, in Paris 8°,5, und in Petersburg 24°,5<lb/>
iſt. Daß ſolche zufällige Kälten ſelbſt in ſüdlichen Ge-<lb/>
genden ſtatt finden, davon geben uns die Araber ein<lb/>
Beiſpiel, denn als der <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-102438277 http://d-nb.info/gnd/102438277">Patriarch von Antiochien</persName> den <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118847686 http://d-nb.info/gnd/118847686">Mammun</persName><lb/>
begleitete, fand man den Nil bei Cairo gefroren. Es<lb/>
ſcheint ſelbſt in Liſſabon und Cadix unter 36–37° Breite.<lb/>
<pb facs="#f0450" n="444."/>
Das Klima, wo die unangenehme Empfindung der Kälte<lb/>
nicht ſtatt findet, fängt mit dem 29° der Breite an.</p><lb/>
<p>Nicht ſo wohl iſt die jährliche Quantität der Wärme<lb/>
auf alle Monate vertheilt wichtig, als die welche in den<lb/>
verſchiedenen Jahreszeiten herrſcht. So findet ſich in dem wohl-<lb/>
thätigen weſtlichen Klima des alten Continents eine<lb/>
geringe Verſchiedenheit in den iſothermen Linien zwiſchen<lb/>
der Sommer- und Wintertemperatur, dagegen iſt <add place="superlinear">in</add> Amerika<lb/>
zwiſchen beiden der größtmögliche Unterſchied. In New-<lb/>
York z. B. unter 40°,3 Breite, in der Linie von Neapel<lb/>
iſt die Sommerwärme gleich der von Rom, die das Winter<lb/>
gleich der im Kopenhagen. In Quebeck iſt es noch bedeu-<lb/>
tender da der Sommer gleich dem in Paris, der Winter<lb/>
aber dem in Petersburg gleich iſt. Sehr möglich daß dieſe<lb/>
unglückliche Kälte Theil an dem gelben Fieber der<lb/>
Einwohner hat. In den Zahlen der iſothermen Linien<lb/>
geben die obere die Sommerwärme, die untern die Winterkälte an.</p><lb/>
<p>Nach einiges von dem Unterſchiede der nördlichen<lb/>
und ſüdlichen Hemisphäre. Früher waren alte Vor-<lb/>
urtheile, daß die ſüdliche Zone kälter ſei, die beſonders<lb/>
noch durch <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118522027 http://d-nb.info/gnd/118522027">Cook</persName>s</hi> Reiſen vermehrt wurden. <choice><abbr>H￼</abbr><expan resp="#BF">Herr</expan></choice> <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118639749 http://d-nb.info/gnd/118639749">Huygens</persName></hi> der<lb/>
dem Südpole näher als <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118522027 http://d-nb.info/gnd/118522027">Cook</persName></hi> kam, fand immer noch ein<lb/>
<pb facs="#f0451" n="445."/>
eisfreies Meer. In Chili iſt es nicht um 3° kälter als<lb/>
in Cadix, je wenn wir die Pyramidalform in Anſchlag bringen,<lb/>
ſo würde hier dieſelbe mittl. <choice><abbr>T.</abbr><expan resp="#BF">Temperatur</expan></choice> ſein, ſo daß man ſich über die<lb/>
Einheit der Natur wundern muß. Am Vorgebirge der guten<lb/>
Hoffnung iſt die mittl. <choice><abbr>T.</abbr><expan resp="#BF">Temperatur</expan></choice> 15°,5, in Port Jackſon 15°,4,<lb/>
und Buon-Ayres 15°,8, alſo nicht um ½° Unterſchied.<lb/>
Eine größere Verſchiedenheit der Kälte fängt erſt in der<lb/>
Breite von Berlin an, wo ſie in der ſüdlichen Hemisphäre<lb/>
größer iſt. Es rührt dies von der kleinen Entfernung der<lb/>
Sonne während des Winterſolſtitiums in unſerer nordiſchen<lb/>
Zone her, und dieſer längere Aufenthalt nördliche der<lb/>
Sonne wirkt kältend auf die ſüdliche Zone. Beide He-<lb/>
misphären haben eine gleiche Quantität Wärme und<lb/>
Licht. Nur der Verluſt der Wärme iſt in der ſüdlichen<lb/>
größer, weil die Sonne 8 Tage ſpäter eintrit. Dieſes iſt<lb/>
die Anſicht von <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118855093 http://d-nb.info/gnd/118855093">Prewoſt</persName>.</hi> Die Haupturſache liegt aber<lb/>
wohl in dem Mangel der Continente, indem hier beweiſe<lb/>
⅓ weniger als in der nördlichen ſind, wodurch eine geringere<lb/>
Menge Wärme und Lichtſtrahl der Sonne zerſetzt werde.</p><lb/>
</div>   <div n="5">   <head><hi rendition="#u">Von dem Verhältniſſe des Luftkreiſes auf den Bergen</hi>.</head>   <lb/>
<p>Die Kenntniß der obern Luftſchichten war bis zum<lb/>
Jahre 1782 ſehr dunkel, bis daß ſie durch aeroſtatiſche<lb/>
<pb facs="#f0452" n="446."/>
Verſuche genauer unterſucht wurden, denn früher betrachtete<lb/>
man die auf den Höhen nicht anders, als die am Fuße der<lb/>
Bergen. Die Maſſe von Hagel welche auf den Bergen<lb/>
ſich lagert, macht glauben daß es oben kälter ſei.<lb/>
<hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118656503 http://d-nb.info/gnd/118656503">Daniel Bernoulli</persName></hi> hat noch daran gezweifelt, je durch die<lb/>
Hydrodynamic ausgeſprochen, daß die Kälte ein Einfluß<lb/>
der Berge ſelbſt ſei. Die Indianer und Creolen im ſüd-<lb/>
lichen Amerika glauben, daß der Schnee von ſalpetrigen<lb/>
Salzen herrühre. Die Aeroſtaten haben dieſes alles<lb/>
nun widerlegt; ſo fand <choice><abbr>H￼</abbr><expan resp="#BF">Herr</expan></choice> <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118716581 http://d-nb.info/gnd/118716581">Gay-Lusſac</persName>,</hi> als er bei<lb/>
23° in die Luft ſtieg, in einer Höhe von 20,000 Fuß<lb/>
nur 5–6°. Den Alten hat man unrecht mäßiger Weiſe<lb/>
dieſe Idee zugeſchrieben, denn <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118650130 http://d-nb.info/gnd/118650130">Ariſtoteles</persName></hi> ſagt ausdrücklich,<lb/>
daß die ſtrahlende Wärme abnehme, wenn man oben an<lb/>
die Berge komme, höher hinauf aber wieder dieſelbe Wärme<lb/>
eintrete. Sie glaubten daß es jenſeits der <unclear reason="illegible" cert="low" resp="#BF">I</unclear>ph<unclear reason="illegible" cert="high" resp="#BF">e</unclear>iſchen<lb/>
Gebirge ſchrecklich kalt ſei, nach den Polen zu aber wieder<lb/>
ſehr warm werde, und unter dem Aequator wieder kalt<lb/>
ſei. Einige glaubten ſogar daß es Berge g<subst><del rendition="#ow">u</del><add place="across">ä</add></subst>be, die<lb/>
wiederum aus der Schneegränze emporragten, und worauf<lb/>
es wieder ſchön ſei.</p><lb/>
<p>In der temperirten Zone giebt es wenig Hochebenen<lb/>
wo ſich noch Fruchtbarkeit zeigt; eine von dieſen iſt die<lb/>
<pb facs="#f0453" n="447."/>
B<unclear reason="illegible" cert="low" resp="#BF">airero</unclear> <metamark><choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">(</reg></choice>?<choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">)</reg></choice></metamark> von 1560′ Höhe, gegen die der Anden iſt ſie<lb/>
aber höchſt unbedeutend. Die Urſache warum in der tempe-<lb/>
rirten Zone die Gröſſe der Hochebenen ſo verſchieden von denen<lb/>
der Tropen iſt, liegt darin, daß hier die Gebirge aus größern<lb/>
und dickern Maſſen beſtehen, auf denen ſich größere frucht-<lb/>
reiche Ebenen erhalten können. Eine Ausnahme hiervon<lb/>
macht aber das Himalh<unclear reason="illegible" cert="high" resp="#BF">a</unclear>igebirge. Auf der andern Seite<lb/>
des Aequators können über 40° Br. hinaus, auf einer<lb/>
Höhe vom 7000′ die Menſchen ſich nicht mehr erhalten. In<lb/>
Südamerika, in Mexico und in Habeſch erhaben ſich<lb/>
große Hochebenen bis zur Höhe von 6–7000′. Wenn<lb/>
wir die Gebirge von Aſien betrachten, ſo werden wir 2<lb/>
Gebirgsketten finden, von denen erſtens das Himalhaige-<lb/>
birge, das Zungengebirge <hi rendition="#aq">etc. etc</hi>. und den Flächeinhalt<lb/>
aller dieſer Gebirge vereint, nehmen ſie doch keinen<lb/>
größen Raum als Neuholland ein. Aus <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118595563 http://d-nb.info/gnd/118595563">Marco Paulos</persName></hi><lb/>
Reiſen ergiebt ſich, daß ſelbſt der Weinbau bis nach<lb/>
Sibirien hinaufgeht, und durch <hi rendition="#aq">Abel Remusat</hi> haben<lb/>
wir eine Menge Pflanzen kennen gelernt, welche auf<lb/>
dieſen Hochebenen Aſiens wachſen. Die neueſten Nachrichten<lb/>
ſind aber von <hi rendition="#aq"><persName resp="#BF" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-128433914 http://d-nb.info/gnd/128433914">Gerhard</persName></hi> <choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">(</reg></choice>1821–1822<choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">)</reg></choice> wonach der Ackerbau in<lb/>
weſtlichen Tibet noch auf einer Höhe von 1<subst><del rendition="#ow">4</del><add place="across">1</add></subst>,000′ getrieben wird,<lb/>
<supplied reason="damage" resp="#CT">wo</supplied> in andern Gegenden die Schneegrenze auf ewig ihren Sitz<lb/>
<pb facs="#f0454" n="448."/>
aufgeſchlagen hat. Durch die Wärmeſtrahlung allein iſt<lb/>
es möglich, daß die Menſchen auf dieſen Höhen leben können.<lb/>
Finden ſich unter denſelben Breiten-Graden, wo in dem<lb/>
nördlichen Europa noch Garten- und Ackerbau getrieben<lb/>
werden, in Nord-Amerika und Nord-Aſien nur ſumpfige,<lb/>
moosbedeckte Länder, ſo äußert dagegen die kräftige<lb/>
Wärmeſtrahlung von Inner-Aſien, zwiſchen den faſt<lb/>
parallelen Bergketten des Himalaya, des Zungling und<lb/>
des Himmelsgebirges, den glücklichſten Einfluß auf<lb/>
die Aſiatiſche Bevölkerung. Die ewige Schneegrenze liegt<lb/>
am nördlichen Abhange des Himalaya 4000′ höher als am<lb/>
ſüdlichen Abhange, und die phyſikaliſche Erklärung welche ich von<lb/>
dieſer ſonderbaren Erſcheinung gegeben <choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">(</reg></choice><hi rendition="#aq">Annales de Chimie<lb/>
et de Phyſique <choice><abbr>T.</abbr><expan resp="#BF">Temperatur</expan></choice> III. p. 297. etc.</hi><choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">)</reg></choice> iſt durch neue Meſſungen<lb/>
und Beobachtungen in Oſtindien, nach Herr <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116636688 http://d-nb.info/gnd/116636688">Colebrooke</persName>’s</hi> Berichte,<lb/>
beſtätigt werden. Millionen von Menſchen Thibetaniſcher Ab-<lb/>
kunft und düſterer, religiöſer Gemüthsſtimmung, bewohnen<lb/>
volkreiche Städte, da, wo bei einer minderen Ausdehnung und<lb/>
mindere Continuität der Hochebenen, Felder und Städte,<lb/>
das ganze <choice><sic>hindurch<add place="superlinear"><metamark>2.</metamark></add> Jahr<add place="superlinear"><metamark>1.</metamark></add></sic><corr resp="#NN">Jahr hindurch</corr></choice>, in tiefem Schnee vergraben ſein würden.</p><lb/>
<p>Die Oberfläche der Erde ſelbſt kann man als die<lb/>
Quelle der Wärme betrachten. Die ſtrahlende Wärme<lb/>
<pb facs="#f0455" n="449."/>
geht durch die reine Luft, ohne dadurch geſchwächt zu werden<lb/>
nicht aber ſo wenn die Luft mit Dünſten angefühlt iſt,<lb/>
und da in den untern Luftſchichten die Wärme von der<lb/>
Erde zurückſtrahlt, ſo müſſen dieſe auch wärmer ſein, und<lb/>
überhaupt mehr die Wärme unter abſorbirt werden.<lb/>
<hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118726536 http://d-nb.info/gnd/118726536">Laplace</persName></hi> ſagt, wenn es keine Atmosphäre gäbe ſo würde<lb/>
es bei 24,000′ Höhe nicht kälter ſein als auf der Erd-<lb/>
oberfläche. Zu dieſer Annahme verleitete ihn die Mei-<lb/>
nung, daß die Luft bei ihrer Ausdehnung Kälte hervor-<lb/>
bringen, und ſo umgekehrt, daß wenn die Luft von oben<lb/>
herabſteigend, unten comprimirt würde, Wärme er-<lb/>
zeuge, daher unten warm oben kalt; mit dieſer Mei-<lb/>
nung iſt Laplace auch geſtorben. <choice><abbr>H￼</abbr><expan resp="#BF">Herr</expan></choice> <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117669849 http://d-nb.info/gnd/117669849">Leslie</persName></hi> war der-<lb/>
ſelben Meinung. – Man muß ja auch bedenken,<lb/>
daß durch aufſteigende Ströme, auch wieder niederſteigende<lb/>
Luftſtröme entſtehen müſſen. Die alleinige Urſache<lb/>
bleibt aber nur die Oberfläche der Erde ſelbſt, welche<lb/>
die Strahlen abſorbirt.</p></div></div></div></div></div></div></body></text></TEI>