<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><text><body><div type="session" n="47"><head><supplied resp="#BF">47. Vorlesung, <ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/gliederung"><date when="1828-04-01">1. April 1828</date></ref></supplied></head><lb/>
<div n="1"><div n="2"><div n="3"><div n="4">   <head>5. <hi rendition="#u">Temperaturverhältniſſe der Atmosphäre</hi>.</head>   <lb/>
<p>Wenn wir uns zu den höhern Anſichten der Natur<lb/>
hinaufſchwingen, ſo finden wir bei einer tiefern mehr geiſtig<lb/>
reifern Betrachtung bis in die früheſten Zeiten hinaus,<lb/>
daß die <hi rendition="#u">Luftwärme</hi> das Wichtigſte für den Menſchen<lb/>
iſt; daß ſie den innigſten Zuſammenhang mit dem Zu-<lb/>
ſtande und der Verbindung des Menſchengeſchlechts hat,<lb/>
und ſo weit wichtiger als die Veränderungen des Drucks<lb/>
der Luft, der magnetiſchen Erſcheinungen, und anderer in<lb/>
in der Natur uns umgebenden Phänomene iſt. –</p><lb/>
<p>Hier iſt der Punct wo die phyſicaliſche Erdbeſchrei-<lb/>
bung mit der Entwickelung des Menſchengeſchlechts am<lb/>
innigſten zuſammenhängt. Am Eingange der Klimatologie<lb/>
erkennen wir den mächtigen Einfluß der mittlern Wärme<lb/>
in den verſchiedenen Zonen, auf die Entwickelungen des<lb/>
Geiſtes der Menſchheit in ſeinem ganzen Umfange,<lb/>
auf das Fortſchreiten der Kultur des Bodens und der<lb/>
Erlangung aller höhern mehr intellectuallen Productionen.<lb/>
Es iſt ſo ein weſentlicher Umſtand bei einer characteriſi-<lb/>
renden Beſchreibung der Völker, den Einfluß der Wärme<lb/>
<pb facs="#f0414" n="408."/>
zu kennen, denn es iſt nicht zu leugnen, das klimatiſche<lb/>
Verhältniſſe auf den Character einwirkten, die Neigungen<lb/>
und Handlungen der Menſchen ſelbſt begrenzen oder be-<lb/>
ſtimmen. – Wenn wir <choice><sic>das<add place="superlinear"><metamark>2.</metamark></add> bloß<add place="superlinear"><metamark>1.</metamark></add> Abendland<add place="superlinear"><metamark>3.</metamark></add></sic><corr resp="#NN">bloß das Abendland</corr></choice> be-<lb/>
trachten, ſo ſehen wir daß das gemäßigte Klima der<lb/>
Kultur am geeignetſten iſt, was zwiſchen den 30 bis<lb/>
45° N. Br. liegt. Wie groß erkennen wir die Verſchie-<lb/>
denheit in den Zonen ſelbſt, wo hier das nördliche Aſien<lb/>
rauh und unfruchtbar, klein Aſien, das eigentlich Griechen-<lb/>
land und Italien dagegen milde, fruchtbar und glücklich<lb/>
zu nennen iſt. In der mittlern jährigen Temperatur<lb/>
zwiſchen 11 und 14° R. iſt die Zone der Oelbäume, wo die<lb/>
mittlere Sommerwärme etwa 23° iſt, während ſich Berlin<lb/>
nur 13° zu erfreuen hat.</p><lb/>
<p>Die Meinung daß die mittlere Zone den größten<lb/>
Einfluß auf die Kultur der Völker, ihrer Verbreitung<lb/>
und ihres Wirkens hat, iſt nicht zu leugnen, aber auch<lb/>
gerade nicht völlig zu glauben. Denn dieſelbe noch ältere Men-<lb/>
ſchenkultur finden wir in Aegypten, Medina <hi rendition="#aq">etc</hi>. wo die<lb/>
mittlere <choice><abbr>T.</abbr><expan resp="#BF">Temperatur</expan></choice> der Sommerwärme 24° iſt. Dieſe Zone des<lb/>
Zuckerrohrs kann man nur in ſofern gemäßigt nennen,<lb/>
<pb facs="#f0415" n="409."/>
als ſie nicht zwiſchen den Wendekreiſen liegt, gehört<lb/>
aber faſt ſchon den Tropen an, und breitet ſich vom<lb/>
Ausfluſſe des Tigris bis zum perſiſchen Meerbuſen<lb/>
hin. So finden wir auf Meron, der ganzen ſüdweſtlichen<lb/>
Spitze Arabiens einen Sitz alter Kultur, und ſelbſt<lb/>
in der Mitte der Wendekreiſe giebt es leuchtende<lb/>
Puncte frühere Kultur, beſonders in dem Theile Indiens<lb/>
wo <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118501828 http://d-nb.info/gnd/118501828">Alexander</persName></hi> nicht hinkam, ſondern mehr ſüdlich nach<lb/>
Kambaja, Karnatik und Theken liegt; wo die Kultur<lb/>
ſich mehr in Ebenen als Berghöhen zeigte. Mitten<lb/>
unter den Wendekreiſen auf dem alten Continente<lb/>
iſt in den Ebenen die mittlere <choice><abbr>T.</abbr><expan resp="#BF">Temperatur</expan></choice> 26–27°, und das<lb/>
Klima iſt ſo ungemäßigt warm, daß in Benares z. B.<lb/>
die <choice><abbr>T.</abbr><expan resp="#BF">Temperatur</expan></choice> im Sommer bis auf 34° ſteigt. Nach unſern<lb/>
Vorurtheile werden wir eine ſolche Wärme auf die geiſtige<lb/>
Entwickelung der Menſchen ungünſtig nennen.</p><lb/>
<p>Dieſe Thatſachen zeigen alſo, daß vom Aequator bis<lb/>
zum 45° N. Br. oder bis zur Zone des Oelbaums und des<lb/>
Weinbaum’s das Klima der Kultur günſtig iſt. Möglich<lb/>
wäre es, daß Meron und Indien ihre Kultur von Norden<lb/>
her erhielten, und daß die Tropenkultur eine eingewanderte<lb/>
iſt. So ſtänden aber doch Memphis, Teheran und andere<lb/>
<pb facs="#f0416" n="410."/>
dieſer Meinung gegenüber, wo die Gluth der Sonne der<lb/>
Entwi<subst><del rendition="#ow">d</del><add place="across">ck</add></subst>e<subst><del rendition="#ow">r</del><add place="across">l</add></subst>ung des Menſchengeſchlechts entgegen zu arbeiten<lb/>
ſcheint, von wo aber dennoch die früheſte Kultur ſich ver-<lb/>
breitete, und die erſte Geſchichte des Wiſſens ſich zu<lb/>
bilden anfing, und es iſt daher keinesweges gerade erwieſen<lb/>
daß die Kultur durch Hitze oder Kälte zurück gehalten wurde.</p><lb/>
<p>Ganz anders iſt dagegen die Wärme oder Kälte, wo<lb/>
die mittlere <choice><abbr>T.</abbr><expan resp="#BF">Temperatur</expan></choice> 1½° unter dem Gefrierpunkte iſt, und die<lb/>
höchſte mittlere <choice><abbr>T.</abbr><expan resp="#BF">Temperatur</expan></choice> der Sommerwärme nur bis zu 7° ſteigt,<lb/>
einer Wärme bei der die Birken hier erſt anfangen aus-<lb/>
zuſchlagen, wo die Kultur aller Cerealien ſelbſt die der<lb/>
Gerſte aufhört. – So iſt das Klima vom nördlichen Aſien<lb/>
über den 60° N. B. hinaus, in Amerika ſchon von 56–57° N. B.<lb/>
in Europa aber erſt im nördlichſten Theile von Scandinavien,<lb/>
weil der weſtliche Theil dieſes Landes durch ſeine Lage<lb/>
und Gliederung ein ſo mildes Klima hat, daß ſelbſt noch die<lb/>
Gerſte nach <choice><abbr>H￼</abbr><expan resp="#BF">Herrn</expan></choice> <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116817569 http://d-nb.info/gnd/116817569">v. Buch</persName></hi> bis zum 69½ gebauet wird.<lb/>
Der Theil von Nordaſien über den 60° hinaus, nach dem<lb/>
Ausfluſſe der Lena und Ob zu, wo Völker hunniſcher, ſamo-<lb/>
jediſcher und tunguſiſcher Abkunft gehauſt haben, iſt der Bildung<lb/>
der Menſchheit ſo ſchädlich geweſen, daß ſie in Gegenſatz zu<lb/>
<pb facs="#f0417" n="411."/>
denen die in <gap reason="illegible"/>, Barbaren<lb/>
genannt wurden, weil hier immer die Art von Kultur herrſchen,<lb/>
die freilich der in Kleinaſien nicht gleich zu ſchätzen war. Ich<lb/>
erinnere hier an die Epoche der Thangs in der mongoliſchen<lb/>
Herrſchaft, wo unter <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-101926820 http://d-nb.info/gnd/101926820">Ulu Beg</persName></hi> im 15<choice><orig><hi rendition="#sup #uu">t￼</hi></orig><reg resp="#BF"><hi rendition="#sup #uu">ten</hi></reg></choice> Jahrhundert ſelbſt<lb/>
Aſtronomie getrieben wurde.</p><lb/>
<p>Alle dieſe Thatſachen beweiſen, daß übermäßige<lb/>
Kälte der Kultur und Bildung der Menſchen ſich ungünſtig<lb/>
zeigt. Wurde die Kultur aber von den ſüdlichen Breiten<lb/>
in die nördlichen Regionen eingeführt, ſo erhält ſie ſich auch,<lb/>
und greift wohl mächtig um ſich. So ſehen wir in Island<lb/>
die Poeſie in den ſchönſten dichteriſchen Geſängen ſich entfalten.<lb/>
Nicht ſo iſt es in den wärmern Gegenden am Euphrat, in<lb/>
Meroe und Indien, wo das Nichthindern der Muskelkraft <unclear cert="high" reason="illegible" resp="#BF"><choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice></unclear><lb/>
die Entwickelung des Geiſtes und ſeinen Productionen wie<lb/>
in jenen kalten Gegenden, unbekannt iſt.</p><lb/>
<p>Unter allen Inſtrumenten iſt das Thermometer<lb/>
eines der wichtigſten; es iſt der Maaßſtab des Fort-<lb/>
ſchreitens und des Beſitzes der Völker, und erweckt<lb/>
weit mehr ſchönere und kräftigere Ideen als andere Er-<lb/>
findungen. Schon eher als das Thermometer von <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-100816207 http://d-nb.info/gnd/100816207">Drebbel</persName></hi><lb/>
<pb facs="#f0418" n="412."/>
in Alkmar erfunden und durch <hi rendition="#aq"><persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118685783 http://d-nb.info/gnd/118685783">Fahrenheit</persName></hi> und <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118749420 http://d-nb.info/gnd/118749420">Reaumur</persName></hi><lb/>
verbeſſert war, hatte <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118720066 http://d-nb.info/gnd/118720066">Halle<unclear reason="illegible" cert="high" resp="#BF">y</unclear></persName></hi> ſeine wichtigen Unter-<lb/>
ſuchungen über die Wärme mit ſolchen Ideen begonnen<lb/>
und ausgeführt, daß an einen Vergleich mit dem Thermo-<lb/>
meter nicht zu denken war, und wo die übertriebenſten Ge-<lb/>
rüchte von einer unmäßigen Hitze in wärmern Gegenden,<lb/>
ſich verbreitet hatten. – <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118749420 http://d-nb.info/gnd/118749420">Reaumur</persName></hi> erſt brachte das<lb/>
Thermometer recht Anwendung, und gab es Reiſenden<lb/>
mit um richtige Vergleiche unter den Tropen anzuſtellen.</p><lb/>
<p>Wenn aber auch die Temperatur auf einzelnen Theilen<lb/>
der Oberfläche hauptſächlich von dem Einfallswinkel der<lb/>
Sonnenſtrahlen abfängt, ſo iſt doch aber auch die Quantität<lb/>
der Strahlen von denen die zurückgeworfen werden ohne<lb/>
Wärme zu erregen, und denen die eindringen und Wärme<lb/>
hervorbringen, zu betrachten nothwendig. Vom 30° an<lb/>
abnehmend iſt der Einfallswinkel, oder der Einfluß der<lb/>
Wärme welchen er äußert bedeutend, unter 80° aber<lb/>
<supplied reason="damage" resp="#BF">ſ</supplied>ehr geringe. Nicht blos auf den Höhenſtand der Sonne<lb/>
oder ihrer Declination kommt es an, ſondern daß auch Berge<lb/>
ſie begünſtigen können, da ſie Polygonalflächen ſind. –<lb/>
<pb facs="#f0419" n="413."/>
Unter den Tropen iſt die Sonne 12 Stunden abweſend,<lb/>
ſonſt würde die Hitze am andern Tage unerträglich ſein,<lb/>
ſo aber läßt ſie keine Wärme von ewigen Tage zurück.</p><lb/>
<p>Mit einer ähnlichen Betrachtung hängt es zuſammen,<lb/>
warum unter den Wendekreiſen nach ihren Grenzen zu,<lb/>
eine größere Wärme und ſelbſt mehr Kultur und Pro-<lb/>
duction als unter dem Aequator iſt. Hier liegen auch<lb/>
zufällig die größten Handelsplätze der Tropenwelt, im<lb/>
nördlichen Theile Havanah, Vera Cruz, Calcutta, Canton,<lb/>
im ſüdlichen Rio-Janeiro. In der mittleren Zone dagegen<lb/>
iſt die Temperatur der heiſſeſten Sommertage oft höher<lb/>
als unter dem Aequator, weil bei den kürzern Nächten<lb/>
der Erdboden nicht Zeit hat durch Ausſtrahlung zu er-<lb/>
kalten, und das Maximum der Wärme einzelner Monate<lb/>
iſt hier oft beträchtlicher als unter dem Aequator.</p><lb/>
<p>Zuerſt werde ich nun von der Unterlage des Luft-<lb/>
meer’s reden, als von den Ebenen und Bergen die die<lb/>
Continente bilden, und zuletzt von dem Theile handeln,<lb/>
deſſen Boden der Ocean iſt. <milestone rendition="#hr" unit="section"/><lb/>
</p><lb/>
<pb facs="#f0420" n="414."/>
<div n="5">   <head><hi rendition="#u">Unebenheiten, Nähe der Berge in den Ebenen</hi>.</head>   <lb/>
<p>Da wo die Bergthäler in die Ebenen ausgehen wirken<lb/>
die Berge doppelt, <hi rendition="#aq">a.</hi> <hi rendition="#u">Wärmegebend</hi>, weil die Polygonal-<lb/>
flächen derſelben mehr Sonnenſtrahlen auffangen als die Ebe-<lb/>
nen, wie es z. B. in der Lombardei der Fall iſt, wo<lb/>
der Oelbaum gedeihet. <hi rendition="#aq">b.</hi> <hi rendition="#u">Schützend</hi> wirken die Berge<lb/>
da wo ſie den kältern Nordwinden den Zugang verſagen.<lb/>
Solche Länder wie Rußland, müßen daher wegen Mangel<lb/>
dieſes Schutzes mehr Kälte haben, als diejenigen wo<lb/>
Gebirge durch ihre Lage einflußreich ſind. Doch wird dieſer<lb/>
Zuſtande gewöhnlich mehr Einfluß zugeſchrieben, als ſich<lb/>
wirklich bewährt. Griechenland kann wegen der Glie-<lb/>
derung ſeiner Oberfläche, kein anderes Land zur Seite<lb/>
geſtellt werden, das ſo von einem Welle gleichſam um-<lb/>
zingelte Ebenen enthält. Bergketten wie in Europa,<lb/>
Aſien und Amerika, auch einzelne hohe Berge wie der<lb/>
Eliasberg Kamtſchatka gegenüber, könnten hier auch wie<lb/>
jene dort ſich ſchützend erheben, wenn ſie nicht durch ihre<lb/>
Eismaſſe kältegebend wären, und die kalten Nordwinde<lb/>
zurückhielten. Berge wirken auch erwärmend gegen die<lb/>
<pb facs="#f0421" n="415."/>
Ebenen, weil ſie dichte Erdmaſſen ſind, die die Wärme<lb/>
länger erhalten als die Luftſchichten; doch iſt dies nur dann<lb/>
der Fall, wenn die Gipfel niedrig ſind, dagegen höhere<lb/>
Maſſen von Berge die Wärme noch gar abſorbiren.</p><lb/>
<p>Auf der andern Seite wirken die Berge Kälte erre-<lb/>
gend durch das Herabſtrömen der Luftſchichten. Auf dieſelbe<lb/>
Weiſe, wie die Ströme der Luft von den Ebenen nach den<lb/>
Höhen ihre Richtung nehmen, wie wir es ſchon früher erwähnt,<lb/>
ſo gehen auch Strömungen von den Gipfeln nach den Thälern,<lb/>
weshalb in dieſen des Nachts auch immer eine geringere<lb/>
Temperatur herrſcht; doch zuviel darf man dieſer Wir-<lb/>
kung auch nicht zuſchreiben. Im ſüdlichen Peru hat man<lb/>
lange geglaubt, daß die dort häufig herrſchende Kälte<lb/>
von den Schneebergen herrühre. Am Fuße dieſer Ge-<lb/>
birge iſt aber ein wahrhaft indiſches Klima, und nur<lb/>
dem Schnee nach näher empfindet man die von ihm kom-<lb/>
menden kalten Luftſtröme.</p><lb/>
<p>Auch wirken die Berge Kälte erregend, durch ihren<lb/>
Schatten. Denn für einen großen Theil der Fläche<lb/>
geht die Sonne denn früher unter, und ſie rauben ihr<lb/>
dadurch einen Theil der erwärmenden Sonnenſtrahlen.<lb/>
<pb facs="#f0422" n="416."/>
Aber nicht allein die Nähe der Berge hat Einfluß auf<lb/>
die Temperatur, ſondern auch die Farbe des Bodens<lb/>
ſelbſt, ob ſie hell oder dunkel iſt. <choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">(</reg></choice>Kalkſtein oder Schiefer<choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">)</reg></choice><lb/>
Auch der Wärmeleitungs-Zuſtand der Luft iſt ſtärker<lb/>
oder geringer, je nachdem ſie feucht oder trocken iſt. Herr<lb/>
<hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118524089 http://d-nb.info/gnd/118524089">Davy</persName></hi> hat hierüber ſehr intereſſante Verſuche angeſtellt.<lb/>
So fand er daß in einer ſchwarzen Erde, die eine Stunde<lb/>
lang der Sonne ausgeſetzt war, das Thermometer auf<lb/>
18–20° ſtieg, während es in einer hellen thonhaltigen Erde<lb/>
nur 15–16½° erreichte. Die ſchwarzen Berge ſind daher<lb/>
immer viel wärmer, laſſen aber auch eben weil ſie<lb/>
die Wärme leichter abſorbiren, dieſelbe bald wieder<lb/>
fahren. So war die ſchwarze Erde in ½ Stunde ſchon wieder<lb/>
am 7° erkaltet, während die hellere thonhaltige Erde in<lb/>
derſelben Zeit ſich noch nicht um 2° abgekühlt hatte.</p><lb/>
<p>Auch Moräſte und Wälder wirken auf die Temperatur<lb/>
im Winter erwärmend, weil ſie theils durch Quellen<lb/>
frei von Froſt bleiben, theils die Wärme länger erhalten.<lb/>
Dagegen ſind ſie aber im Frühjahr Kälte gebend, weil wenn<lb/>
ſie ausgefroren das Eis und d. Schnee lange erhalten. Die<lb/>
Wälder aber ſind beſonders dadurch Kälte erregend,<lb/>
<pb facs="#f0423" n="417."/>
weil ſie durch die Fälle ihrer Blätter, deren Flächen<lb/>
doch gewöhnlich horizontal ſtehen, Wärme ausſtrahlen.</p><lb/>
<p>Ein ähnliches Phänomen fährt aus auf die Reinheit<lb/>
und Lichtſchwächende Kraft der Atmosphäre beſonders unter<lb/>
den Tropen, wo die Strahlung ſtärker als in der tempe-<lb/>
rirten Zone iſt, weil in dieſer der Boden mehr Feuchtig-<lb/>
keit hat. Unter den Tropen iſt daher auch die Wirkung<lb/>
der Sonne ſtärker, weil nicht ſo viel Dämpfe die Durch-<lb/>
ſichtigkeit der Luft vermindern. Im ſüdlichen Theile<lb/>
von Peru, wo es ſo ſelten regnet, iſt der Himmel ge-<lb/>
wöhnlich in dieſer Zeit <choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">(</reg></choice>oft 5–6 Monate wo kein Regen<lb/>
fällt<choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">)</reg></choice> mit einem Nebel bedeckt, der dort G<unclear reason="illegible" cert="high" resp="#BF">e</unclear>rua genannt<lb/>
wird, und durch den die Sonne nur matt wie ein rother<lb/>
Fleck zu erkennen iſt; man kann alſo hier die Sonne<lb/>
wie den Mond mit bloßen Augen betrachten. Dieſe<lb/>
Art Höherauch iſt auch die Urſache, daß es dort weit<lb/>
kälter iſt als in andere Ländern unter gleichen Breite-<lb/>
graden, weil er die Strahlen der Sonne ſo bedeutend<lb/>
ſchwächt. In dieſer eigenthümlichen Gegend regnet oder<lb/>
donnert es nie während dieſer langen Nebelperiode, und<lb/>
nur in weiter Ferne erkennt man zuweile ein Wetter-<lb/>
<pb facs="#f0424" n="418."/>
leuchten. Auf La Marguerita welches 10,000′ über<lb/>
dem Meere liegt iſt die mittlere Temperatur noch 13–15°,<lb/>
doch die Nächte ſind hier ſo kalt, daß es faſt in jedem<lb/>
Monate friert, und halten eine gute Getreideernte<lb/>
gedeihen läßt.</p></div></div></div></div></div></div></body></text></TEI>