<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><text><body><div type="session" n="11"><head><supplied resp="#BF">11. Vorlesung, <ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/gliederung"><date when="1827-12-08">8. Dezember 1827</date></ref></supplied></head><lb/>
<div n="1"><div n="2"><div n="3"><p>Wenn wir den Character der Weltbeſchreibung ver-<lb/>
folgten, eine allgemeine Mittheilung über die Natur in dieſ<supplied reason="damage" resp="#BF">er</supplied><lb/>
Welt geben, den Unterſchied zwiſchen der ſtarren und<lb/>
der nebligten Materie zeigten, den der Aerolithen mit<lb/>
den kleinſten Planeten, und dieſe wieder mit dem Cent<supplied reason="damage" resp="#BF">ral-</supplied><lb/>
ſterne verglichen, die Stoffe der nebligten Materie ent-<lb/>
wickelt, und die Verhältniſſe und Wirkungen der ver-<lb/>
ſchiedenen Weltkörper zu einander dargethan haben, ſo<lb/>
kehre ich jetzt zu dem <hi rendition="#u">aſtronomiſchen Theile oder den<lb/>
<pb facs="#f0077" n="71."/>
nicht telluriſchen Stoffen zurück</hi>.</p><lb/>
<p>Die dem Auge durch Telescope ſich zeigende Materie<lb/>
iſt theils zu Kugeln geballt, theils ungeballt; es kann<lb/>
hier jedoch nur von dem die Rede ſein, was entdeckt iſt.<lb/>
Eine mathematiſche Behandlung dieſer Weltkörper ge-<lb/>
hört nicht in die phyſikaliſche Geographie, ſondern in die<lb/>
Geodäſie, wir werden uns mit den anderſeitigen Beſtand-<lb/>
theilen beſchäftigen.</p><lb/>
<p>Die phyſiſche Aſtronomie iſt nicht in dem Begriffe der<lb/>
neueſten Weltbeſchreibungen zu nehmen. Wir betrachten<lb/>
nicht allein die Bewegung, ſondern auch die Zuſammenſetzung<lb/>
und phyſiſche Beſchaffenheit der Weltkörper. Die Be-<lb/>
trachtung der andern Welten als Bewohner der Erde<lb/>
iſt für uns beſonders vortheilhaft, da unſer Weltkörper<lb/>
kein ſelbſtleuchtender iſt. Wenn wir auf der Sonne lebten,<lb/>
ſo würden wir von dem ſchönen Sternenteppich, der über uns<lb/>
ausgebreitet iſt, nichts wiſſen. Es giebt ſelbſt auf<lb/>
unſrer Erde einige Gegenden, wo dieſer Anblick oft einige<lb/>
Monate lang jährlich, wie es im niedern Peru der Fall<lb/>
iſt, durch die Nebel einer ſo dichten wäſſrigen Atmosphäre<lb/>
entzogen wird, daß die Sonne nur als eine rothe Scheibe<lb/>
erſcheint, und man den Mond nicht errathen kann. –</p><lb/>
<pb facs="#f0078" n="72."/>
<p>Würden jene Weltkörper nicht ſichtbar ſein, ſo könnten<lb/>
ſie auch nicht auf die Gefühle der Menſchen wirken. Einge-<lb/>
ſchränkter würde der Ideenkreis der Menſchen ſein, dem<lb/>
religiöſen wie dem wahren Wiſſen würde die eigenthüm-<lb/>
liche hohe Begeiſterung fehlen, wir würden nur ſehr unvoll-<lb/>
kommene Begriffe von der Geſtalt unſerer Erde haben, die<lb/>
allein auf Pendelverſuche begründet ſein könnte, ſchwer oder<lb/>
gar nicht würde die Lage der Länder trigonometriſch zu be-<lb/>
ſtimmen ſein, die Schiffahrt ihrer Hauptſtütze beraubt, würde<lb/>
nur beſchränkt ſein können, und die Kenntniß der höhern Mathe-<lb/>
matik nicht erlangt werden.</p><lb/>
<p>Die Lage der Erde, zu den mittleren Planeten gehörend<lb/>
iſt vorzugsweiſe für uns vortheilhaft. Auf der Erde aber<lb/>
zeichnet ſich jene Gegend, wo wir unter dem Aequator die<lb/>
Pflanzenformen der verſchiedenen Zonen vereinigt finden,<lb/>
vorzugsweiſe für die Beobachtung des Himmels aus, weil<lb/>
wir von dort alle Sterne des Himmels ſehen können. Ein<lb/>
groſſes Verdienſt wird ſich daher der gleichfalls als ausge-<lb/>
zeichneter Aſtronom bekannte Sohn von <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118703897 http://d-nb.info/gnd/118703897">Herſchel</persName>,</hi> durch<lb/>
die Ausführung ſeiner beabſichtigten Reiſe erwerben, um<lb/>
in jenen Gegenden aſtronomiſche Beobachtungen anzuſtellen.</p><lb/>
<p>Wenn ſich auch die Exiſtenz der Weltkörper durch Lichter-<lb/>
ſcheinungen anzeigt, ſo ſehen wir doch nur das Licht der<lb/>
<pb facs="#f0079" n="73."/>
Sonne und des Mondes, von den Sternen dagegen nur<lb/>
Strahlen, und es iſt nicht nöthig daß ein eigenes Licht<lb/>
dabei wirkſam iſt. Durch Fernröhre geſehen verlieren<lb/>
ſich dieſe Strahlen, und eine Verminderung derſelben be-<lb/>
merken wir ſchon an dem Himmel der Tropen, wo die At-<lb/>
mosphäre reiner und gleichmäſſiger iſt, welches beweiſt,<lb/>
daß die Strahlen von der Beſchaffenheit unſerer Atmosphäre<lb/>
herrühren. Auch die Fixſterne ſind nördlich leuchtender<lb/>
als in den Tropenländern, was aber auch nach den Jahres-<lb/>
zeiten abändert, da in der trockene Zeit das Licht gleich-<lb/>
förmiger iſt als in der naſſen, wo es durch Dünſte gebrochen<lb/>
mehr funkelnd erſcheint.</p><lb/>
<p>Das unbewaffente Auge wird bei der Beobachtung der<lb/>
Sterne durch zweierlei getäuſcht, nämlich <hi rendition="#aq">a,</hi> durch eine ſchein-<lb/>
bare Vergröſſerung, und <hi rendition="#aq">b,</hi> durch ſternförmige Polygonalfiguren.</p><lb/>
<p><hi rendition="#aq">a.</hi> <hi rendition="#u">Scheinbar vergröſſert</hi> werden ſie dadurch, daß nach der<lb/>
Organiſation des Auges, es nur eine gewiſſe Entfernung<lb/>
des menſchlichen deutlichen Sehens giebt, wonach gleichſam<lb/>
durch einen Hebel gehoben, die Netzhaut zu einer Dilatation<lb/>
gebracht wird, die die Sterne vergröſſert. Ein Planet der<lb/>
nur 6 Secunden im Durchmeſſer hat, wächſt ſo ſcheinbar zu<lb/>
4 Minuten Durchmeſſer an. Die Vega einer der leuchten-<lb/>
ſten Fixſterne hat ⅓ Secunde im Durchmeſſer, dagegen der<lb/>
<pb facs="#f0080" n="74."/>
Uranus von 4 Secunden Durchmeſſer nur ſelten zu ſehen<lb/>
iſt, was von der Intenſität des Lichts abhängt. Bei<lb/>
der Bewegung des Mondes von Sternen hin, ſcheint der Stern<lb/>
eine zeitlang an dem Rande ſeiner Scheibe zu kleben. Man<lb/>
hat dies gleichfalls der Dilatation des Auges zugeſchrieben<lb/>
wir werden aber ſpäter ſehen, daß es andere Urſachen<lb/>
ſind, die hier täuſchen.</p><lb/>
<p><hi rendition="#aq">b.</hi> <hi rendition="#u">Täuſchung durch Polygonalfiguren</hi>. Sonne und Mond<lb/>
werden als Scheiben geſehen, alle andern aber als Poly-<lb/>
gone, deren Zahl der Seiten von der Zahl der Strahlen<lb/>
abhängen. Man ſollte glauben daß die Venus, die ſch<unclear reason="illegible" cert="low" resp="#BF">on</unclear><lb/>
1 Minute im Durchmeſſer hat, eine Scheibe ohne Strahlen<lb/>
zeigen müßte. Man hat auch noch nicht unterſucht, um wie-<lb/>
viel die Venus wachſen müßte, um keine Strahlen<lb/>
mehr zu werfen. Wohl hätte man das bei der Er-<lb/>
ſcheinung im Scorpion beobachten können, wo ein Stern<lb/>
förmlich auflockerte und dabei zu ¼ Theil des Mondes<lb/>
oder 7 bis 8 Minuten anwuchs. Ebenſo ſoll der Comet<lb/>
von 1<subst><del rendition="#ow"><gap reason="illegible" unit="chars" quantity="1"/></del><add place="across">8</add></subst>06, der von den Arabern beobachtet wurde, 6mal<lb/>
ſo groß als die Venus geweſen ſein. Die Sonne er-<lb/>
ſcheint in einer Größe von 10 Minuten.</p><lb/>
<p>Die Zahl der Strahlen iſt nach dem Auge ſehr ver-<lb/>
ſchieden, einige erſcheinen ſehr regelmäſſig abgetheilt, andere<lb/>
<pb facs="#f0081" n="75."/>
minder leicht erkennbar. Ich habe mich ſelbſt mit dem verſchie-<lb/>
denen Erſcheinen der Strahlen beſchäftigt, und bei den Sternen<lb/>
erſter Gröſſe 7 Strahlen nach der Organiſation meiner<lb/>
Augen gefunden, wo andere nur 8 Strahlen ſehen. Die<lb/>
alten Aegyptier müſſen vorzugsweiſe 5 Strahlen geſehen<lb/>
haben, da in ihren Hieroglyphen ein Stern die Zahl<lb/>
5 bedeutet. Dieſe Polygonalfiguren hängen von dem<lb/>
Auge ab, denn ſenkt man dieſes, ſo dreht ſich der Stern mit<lb/>
dem Auge; eben ſo die Interpretation der Strahlen, dann<lb/>
ſenkt man den Kopf, ſo ſieht man nur die untern Strahlen.</p><lb/>
<p>Das Funkeln der Sterne iſt nicht eine Folge der<lb/>
Dünſte, und keinesweges eine Translations-Bewegung<lb/>
durch die Atmosphäre hervorgebracht, ſondern wie <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-1022525581 http://d-nb.info/gnd/1022525581">Mitſchel</persName></hi><lb/>
im 16<choice><orig><hi rendition="#sup #uu">t￼</hi></orig><reg resp="#BF"><hi rendition="#sup #uu">ten</hi></reg></choice> Jahrhundert richtig beobachtete, iſt es ein fortwäh-<lb/>
rendes Verſchwinden und Wiedererſcheinen der Sterne<lb/>
mit einem farbigen Lichte, das 5mal in einer Secunde<lb/>
wechſelt. Es hängt von dem Phänomen ab, welches im<lb/>
17<choice><orig><hi rendition="#sup #uu">t￼</hi></orig><reg resp="#BF"><hi rendition="#sup #uu">ten</hi></reg></choice> Jahrhundert ſchon entdeckt wurde, daß nämlich 2 ungleiche<lb/>
Lichtſtrahlen ſich einander zerſtören können. Der Profeſſor<lb/>
<hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-123408571 http://d-nb.info/gnd/123408571">Brimaldi</persName></hi> <choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">(</reg></choice>Jeſuit<choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">)</reg></choice> früher zu Bologna fand, daß bei der<lb/>
Bewegung der Lichtſtrahlen ein farbiges Licht entſteht.<lb/>
<hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118808184 http://d-nb.info/gnd/118808184">Thomas Young</persName></hi> möchte 1803 die Entdeckung, daß wenn<lb/>
<pb facs="#f0082" n="76."/>
man einen Schirm vor das Licht hält, in der Mitte des<lb/>
Schattens dunkele Streifen entſtehen, die durch die gegen-<lb/>
ſeitige Zerſtörung der Lichtſtrahlen hervorgebracht werden.<lb/>
Reflectirt man von 2 Körpern das Licht auf einen Punkt<lb/>
ſo entſtehen in der Mitte deſſelben gleichfalls ſchwarze<lb/>
Streifen, die aber verſchwinden, wenn man einen Körper<lb/>
hinwegnimmt. So wie die rothen Strahlen nach neuern<lb/>
Verſuchen die wärmſten ſind, ſo beſitzen die violetten die<lb/>
Eigenſchaft des Chlorſilber am ſtärkſten zu ſchwärzen; doch<lb/>
wo die Lichtſtrahlen gegen einander reflectirt werden,<lb/>
bleibt das Chlorſilber planetarweiß. Wenn man ein Stück<lb/>
weiſſes Blech mit einem feinen Einſchnitte vor das Licht<lb/>
hält, ſo erſcheinen im Schatten zwei helle Streifen, die<lb/>
einen dunkeln zwiſchen ſich haben. Hierdurch läßt ſich<lb/>
das Funkeln der Sterne erklären.</p></div></div></div></div></body></text></TEI>