<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><text><body><div type="session" n="44"><head><supplied resp="#BF">44. Vorlesung, <ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/gliederung"><date when="1828-03-28">28. März 1828</date></ref></supplied></head><lb/>
<div n="1"><div n="2"><div n="3"><div n="4"><p>Das Bluten findet vorzüglich<lb/>
auch nur bei jungen Menſchen ſtatt. – Auffallend<lb/>
iſt es daß dieſelbe Erſcheinung ſich einſtellt, wenn man<lb/>
ſchnell in der Taucherglocke aus dem Meere emporſteigt<lb/>
wo wohl nur die Urſache in dem plötzliche Wechſel des<lb/>
Luftdrucks liegen kann. Ein anderes Uebel iſt der<lb/>
Krankheit ähnlich, die ſich gewöhnlich auf der See einſtellt,<lb/>
nämlich Uebligkeit und häufiges Erbrechen, wozu aber<lb/>
vorzüglich das weibliche Geſchlecht inclinirt iſt. So müſſen<lb/>
z. B. die Frauen der Creolen wenn ſie von Mal de Montagun<lb/>
nach Quito reiten über eine Höhe, die den Montblanc<lb/>
noch um 500′ übertrifft, wo ſie häufig von jenem Uebel<lb/>
<pb facs="#f0369" n="363."/>
beläſtigt werden. – Mit Gewißheit iſt eigentlich<lb/>
noch keine dieſer Erſcheinungen erklärt. – Fälſchlich glaubte<lb/>
man früher daß dieſe Bemerkungen nun wären, aber<lb/>
ſchon <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-12116117X http://d-nb.info/gnd/12116117X">Acoſta</persName></hi> ſagt in ſeinem ſchönen Werke, das zu An-<lb/>
fang des 16<choice><orig><hi rendition="#sup #uu">t￼</hi></orig><reg resp="#BF"><hi rendition="#sup #uu">ten</hi></reg></choice> Jahrhunderts erſchien, daß das Bluten der<lb/>
Ohren und Naſen auf hohen Bergen ſich einſtelle. Auch<lb/>
<hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-100720463 http://d-nb.info/gnd/100720463">Zumptſtein</persName></hi> will bei der Meſſung das Montroſe Uebel-<lb/>
keiten empfunden haben. Auf dem Himalayagebirge<lb/>
hält man die Luft der Höhe für giftig, und engliſche<lb/>
Reiſende glauben bei 15,000′ Höhe dies Gift ſchon ver-<lb/>
ſpürt zu haben. – Auch das Feueranm<subst><del rendition="#ow"><gap reason="illegible" unit="chars" quantity="1"/></del><add place="across">a</add></subst>chen hat<lb/>
auf hohen Bergen ſeine Schwierigkeiten, die Flamen hält<lb/>
nicht zuſammen, läuft gleichſam auf der Erde fort, und<lb/>
lockert nicht auf. Durch das Kochen des Waſſers<lb/>
kann man auch bekanntlich die Höhen der Berge meſſen,<lb/>
da der Siedepunct deſſelben mit den Höhen immer mehr<lb/>
abnimmt, und was wohl natürlich vom geringere Druck<lb/>
der Luft abhängt, denn dieſe Erſcheinung zeigt ſich<lb/>
unter der Glocke der Luftpumpe ebenſo.</p><lb/>
<p>Die Verſchiedenheit des Luftdrucks bringt Strömungen<lb/>
<pb facs="#f0370" n="364."/>
im Luftmeere hervor, die ſich als regelmäßige Oscilla-<lb/>
tionen zeigen. Schon ſeit 1779 beobachtet man in den Tropen<lb/>
nach dieſen regelmäßigen Veränderungen des Barometer-<lb/>
ſtandes die Tageszeit, und man erkannte ſie ſpäter ſo<lb/>
genau, daß ſie zur Berichtigung der Uhren angewandt werden<lb/>
können. Der höchſte Stand des Barometers iſt von 9<lb/>
bis 9¼ Uhr des Morgens, und ſinkt langſam bis 12 Uhr<lb/>
denn ſtärker aber bis 4 oder 4½ Uhr; nun ſteigt es wieder<lb/>
langſam bis 11 oder 11¼ Uhr, ſinkt abermals bis 4 oder 4½<lb/>
Uhr, und erreicht bis 9 Uhr den höchſten Stand wieder.<lb/>
Die größten Stürme in den Tropen ſind ſüdlich vom Aequa-<lb/>
tor, haben aber wenig oder gar keinen Einfluß und ſtrömen<lb/>
eben ſowenig wie Erdbeben und Gewitter dieſen periodiſchen<lb/>
Wechſel der Oscillationen, dagegen haben dieſe in der<lb/>
temperirten Zone oft einen mächtigen Einfluß auf die Os-<lb/>
cillationen. Die Stunden welche das Barometer in den<lb/>
Wendekreiſen anzeigt, ſind in der nördlichen gemäßigten<lb/>
Zone faſt dieſelben. Die erſten Beobachtungen dieſer<lb/>
Art wurden von <hi rendition="#aq"><persName resp="#BF" ref="http://viaf.org/viaf/196050854">Varrin</persName></hi> &amp; <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://viaf.org/viaf/27369279">Claude</persName></hi> 1682 bei Borno<lb/>
an der Küſte von Afrika gemacht, ſpäter in Cayenne<lb/>
und den Antillen. Dieſe Einwirkungen finden ſtatt vom<lb/>
<pb facs="#f0371" n="365."/>
Meeresufer an, bis zu einer Höhe von 12,–15,000′.<lb/>
Die einzigen Abweichungen deren in den Tropen ſind und<lb/>
in Oſtindien an der Küſte von Coromandel bemerkt; aber<lb/>
auch hier fand ſie <hi rendition="#aq"><persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117598275 http://d-nb.info/gnd/117598275">Roxbourg</persName></hi> nur an der Meersküſte, dagegen<lb/>
ſchon in einer Entfernung von 5–6 Meilen davon, fand er ſie<lb/>
regelmäßig wieder hergeſtellt. Bei der Ruhe der Atmosphäre<lb/>
unter dem Aequator entwickelt ſich dies Phänomen ſo regel-<lb/>
mäßig, daß man es binnen 24 Stunden beobachten kann.<lb/>
In Spanien und dem ſüdlichen Frankreich dagegen gehören 10–<lb/>
12 Tage, und weiter gegen Norden wo es mehr und mehr ab-<lb/>
nimt, und die Perturbationen ſtärker werden, iſt es nur noch<lb/>
in Königsberg beobachtet. Dieſe Oscillationen betragen<lb/>
unter dem Aequator <hi rendition="#sup">5</hi>/<hi rendition="#sub">4</hi> Linie, unter 30° N. B. ⅓ Linie,<lb/>
und in Königsberg einige hundert Theile einer Linie. So lange<lb/>
der Nordwind weht, wird dieſe regelmäßige Ebbe und Fluth<lb/>
des Luftmeers unterbrochen, deſſen Annäherung man dadurch<lb/>
im Golf von Mexico erkennt, wo kein Schiff während dieſes<lb/>
Unterbrechung auslaufen darf, und dadurch iſt jene Beobachtung<lb/>
für die Schiffarth wichtig geworden. <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-11850178X http://d-nb.info/gnd/11850178X">Delambert</persName></hi> erkannte<lb/>
zuerſt, daß die flüſſigen Theile der Erde von den feſten an-<lb/>
<pb facs="#f0372" n="366."/>
gezogen werden, was <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118804790 http://d-nb.info/gnd/118804790">Sausſure</persName></hi> nachher näher beſtimmte.<lb/>
Es iſt wahrſcheinlich, daß hier die Sonne nicht durch Attraction<lb/>
ſondern durch Erwärmung wirkt. <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116023325 http://d-nb.info/gnd/116023325">Daniell</persName></hi> hat es durch<lb/>
eine Theorie der Luftſtrömungen zu erklären geſucht.<lb/>
Man hat auch unterſucht ob der Mond Einfluß darauf hat,<lb/>
und Herr <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-119559668 http://d-nb.info/gnd/119559668">Matis</persName></hi> glaubte im ſüdlichen Amerika dieſes be-<lb/>
ſtätigt gefunden zu haben. <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-101165250 http://d-nb.info/gnd/101165250">Bousſignoth</persName></hi> hat dagegen<lb/>
das nicht beſtätigt gefunden, und was <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118726536 http://d-nb.info/gnd/118726536">Laplace</persName></hi> von<lb/>
<hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116299762 http://d-nb.info/gnd/116299762">Beauvois</persName></hi> hat berechnen laſſen ergiebt eine Quantität<lb/>
von <hi rendition="#sup">1</hi>/<hi rendition="#sub">20,000</hi> worauf aber wenig zu bauen iſt.</p><lb/>
<p>Auſſer dieſen regelmäßigen Oscillationen giebt es<lb/>
unter den Tropen noch eine andere Bewegung der Luft,<lb/>
die <hi rendition="#u">Paſſatwinde.</hi> Man glaubte früher daß ſie durch den<lb/>
Umſchwung der Erde, wie dieſe gegen die Sonne gerichtet,<lb/>
entſtänden. Da aber durch die Erwärmung der Atmosphäre<lb/>
unter dem Aequator ein Luftſtrom in den obern Luftſchichten<lb/>
entſteht, der nach beiden Polen ſich wendet, ſo muß auch von da<lb/>
aus ein Rückſtrom zum Aequator ſein, der unter in der<lb/>
Atmosphäre ſtatt findet. Es bleiben aber bei dieſen<lb/>
Strömungen noch Partikeln<metamark>?</metamark> als träge Luft zurück, die bei<lb/>
<pb facs="#f0373" n="367."/>
der Rotationsgeſchwindigkeit gegen die Strömungen anſchlagen.<lb/>
Wäre die Erde gleichmäßig mit Waſſer oder mit Conti-<lb/>
nenten bedeckt, ſo würde die Grenze zwiſchen den Nordoſt-<lb/>
und Südoſt-Paſſatwinden am Aequator ſein, da aber in<lb/>
der nördlichen Hemisphäre mehr Continente als in der ſüdlichen<lb/>
ſind, ſo muß man ſich einen künſtlichen Aequator, nördlich<lb/>
von dem wirklichen denken. Dieſe große Ausdehnung der<lb/>
Nordoſtwinde nördlich vom Aequator macht eine Ausnahme im<lb/>
Buſen der Südſee, da ſie hier nicht ſo nördlich als im Attlantiſchen<lb/>
Oceane ſind. Die merkwürdige Unterſcheidung der Grenze<lb/>
zwiſchen den Nordoſt- und Südoſt-Paſſatwinden iſt zuerſt<lb/>
von <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118670956 http://d-nb.info/gnd/118670956">Dampier</persName></hi> im Jahre 1766 beobachtet, und 30 Jahren ſpäter<lb/>
erſchien eine Abhandlung von <hi rendition="#aq"><persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118720066 http://d-nb.info/gnd/118720066">Haller</persName></hi> über dieſen Gegenſtand.<lb/>
Auf ähnliche Weiſe wie hier des Gleichgewicht hergeſtellt<lb/>
wird, findet man auch regelmäßige Winde, die täglich<lb/>
wechſeln, in den <hi rendition="#u">Land- und Seewinden.</hi> Sie hängen von der<lb/>
ungleichen Erwärmung der Continente und der Meere durch<lb/>
die Sonne ab, wodurch bei Tage ein ſtärkeres Aufſtrömen<lb/>
der erwärmten Luft auf dem Continente, des Nachts dagegen<lb/>
auf dem Waſſer ſtatt findet, weil dieſes ſich langſamer<lb/>
abkühlt. Die Paſſatwinde gehen nicht überall gleich hoch,<lb/>
<pb facs="#f0374" n="368."/>
ſondern da wo ſie ſich den Continenten nähern werden ſie nie-<lb/>
driger, und berühren oft nur die Oberfläche der Erde, ſo daß<lb/>
unſern Wärme hinaufreicht, wo kein Oſtwinde geſpürt werden,<lb/>
und zuweilen herrſchen Weſtwinde auf hohen Bergen, wo<lb/>
unterhalb Oſtwinde wehen.</p><lb/>
<p>Außer dieſen regelmäßigen Bewegungen der Luft giebt<lb/>
es auch unregelmäßige, die ſich oft als <hi rendition="#u">Stürme</hi> zeigen.<lb/>
Der Stürm iſt ſchon beträchtlich wenn er 60′–70′ in der<lb/>
Secunde zurücklegt, und erreicht ſeine gewöhnliche größte<lb/>
Stärke bei 132′, jedoch ſind ſchon Stürme von 160′ Schnellig-<lb/>
keit beobachtet. Das berühmte engliſche Pferd Eclipſe, durch-<lb/>
lief 58′ in der Secunde. Der Schall hat eine Geſchwindigkeit<lb/>
von 1038′, und die Kanonenkugel bei ihrer erſten anfäng-<lb/>
lichen Kraft von 1500′ in der Secunde.</p><lb/>
<p>Die Feuchtigkeit der Luft iſt verſchieden nach dem<lb/>
Boden des Luftmeers, ob dieſer Continent oder Meer iſt.<lb/>
Man ſollte glauben, daß die beſtändige Berührung der Luft<lb/>
mit dem Meere, dieſelbe das Maximum der Feuchtigkeit erreichen<lb/>
müßte, doch gewöhnlich hält ſie nicht mehr als 95–96°.<lb/>
Man könnte das Salzwaſſer als die Urſache davon anſehen,<lb/>
allein bei einer Miſchung die <choice><abbr>H￼</abbr><expan resp="#BF">Herr</expan></choice> <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118716581 http://d-nb.info/gnd/118716581">Gay Lusſac</persName></hi> aus Waſſer und<lb/>
Kochſalz machte, kann es bis auf 87° herunter. <metamark>?</metamark><lb/>
<pb facs="#f0375" n="369."/>
Die Feuchtigkeit iſt in den verſchiedenen Zonen nach den<lb/>
Jahreszeiten verſchieden wie auch ſchon angeführt iſt.<lb/>
Sehr merkwürdig iſt es aber, daß in einzelnen Theilen<lb/>
der ſüdlichen Gegenden wie auf Margaretha, wo es oft in<lb/>
2–3 Jahren nicht regnet, noch eine ſo ſchöne Vegetation herrſchen<lb/>
kann. Nach vielen Unterſuchungen erhält der mittlere Zu-<lb/>
ſtand der Atmosphäre in der gemäßigte Zone ſeine Sättigung<lb/>
mit <hi rendition="#sup">78</hi>/<hi rendition="#sub">100</hi> Waſſerdämpfe, in den Tropen dagegen mit 0,88.<lb/>
Da nun die Pflanzen auch Waſſer aus der Atmosphäre ab-<lb/>
ſorbiren, ſo iſt in den Tropen bei der größere Feuchtigkeit<lb/>
der Luft auch eine üppigere Vegetation.</p><lb/>
<p>Die Trockenheit auf den Bergen nimmt mit der Höhe zu<lb/>
und wechſelt ebenfalls mit den Jahreszeiten, beſonders fühlbar<lb/>
iſt ſie aber auf großen aëroſtatiſchen Reiſen. –</p><lb/>
<p>Während <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118804790 http://d-nb.info/gnd/118804790">Sausſure</persName></hi> in Genf 76° Feuchtigkeit fand, waren<lb/>
auf dem Montblanc nur 58° und ich fand auf einer Höhe<lb/>
von 16–17000′ nur 48°.</p><lb/>
<p>Die Lehre vom Meſſen des Waſſergas-Gehalts<lb/>
der Luft nennt man <hi rendition="#aq">Hygrometrie,</hi> und die dazu beſtim̃ten,<lb/>
Inſtrumente, <hi rendition="#aq">Hygrometer</hi> oder <hi rendition="#aq">Hygroscope.</hi> Die Feuchtig-<lb/>
keit der Luft ſteht, nachdem, was ich darüber angeführt<lb/>
<pb facs="#f0376" n="370."/>
habe, in genauem Verhältniſſe mit der Temperatur,<lb/>
ſo daß ſie mit derſelben Menge Waſſergas, die ihn z.<lb/>
B. bei + 5° das Maximum von Feuchtigkeit giebt, bei<lb/>
+ 20° ganz trocken ſein kann. Das <hi rendition="#aq">Hygrometer</hi> ſoll uns<lb/>
daher unterrichten, bei welchem Wärmegrade die Luft, mit<lb/>
dem Waſſergaſe, welches ſie enthält, ihr Maximum an<lb/>
Feuchtigkeit erreicht haben würde; oder, um einen beſtim-<lb/>
teren Ausdruck zu brauchen: welcher Wärmegrads-Ex-<lb/>
panſionskraft ihr Gehalt an Waſſergas entſpreche;<lb/>
folglich, um wie viel die Luft abgekühlt werden könne,<lb/>
ohne etwas von ihrem Waſſer abzuſetzen, oder wie viel<lb/>
Waſſergas ſie, außer demjenigen welches ſie ſchon vorh<unclear reason="illegible" cert="low" resp="#BF">in</unclear><lb/>
enthielt, noch aufzunehmen vermöge.</p><lb/>
<p>Um nun zu finden, welchem Grade der Temperatur<lb/>
der Waſſergehalt der Atmosphäre entſpricht, füllt man<lb/>
Waſſer in ein längliches cylindriſches Glasgefäß; be-<lb/>
ſchlägt das Glas, ſo wird das Waſſer wieder ausge-<lb/>
goſſen, das Glas äußerlich wieder völlig gut abgetrocknet,<lb/>
und das Waſſer abermals hineingegoſſen. Setzt ſich<lb/>
wieder Feuchtigkeit an das Glas an, ſo wird es nochmals<lb/>
ausgefüllt und äußerlich ſorgfaltig getrocknet, und dieß<lb/>
<pb facs="#f0377" n="371."/>
ſo oft wiederholt, als das Glas nach dem Fällen mit<lb/>
Waſſer äußerlich noch beſchlägt. Dann unterſucht man<lb/>
die Temperatur des Waſſers, welche nun zu erkennen<lb/>
giebt, bei welchem Wärmegrade die Luft mit der Menge<lb/>
Waſſer, die ſie enthält, geſättigt ſein würde; wenn man<lb/>
dann auf der Tabelle dieſen Wärmegrad aufſucht, ſo findet<lb/>
man die Expanſionskraft des Waſſergaſes, welche durch<lb/>
die Höhe der Queckſilberſäule ausgedrückt iſt, die ſie zu-<lb/>
tragen im Stande ſein würde.</p><lb/>
<p>Man hat auch verſchiedene andere Inſtrumente zur<lb/>
Beſtimmung der Luftfeuchtigkeit, die auf ganz andern<lb/>
Grundſätzen beruhen, und theils noch beſſere als eben<lb/>
erwähnten, theils aber weit unvollkommnere Reſultate<lb/>
geben. Dieſe letztern nennt <choice><sic>eigentlich<add place="superlinear"><metamark>2</metamark></add> man<add place="superlinear"><metamark>1</metamark></add></sic><corr resp="#BF">man eigentlich</corr></choice> <hi rendition="#aq">Hygroscope</hi><lb/>
weil ſie den Grad der Trockenheit der Luft nur ungefähr<lb/>
angeben. Von dieſes Art ſind: <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118804790 http://d-nb.info/gnd/118804790">Sausſure</persName>’s</hi> Haar-<lb/>
und <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-104137932 http://d-nb.info/gnd/104137932">de Luc</persName>’s</hi> Fiſchbein-Hygrometer, ingleichen die Hygro-<lb/>
meter von Darmſeiten und Tannenbrettchen. Sie gründen ſich<lb/>
ſämmtlich darauf, daß die Körper, aus welchen ſie angefertigt ſind,<lb/>
nach dem verſchiedenen Feuchtigkeitszuſtande der Luft, mehr oder<lb/>
weniger Waſſer aus derſelbe anziehen, und ſich dadurch ausdehnen oder zuſammenziehen.</p><lb/>
<pb facs="#f0378" n="372."/>
<p>Die Fortpflanzung des Schalls durch die Luftſchichten,<lb/>
iſt bei der verſchiedenen Dichtigkeit derſelben, und in<lb/>
den verſchiedenen Tageszeiten nicht dieſelbe. Schon<lb/>
<hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118650130 http://d-nb.info/gnd/118650130">Ariſtoteles</persName></hi> behauptete, daß man bei Tage beſſer<lb/>
hören könne; aber am Orinoko habe ich ſelbſt des<lb/>
Nachts, ungeachtet de<subst><del rendition="#ow">r</del><add place="across">s</add></subst> Geſchreies der Affen und dem<lb/>
vielfältigen Geſchwirre der Inſecten, den Fall der<lb/>
Cataracten weit deutlicher vernommen als bei Tage.<lb/>
Man glaubte früher es rühre daher, weil des Nachts,<lb/>
überhaupt ruhiger iſt, das iſt aber nicht der Fall, ſondern<lb/>
die Urſache davon liegt in den Luftſchichten, denn ebenſo<lb/>
wie die Lichtſtrahlen, werden auch die Schallwellen gebrochen,<lb/>
wenn elaſtiſche Flüſſigkeiten von verſchiedener Dichtigkeit<lb/>
neben einander ſtehen. <choice><abbr>H￼</abbr><expan resp="#BF">Herr</expan></choice> <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116261293 http://d-nb.info/gnd/116261293">Poisſon</persName></hi> behauptet, daß der<lb/>
eine Theil der Luftwelle vernichtet wird, und dadurch der<lb/>
Schall ſich ſtärker fortpflanzt; ſo klingt z. B. ein mit<lb/>
Champagner gefülltes Glas, ſo lange ſich die Kohlenſäure<lb/>
entwickelt wie Holz, weil hindurch die Schallwelle gebrochen<lb/>
wird, hat die Entwickelung aber aufgehört, ſo klingt das<lb/>
Glas wieder wie gewöhnlich. Auch <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116048166 http://d-nb.info/gnd/116048166">Parry</persName></hi> fand in den langen<lb/>
Nächten, die er auf den großen Eismaſſen am Nordpol zubrachte,<lb/>
<pb facs="#f0379" n="373."/>
einen ſo bedeutenden Unterſchied, daß er noch in der Entfernung<lb/>
von 6400′ ein Geſpräch deutlich hören konnte. Der Schall<lb/>
nimmt in dem Grade ab, wie die Dichtigkeit der Luft zu-<lb/>
nimmt, ſo daß man bei Gefechten bald ſich gegenſeitig hört,<lb/>
bald nicht. Neuere Verſuche hierüber ſind nicht genau, weil<lb/>
dabei die Translation der Luft unbeachtet blieb. Bei einer<lb/>
Beobachtung über den Einfluß des Windes, wurde die Ge-<lb/>
ſchwindigkeit des Schalls bei + 8° R. von 1038′ in der Se-<lb/>
cunde gefunden. Die feuchte Luft iſt vermöge der<lb/>
kleinen Waſſergasbläſchen leichter als die trocken. –</p></div></div></div></div></div></body></text></TEI>