<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><text><body><div type="session" n="43"><head><supplied resp="#BF">43. Vorlesung, <ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/gliederung"><date when="1828-03-26">26. März 1828</date></ref></supplied></head><lb/>
<div n="1"><div n="2"><div n="3"><head><lb/>
<hi rendition="#u">Von den Sandbänken</hi>.</head>   <lb/>
<p>In neuern Zeiten hat man die Beobachtung gemacht,<lb/>
daß Sandbänke durch das Thermometer entdeckt werden<lb/>
können. Als <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118534912 http://d-nb.info/gnd/118534912">Fränklin</persName></hi> nämlich auf ſeiner Reiſe der Bank<lb/>
an der Küſte von Neufoundland ſich näherte, bemerkte<lb/>
er, daß die Matroſen von Zeit zu Zeit die Hand ins<lb/>
Waſſer ſteckten; als er ſie nach der Urſache fragte,<lb/>
erfuhr er von ihnen, daß das Waſſer um ſo kälter würde,<lb/>
je näher ſie einer Bank kämen, und ihn nachher zu Ther-<lb/>
mometerverſuchen veranlaßte. Da nun die Erkennung<lb/>
der Bänke für die Schiffarth von großer Wichtigkeit<lb/>
iſt, ſo ſtellten <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-124760295 http://d-nb.info/gnd/124760295">Freycinet</persName></hi> &amp; <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117663476 http://d-nb.info/gnd/117663476">Duperet</persName></hi> auf ihren Reiſen<lb/>
von 2 zu 2 Stunden Thermometermeſſungen an, um Beob-<lb/>
achtungen über jene Angabe zu ſammeln. Die ſchnelle<lb/>
Abnahme der Temperatur kann entweder durch Strömun-<lb/>
gen, oder durch die Nähe der Bänke entſtehen. Der<lb/>
Graf <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118750372 http://d-nb.info/gnd/118750372">Rumford</persName></hi> glaubt daß die Abnahme der <choice><abbr>T.</abbr><expan resp="#BF">Temperatur</expan></choice> bei Neu-<lb/>
foundland 4–5° betrage. Als ich im Monat Auguſt das<lb/>
Meerwaſſer unterſuchte, fand ich im Golfſtrom 20°, auf<lb/>
beiden Seiten deſſelben das Waſſer von 15–16°. Dagegen<lb/>
bei der Sandbank <hi rendition="#aq">de la Figoria</hi> 5½° weniger als in Meere.</p><lb/>
<pb facs="#f0354" n="348."/>
<p>Die wahre Urſache dieſer Beobachtung iſt noch nicht<lb/>
gehörig entwickelt, ſie ſcheint mir aber darin zu beſtehen,<lb/>
daß durch das Anſchlagen gegen die Bank die untern und obern<lb/>
Waſſerſchichten ſich miſchen, und ſo eine Abnahme der <choice><abbr>T.</abbr><expan resp="#BF">Temperatur</expan></choice><lb/>
noch oben zu ſtatt findet. – Auch bei großen Stürmen<lb/>
finden ähnliche Erſcheinungen ſtatt; von einem den ich in<lb/>
dem Hafen von Vera Cruz beobachtete, wurde das Waſſer<lb/>
bis zur Tiefe von 50–60 Braſſen aufgewühlt, und durch<lb/>
die Miſchung der obern und untern Waſſerſchichten ſank<lb/>
die <choice><abbr>T.</abbr><expan resp="#BF">Temperatur</expan></choice> derſelben um 1 bis 1½° R. <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118936530 http://d-nb.info/gnd/118936530">Peron</persName></hi> der mit <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-119227568 http://d-nb.info/gnd/119227568"><unclear reason="illegible">B</unclear>oudin</persName></hi><lb/>
eine Reiſe unternahm beobachtete ähnliche Erſcheinungen.</p><lb/>
<p>Von dem Waſſer als bewegliche Flüſſigkeit<lb/>
wanden wir uns bei der Betrachtung des Meeres,<lb/>
wie es ſich als ein ſtarren und feſter Körper zu Eis<lb/>
geſtaltet, da es in dieſer durch Kälte entſtandene Bil-<lb/>
dung höchſt einwirkend auf die Climatologie ſich äußert.<lb/>
Die ſo verbundenen flüſſigen Theile zum Starren, machen<lb/>
einen Theil des feſten Erdkörpers aus, und bilden gleich-<lb/>
ſam im Flüſſigen eine Gebirgsart in ſich zuſammen, wie<lb/>
die Felſen auf der feſten Erde als ſolche da ſtehen.<lb/>
Man muß aber nicht glauben, daß ſolche Eismaſſen bis<lb/>
<pb facs="#f0355" n="349."/>
zum Boden gehen und den Grund berühren, dann ihre<lb/>
größte eigentliche Dicke iſt nach vielfältigen Unterſuchungen<lb/>
des Capit. <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116048166 http://d-nb.info/gnd/116048166">Parry</persName></hi> zwiſchen 6–7′. Dieſe Eismaſſen bieten<lb/>
ſich unſern Beobachtungen auf zweierlei Weiſe der: <hi rendition="#aq">a,</hi><lb/>
als <hi rendition="#u">Eisberge,</hi> wo das Eis durch die Länge der Zeit und<lb/>
durch die Bewegung ſich zu ſo großen Maſſen auf einander<lb/>
gelagert hat; und <hi rendition="#aq">b,</hi> als <hi rendition="#u">Eisfelder,</hi> welche nur von der<lb/>
Kälte ihre Bildung erhielten, und unverändert bleibe.</p><lb/>
<p>Die <hi rendition="#u">Eisberge</hi> werden zum Theil a<subst><del rendition="#ow">n</del><add place="across">m</add></subst> Lande ſelbſt ge-<lb/>
bildet, und erhalten von dieſem ihre zuſammen geſetzte Ge-<lb/>
ſtaltung; dann häufig ſind es Gletſchermaſſen die ſich ablöſten,<lb/>
und auf das Eis im Meere herabgerollt, weshalb auch die<lb/>
Eisberge faſt immer mit Schnee durchdrungen ſind. Am<lb/>
Nordpol ſind ſie häufiger wie am Südpol beobachtet.<lb/>
Ihre größte Höhe iſt bis zu 1800′ über und 25′ unter<lb/>
dem Waſſerſpiegel gemeſſen; der Capit. <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-11935439X http://d-nb.info/gnd/11935439X">Roſs</persName></hi> ſah über<lb/>
hundert ſolcher Eisberge auf einmal, die wie er ſagt, ſich<lb/>
in der Ferne wie Kreidefelſen ausnahmen. Man<lb/>
findet oft große Granitblöcke auf und in dieſer Eis-<lb/>
maſſen, alſo ein Beweis mehr, daß ſie ſich wie geſagt<lb/>
oft vom Lande ſelbſt aus bilden. Beſonderes Aufſehen<lb/>
<pb facs="#f0356" n="350."/>
erregte aber die Bekanntmachung des <hi rendition="#aq">Dr <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116569514 http://d-nb.info/gnd/116569514">Eſchholtz</persName>,</hi> der<lb/>
<hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116345330 http://d-nb.info/gnd/116345330">Kotzebue</persName></hi> auf ſeiner Reiſe begleitete, daß er nämlich in dem<lb/>
nördlichen Theile der Beringsſtraße eine beträchtliche Vege-<lb/>
tation auf einer ſolchen Eismaſſe geſehen habe. Dieſe<lb/>
Erſcheinung iſt aber leicht zu erklären, da wohl bei dem<lb/>
Loſtrennen der Gletſcher auch ganze Maſſen von Raſen herab-<lb/>
ſtürzen können, die ein Zuſammenhange bleibend, eine fort-<lb/>
dauernde Vegetation auf dieſen Eismaſſen erhalte und näher.<lb/>
Ebenſo fand derſelbe Reiſende in den Eisbergen häufig<lb/>
Knochen vom Mammut, <choice><abbr>Elephante￼</abbr><expan resp="#BF">Elephanten</expan></choice> und andern Thieren.</p><lb/>
<p>Die <hi rendition="#u">Eisfelder</hi> ſtehen ſelten 4–5′ über dem Waſſer<lb/>
hervor, unter dem Waſſer ſteigen ſie wohl zu 20′ hinab.<lb/>
Sie erreichen oft eine beträchtliche Gröſſe von 20–22 g. Meilen<lb/>
Länge und 10 Meilen Breite, ſo daß man ſie mit Provinzen<lb/>
von vielen Quadratmeilen Flächeninhalt vergleichen kann.<lb/>
Sie haben häufig eine rotirende Bewegung, die durch ihre<lb/>
entgegengeſetzte Kraft, endlich zu einer gegenſeitigen Zer-<lb/>
trümmerung führt, wodurch ſie den Schiffen höchſt gefährlich<lb/>
werden können. – Von den Wallfiſchfängern wird<lb/>
Süßwaſſer- und Salzwaſſereis unterſchieden, man findet<lb/>
es aber ganz ſelten frei von Salz, weil das Salzwaſſer<lb/>
in die Poren eines jeden Eiſes eindringt, das aber an<lb/>
<pb facs="#f0357" n="351."/>
den Küſten gebildete hat gewöhnlich ſüßeres Waſſer.<lb/>
Vorzüglich aber muß hier erwähnt werden, daß Strömun-<lb/>
gen das Vordringen der Eismaſſen bis zur ſüdlichen<lb/>
Hemisphäre veranlaſſen, denn es ſind Eisfelder untern<lb/>
40° N. Br. bei den Azoren geſehen, aber noch nie welche welche<lb/>
an der Weſtküſte von Schottland oder bei den Hebriden daſelbſt<lb/>
bemerkt worden. <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117654167 http://d-nb.info/gnd/117654167">Sco<del rendition="#s">r</del>resby</persName></hi> glaubt daß die untern Strö-<lb/>
mungen hier dem Eiſe entgegenwirken, und es nur den<lb/>
Sommerſtrömungen folge. Das Eis hat ein ſpec. Gewicht<lb/>
von 0,916, und bisweilen noch geringer. Von den<lb/>
großen Eismaſſen zeigt ſich nur ⅑ über dem Waſſer<lb/>
und <hi rendition="#sup">8</hi>/<hi rendition="#sub">9</hi> alſo unter denſelben.</p><lb/>
<p>Das Eis wird ſchon in weiter Ferne durch die Reflexion<lb/>
des Lichtes gegen den Horizont geſehen, und gewährt ſo<lb/>
einen ſchönen Anblick. Die durch den Eisreflux veranlaßte<lb/>
Helle in der Luft, von dem das zwiſchen den Eisbergen befind-<lb/>
liche Waſſer dunkel abſticht, läßt den Schiffer die Eisberge<lb/>
ſchon in der Ferne erkennen. Die Wirkungen des Eiſes auf<lb/>
die Atmosphäre ſind bedeutend aber auch verſchieden, von kleinen<lb/>
Eismaſſen z. B. werden die Dämpfe der Luft ſo angezo-<lb/>
gen, daß ein Nebel ſie umgiebt, und von größern wird<lb/>
die Luft ganz klar und heiter, und ſogar dem Winde voll-<lb/>
<pb facs="#f0358" n="352."/>
kommen ſeine Kraft genommen, ſo daß Stürme plötzlich<lb/>
aufhören. Womit dieſe Einwirkung zuſammenhängt, iſt<lb/>
bis jetzt nicht gut zu erklären. So wie hier die Fortpflan-<lb/>
zung der Bewegung der Luft durch die Eismaſſen gehindert<lb/>
wird, ſo erregten auf den Anden, nach meinen Beobachtungen<lb/>
großen Schnee- und Eismaſſen einen ſtarken Wind. –</p><lb/>
<p>Die Dicke des Eiſes hängt nur von ſeiner Bewegung<lb/>
ſelbſt ab, ſo fand <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116048166 http://d-nb.info/gnd/116048166">Parry</persName></hi> dieſelbe unterm 73° N. Br. im Januar<lb/>
28½″ im Februar 55″, und im März 86½″ ſtark.</p><lb/>
<p>Am wichtigſten aber für die Climatologie ſind die ver-<lb/>
ſchiedenen Grenzen, welche das Eis im Sommer und Winter<lb/>
hat. Gleich wie die Schneegrenze ein Maximum von 1300 Toiſen<lb/>
erreicht, ſo giebt es auch eine Oscillation der Eisgrenze,<lb/>
welche für Europa ſich beſonders durch das Mittelmeer<lb/>
glücklich geſtaltet. – Die <hi rendition="#u">Wintergrenze</hi> des Eiſes zieht<lb/>
ſich von Kap Farewell in Grönland, durch den mittleren Theil<lb/>
von Island gegen den ſüdlichen Theil von Spitzbergen <supplied reason="damage" resp="#BF">ohne</supplied><lb/>
aber das Nordkap zu berühren, ſo daß hier das Meer im<lb/>
Januar noch frei von Eis iſt. Die <hi rendition="#u">Sommergrenze</hi> des<lb/>
Eiſes läßt dagegen Island ganz frei und geht von Warden-<lb/>
haus in Finnmarken bis nach Ch<unclear reason="illegible" cert="low" resp="#BF">arg</unclear>land auf Spitzbergen, und<lb/>
<pb facs="#f0359" n="353."/>
dann weiter gegen Oſten, wo ſie mit Nova-Zembla in<lb/>
Verbindung bleibt. Die Urſache von dieſer vortheilhaften<lb/>
Eisgrenze liegt in der Exiſtenz des attlantiſchen Oceans,<lb/>
mit welchem der Nordpol durch einen Kanal in dieſen arctiſchen<lb/>
Regionen communicirt, und der Zuſtand der Welt würde<lb/>
ſich ganz anders geſtalten, wenn die Beringsſtraſſe geſchloſſen<lb/>
wäre, weil ſie verhindert, daß das Eis gegen die Davis-<lb/>
ſtraſſe und Baffinsbai getrieben wird. Im nördlichen<lb/>
Theile von Scandinavien trägt auch noch der Golfſtrom<lb/>
zu der vortheilhaften Lage Europa’s bei, wie überhaupt<lb/>
jeder Strom, der parallel mit den Küſten eines Landes<lb/>
fortläuft, auf dieſelbe einwirkt. Daher friert auch gegen<lb/>
Vertcus <metamark><choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">(</reg></choice>?<choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">)</reg></choice></metamark> hin das Meer nicht, dagegen treiben auf der<lb/>
andern Seite die Waſſermaſſen von Norden gegen Süden,<lb/>
ſo daß das Eis in der Nähe des Golfſtroms durch wärmere<lb/>
Strömungen erſt ſchmilzt. – Dann kommt das Eis<lb/>
näher und näher gegen die Lena und gegen die Knochen-<lb/>
inſel <choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">(</reg></choice>die ihren Namen von einer großen Menge dort ge-<lb/>
fundener Knochen ausgeſtorbener Thierarten hat<choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">)</reg></choice>. Weder<lb/>
ein Sommer noch im Winter iſt es möglich die Spitze von<lb/>
Nova-Zembla zu umſchiffen, was ſchon daraus hervor geht,<lb/>
<pb facs="#f0360" n="354."/>
daß das Maximum des Pols der Kälte zwiſchen Nova-<lb/>
Zembla, Neu Sibirien und der Beringsſtraſſe liegt.</p><lb/>
</div>   <div n="3">   <head><hi rendition="#u">Von den elaſtiſchen Flüſſigkeiten des Luftmeer’s</hi>.</head>   <lb/>
<p>Von den tropfbar flüſſigen Theilen unſers Erdkörpers<lb/>
wenden wir uns zu den elaſtiſchen Flüſſigkeiten deſſelben<lb/>
oder dem Luftmeere. Von dieſen bedecken ⅓ den Continent<lb/>
und ⅔ den Ocean. Die mittlere Temperatur der Luft hängt<lb/>
von der Beſchaffenheit des Bodens ab, und der Zuſtand der-<lb/>
ſelben iſt auf dem Meere ganz anders, wie er ſich auf den<lb/>
Continenten uns zeigt. Von der Höhe des Luftmeers<lb/>
habe ich ſchon früher geſprochen; man nimmt dieſe gewöhnlich<lb/>
zu 10–15 Meilen an, es iſt aber ſehr wahrſcheinlich, daß<lb/>
noch bei einer Höhe von 30–32 Meilen Luft exiſtirt,<lb/>
weil in dieſer Höhe Sternſchnuppen und Aerolithen zu<lb/>
leuchten anfangen, die wahrſcheinlich erſt denn Licht von<lb/>
ſich geben, wenn ſie mit dem Sauerſtoffe der Atmosphäre<lb/>
in Berührung kommen.</p><lb/>
<p>Es ſind <hi rendition="#u">6 Erſcheinungen im Luftmeere wahrzunahm</hi>:</p><lb/>
<list>   <item>1. Farbe und lichtſchwächende Kraft.</item>   <lb/>
<pb facs="#f0361" n="355."/>
<item>2. Chemiſche Beſchaffenheit.</item>   <lb/>
<item>3. Druck der Luft.</item>   <lb/>
<item>4. Hydroſtatiſche Beſchaffenheit, die Entwickelung des<lb/>
<space dim="horizontal"/>Thaues und Regens.</item>   <lb/>
<item>5. Temperaturverhältniſſe.</item>   <lb/>
<item>6. Electriſche Spannung.</item>   <lb/>
</list>   <div n="4">   <head>1. <hi rendition="#u">Farbe und lichtſchwächende Kraft der Luft</hi>.</head>   <lb/>
<p>Die lichtſchwächende Kraft iſt nach den Gegenden und<lb/>
Jahreszeiten ſehr verſchieden, es finden ſich weit weniger<lb/>
Dunſtbläſchen auf dem Meere als anderswo, weshalb<lb/>
hier der Himmel weniger blau, mehr in ſeiner eigentlichen<lb/>
Farbe die milchähnlich iſt erſcheint. Dieſe milchähnliche Farbe<lb/>
des Himmels entſteht durch das Niederſchlagen der Dämpfe die<lb/>
ſich in der Luft befinden, und wenn das ganze Erdſphäroid<lb/>
keinen feſten Körper hätte, und blos luftförmig daſtände<lb/>
wo die Schichten nach dem Mariottiſchen Geſetze auf einander<lb/>
drückten, ſo würde dieſe nur ein geringer Theil der Wärme-<lb/>
und Lichtſtrahlen durchdringen. Dieſe lichtſchwächende Kraft<lb/>
ſehen wir beſonders bei den Temperaturbeobachtungen auf<lb/>
<pb facs="#f0362" n="356."/>
dem Meere, wo <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118847767 http://d-nb.info/gnd/118847767">Arago</persName></hi> fand, daß von 12 bis 3 Uhr das<lb/>
Meer kälter als die Luft war, da die Temperatur der<lb/>
Luft als Folge der Lichtſchwächung der Sonnenſtrahlen<lb/>
erhöhet wurde; dieſer Unterſchied betrug etwa ¾–1° R.</p><lb/>
<p>Es giebt nur eine ſehr unvollkommene Art die Farbe<lb/>
des Himmels zu meſſen, nämlich mit einem Inſtrumente<lb/>
das den Namen <hi rendition="#aq">Cyanometer</hi> führt, und von <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118804790 http://d-nb.info/gnd/118804790">Sausſure</persName></hi> und<lb/>
andern vielfach angewandt wurde. Es iſt ein Bogen in dem<lb/>
eine Menge von Farben ausgeſpannt ſind <hi rendition="#aq">etc.</hi> unter denn<lb/>
man die Farbe des Himmels und der Erde zugleich be-<lb/>
<supplied reason="damage" resp="#CT">ſ</supplied>timmt. – – – <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118804790 http://d-nb.info/gnd/118804790">Sausſure</persName></hi> wandte das <hi rendition="#aq">Cyanometer</hi><lb/>
zu den Meſſungen der Luftbläue auf den Alpen an. Der<lb/>
Unterſchied derſelben iſt in der nördlichen Zone gegen die<lb/>
temperirte, und von dieſer wieder gegen die der Tropen<lb/>
ſehr beträchtlich. Bei uns zeigt das <hi rendition="#aq">Cyanometer</hi> nicht über<lb/>
14° in den Tropen dagegen einige 20°. <choice><orig>Mann</orig><reg resp="#BF">Man</reg></choice> kann<lb/>
folgern daß das Phänomen der farbigen Polariſation der<lb/>
Bläue des Himmels in den Tropen, eine Folge davon iſt,<lb/>
da<supplied reason="damage" resp="#CT">ß</supplied> die Dämpfe weniger niedergedrückt werden, denn die<lb/>
Luft<del rendition="#s">ſ</del>perspective wird wunderbar durch die Beſchaffenheit<lb/>
<pb facs="#f0363" n="357."/>
der Luft modificirt. Eine eigene Erſcheinung iſt der<lb/>
milde Duft in den Tropen, welcher ſchon nördlich bei Nea-<lb/>
pel anfängt, aber ſeinen erhabenſten Anblick erſt in<lb/>
den warmen Regionen der Tropen erhält. Dieſer milde<lb/>
Duft der einen ſo überaus ſchönen Anblick gewährt, ent-<lb/>
ſteht wahrſcheinlich durch die Beſchaffenheit des Waſſer-<lb/>
gaſes in dieſem warmen Clima.</p><lb/>
</div>   <div n="4">   <head>2. <hi rendition="#u">Chemiſche Beſchaffenheit</hi>.</head>   <lb/>
<p>Unter der Atmosphäre verſtehen wir einen Schicht von<lb/>
gasförmigen Körpern, welche die Oberfläche der Erdkugel um<lb/>
giebt, und aus ſolchen Stoffen beſteht, denen es an hinläng-<lb/>
licher Cohäſionskraft fehlt, um feſte oder tropfbarflüßige<lb/>
Geſtalt anzunehmen, und die durch ihre Vereinigung mit<lb/>
Wärmeſtoff der Einwirkung der Schwerkraft und anderer<lb/>
mechaniſcher Kräfte, – die ſie in feſtern Geſtalt zu<lb/>
verſetzen ſuchen, – widerſtehen. Sie werden blos<lb/>
durch die Anziehungskraft der Erdmaſſe zurückgehalten,<lb/>
und würden ſich, wenn dieſe nicht wäre, in das Unend-<lb/>
liche ausbreiten. Daher ſind ſie auch zunächſt der Ober-<lb/>
fläche der Erde, wo die Anziehungskraft am ſtärkſten iſt,<lb/>
<pb facs="#f0364" n="358."/>
am dichteſten, und nehmen je höher, deſto mehr an Dichtig-<lb/>
keit ab, ſo daß ſie ſich endlich in einem luftleeren Raumen<lb/>
endigen. – Die Stoffe, aus welchen die At-<lb/>
mosphäre zuſammengeſetzt iſt, können ſehr mannigfaltig, und<lb/>
auf vielerlei Weiſe verſchieden ſein. Ihrer Hauptbeſtandtheile<lb/>
ſind indeſſen nur vier, nämlich Stickſtoffgas, Sauerſtoffgas<lb/>
Waſſergas und kohlenſaures Gas, wovon die beiden erſteren<lb/>
ſo wenig veränderlich ſind, daß man ſie mit vollem Rechte<lb/>
als in einem unveränderlichen Verhältniſſe beigemengt be-<lb/>
trachten kann. Man hat bei aëroſtatiſchen Verſuchen<lb/>
mehrere 1000. Klaftern über der Erdoberfläche, ferner auf<lb/>
hohen Bergen; in Thälern, unter der Mittagslinie und in der<lb/>
Nähe der Pole Luft aufgefangen, und ſie allenthalben von<lb/>
einerlei Zuſammenſetzung gefunden. – Ihr Gehalt an<lb/>
Waſſergas hingegen iſt, je nach der verſchiedenen Temperatur<lb/>
der Luft und je nachdem die Erdoberfläche mehr oder weniger<lb/>
Feuchtigkeit enthält, äußerſt veränderlich. Die Menge des<lb/>
kohlenſäuren Gaſes verändert ſich aber nach den Jahreszeiten,<lb/>
und nachdem durch Thiere, Pflanzen, und durch das Verbrennen<lb/>
mehr oder weniger davon entwickelt wird. Die atmosphäriſche<lb/>
Luft beſteht aus 78<hi rendition="#sup">999</hi>/<hi rendition="#sub">1000</hi> Theilen Stickſtoffgas, 21 Theilen<lb/>
<pb facs="#f0365" n="359."/>
Sauerſtoffgas, und etwa <hi rendition="#sup">1</hi>/<hi rendition="#sub">1000</hi> kohlenſauren Gas, nach<lb/>
dem Volumen gerechnet. Erſt ſeit 1804 iſt der Ge-<lb/>
halt an Sauerſtoffgas genau bekannt, was einem ſpani-<lb/>
ſchen Chemiker angehört; noch der berühmte <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-11857034X http://d-nb.info/gnd/11857034X">Lavoiſier</persName></hi><lb/>
ſelbſt glaubte daß er <hi rendition="#sup">27</hi>/<hi rendition="#sub">100</hi> ausmache. – Herr<lb/>
<hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118716581 http://d-nb.info/gnd/118716581">Gay-Lusſac</persName></hi> und ich ſtellten Verſuche mit Luft aus ſehr<lb/>
mit Menſchen gefüllten Gebäuden an, aber ſowohl in den<lb/>
Hospitälern wie auf den Thartary <subst><del rendition="#ow"><gap reason="illegible" unit="chars" quantity="2"/></del><add place="across">zu</add></subst> Paris fanden wir<lb/>
wohl den Gehalt der Kohlenſäure verſchieden, aber den des<lb/>
Sauerſtoffgaſes unverändert. Von <choice><abbr>H￼</abbr><expan resp="#BF">Herrn</expan></choice> <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117302023 http://d-nb.info/gnd/117302023">Thenard</persName></hi> wurde<lb/>
deſtillirtes Waſſer in Hospitälern ausgeſetzt, worauf<lb/>
ſich nach mehreren Tagen eine Haut abgeſetzt hatte, die bald<lb/>
förmlich in Fäulniß überging, woraus man alſo ſchließen<lb/>
kann, daß die Luft auch noch organiſche Stoffe enthält.<lb/>
So iſt es auch nicht richtig, daß da wo viele Pflanzen<lb/>
wachſen die Luft reiner ſei. – <choice><abbr>H￼</abbr><expan resp="#BF">Herr</expan></choice> <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118855093 http://d-nb.info/gnd/118855093">Prevoſt</persName></hi> hat die<lb/>
ſinnreiche Berechnung gemacht, daß in 7000 Jahren das <hi rendition="#aq">Oxygen</hi><lb/>
der Atmosphäre noch nicht um 1 per Cent abnehmen würde. –</p><lb/>
<p>Jeder Cubikzoll atmosphäriſcher Luft wiegt nach einer<lb/>
Mittelzahl 0,4681 Gran oder nicht ganz ½ Gran; die Luft iſt<lb/>
folglich über 770 mal leichter als das Waſſer, und die<lb/>
<pb facs="#f0366" n="360."/>
Erdoberfläche wird von derſelben mit gleicher Kraft<lb/>
gedrückt, als wenn ſie von einer 76 <hi rendition="#aq">Centimeter</hi> <choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">(</reg></choice>=28<lb/>
Zoll <hi rendition="#sup">9</hi>/<hi rendition="#sub">10</hi> Linie altfranzöſiſches Maaß<choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">)</reg></choice> hohen Schicht<lb/>
Queckſilber bedeckt wäre.</p><lb/>
<p>Man hat lange gefragt, ob es nicht auch Waſſerſtoff<lb/>
in der Atmosphäre gabe, vielleicht in den öberſten Schichte<lb/>
um daraus die Entſtehung des Regens und die Bildung<lb/>
der Aerolithen erklären zu können, allein dies iſt bis jetzt<lb/>
noch nicht ausgemittelt. In Verbindung mit Sauerſtoff,<lb/>
als Waſſergas, ſteigt wie bekanntlich jeden Augenblick<lb/>
in die Höhe. Herr <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118716581 http://d-nb.info/gnd/118716581">Gay Lusſac</persName></hi> und ich haben viele Ver-<lb/>
ſuche angeſtellt um Waſſerſtoffgas in der Atmosphäre dar-<lb/>
zuthun, aber vergeblich, und gäbe es auch nur <hi rendition="#sup">1</hi>/<hi rendition="#sub">300</hi> ￼,<lb/>
ſo müßten wir es gefunden haben; wenn es weniger<lb/>
wie <hi rendition="#sup">1</hi>/<hi rendition="#sub">300</hi> iſt ſo kann es aber nicht mehr durch Entzündung<lb/>
entdeckt werden. – Wenn auch wirklich nur eine<lb/>
geringe Menge von Waſſerſtoffgas ſich in den höhern Schichten<lb/>
der Atmosphäre befände, ſo würde dies doch durch die<lb/>
auf und niederſteigende Strömungen theilweiſe mit<lb/>
herunter geleitet werden, und ſo zu entdecken ſein.</p><lb/>
</div>
<pb facs="#f0367" n="361."/>
<div n="4">   <head>3. <hi rendition="#u">Druck der Luft</hi>.</head>   <lb/>
<p>Jeder Quadratfuß der Erdoberfläche trägt bei 76<lb/>
<hi rendition="#aq">Centimeter</hi> oder 336,9 Pariſer Linien Barometerhöhe<lb/>
ein Gewicht von 2216⅔℔, welches bei jeder Linie,<lb/>
um welche das Barometer ſteigt oder fällt, um 6,5795<lb/>
oder ungefähr 6<hi rendition="#sup">9</hi>/<hi rendition="#sub">16</hi> verändert wird.</p><lb/>
<p>Der verſchiedene Druck der Luft, oder die Einwirkungen<lb/>
welche derſelbe auf den Menſchen macht, liegt in der<lb/>
Gewohnheit. Auf Höhen kann der Menſch mit der Zeit<lb/>
bei 12″ Druck aushalten, da er in den Ebenen den Druck<lb/>
von 28″ erträgt, und der Taucher in der Taucherglocke iſt<lb/>
durch die Gewohnheit, ohne daß es ihn beengt im Stande<lb/>
64″ zu ertragen. Auf den Hochebenen von Quito<lb/>
fühlte ich mich anfangs beklommen und beengt, weil man<lb/>
plötzlich von 28 Zoll Druck zu 20″ hinaufſteigt, nach einiger<lb/>
Zeit nimmt aber durch die Gewohnheit dieſe Beklommheit ab.</p><lb/>
<p>Die Eindrücke der dünnere Luft, welche hohe Regionen<lb/>
beſonders über 18,000′ auf den Menſchen äußer, ſind<lb/>
mannigfaltiger Art. Zuerſt macht ſich das Gefühl der<lb/>
Schwäche bemerkbar, was man dem Mangel am Sauerſtoff<lb/>
<pb facs="#f0368" n="362."/>
zu ſchreibt. Der Körper erhält auf ſolchen Höhen<lb/>
durch die geringere Inſpiration allerdings auch weniger<lb/>
Sauerſtoff, wovon wohl dieſe <choice><sic>Abſpanung</sic><corr resp="#BF">Abſpannung</corr></choice> und Mattig-<lb/>
keit herrühren kann. Es entſtehen ferner Spannungen<lb/>
der kleinen Blutgefäße, vorzüglich bei Perſonen die eine<lb/>
feine Haut haben, die durch den Mangel des Luftdrucks<lb/>
von auſſen nach innen entſtehen, wobei die kleinen Blut-<lb/>
gefäſſe der Lippen, Ohren, Naſen und ſelbſt der Finger-<lb/>
ſpitzen zerriſſen werden.</p></div></div></div></div></div></body></text></TEI>