<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><text><body><div type="session" n="36"><head><supplied resp="#BF">36. Vorlesung, <ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/gliederung"><date when="1828-03-08">8. März 1828</date></ref></supplied></head><lb/>
<div n="1"><div n="2"><div n="3"><div n="4"><p>Von der Betrachtung der iſolirten Vulkane, komme<lb/>
ich nun wie ſie ſich in Gruppen an einander reihen. Nach<lb/>
Herrn <hi rendition="#aq">L. von Buch</hi> theilen ſich alle Vulkane der Erdfläche<lb/>
in zwei weſentlich von einander verſchiedene Klaſſen:<lb/>
in <hi rendition="#u">Central-</hi> und in <hi rendition="#u">Reihen-Vulkane</hi>. Jene bilden alle-<lb/>
mal den Mittelpunkt einer großen Menge, um ſie her,<lb/>
faſt gleichmäſſig nach allen Seiten hin wirkenden, Aus-<lb/>
brüche. Dieſe, die Reihenvulkane, liegen in einer<lb/>
Reihe hinter einander, oft nicht weit von einander ent-<lb/>
fernt, wie Eſſen auf einer groſſen Spalte, was ſie<lb/>
denn auch wohl ſein mögen. Man zählt auf ſolche Art<lb/>
zuweilen wohl 20, 30 oder auch noch mehr Vulkane, und<lb/>
ſo ziehen ſie ſich über bedeutende Theile der Erdoberfläche<lb/>
hin. In Hinſicht ihrer Lage, ſind ſie dann wiederum<lb/>
vor zweierlei Art. Entweder erheben ſie ſich als ein-<lb/>
zelne Kegelinſeln aus dem Grunde der See; dann läuft<lb/>
gewöhnlich ihnen zur Seite ein primitives Gebirge völlig<lb/>
in derſelben Richtung, deſſen Fuß ſie zu bezeichnen ſcheinen –<lb/>
oder dieſe Vulkane ſtehen auf den höchſten Rücken dieſer<lb/>
Gebirgsreiſe und bilden die Gipfel ſelbſt. In ihrer Zu-<lb/>
ſammenſetzung und in ihren Producten ſind dieſe beiden<lb/>
<pb facs="#f0264" n="258."/>
Arten von Vulkanen nicht von einander unterſchieden.<lb/>
Es ſind faſt jederzeit, mit nur wenigen Ausnahmen,<lb/>
Berge von Trachyt und die feſten Producte daraus<lb/>
laſſen ſich auf ſolchen Trachyt zurückführen. Wenn<lb/>
man dieſe Gebirgsreihen ſelbſt als Maſſen anſieht,<lb/>
welche aus großen Spalten durch Wirkung des Augit-<lb/>
porphyrs hervorgeſtiegen ſind, ſo läßt ſich dieſe Leg<lb/>
der Vulkane wohl einigermaſſen begreifen. Entweder<lb/>
des jenige, was in den Vulkanen wirkt, findet auf<lb/>
dieſer Hauptſpalte ſelbſt ſchon mehr Leichtigkeit, zur<lb/>
Oberfläche hinauf zu dringen; dann werden die Vulkane<lb/>
auf der Gebirgsfläche ſelbſt hervorſteigen. Oder die<lb/>
primitiven Gebirgsmaſſen über der Spalte ſind ihnen<lb/>
ein großes Hinderniß; dann werden ſie, wie es ſchon der<lb/>
ſchwarze Porphyr ſelbſt gewöhnlich thut, am Rande der Spalte<lb/>
ausbrechen, da, wo die Gebirge anfangen, ſich über der<lb/>
Oberfläche zu erheben, das iſt am Fuße der Gebirge hin.<lb/>
Wenn aber das, was unter der Oberfläche hervor-<lb/>
brechen will, keine ſolche Spalte vorfindet, welche der<lb/>
wirkenden Macht den Weg beſtimmt, den ſie nehmen<lb/>
ſoll, oder auch wenn das Hinderniß auf der Spalte überaus<lb/>
<pb facs="#f0265" n="259."/>
groß iſt, ſo wird die Kraft unter der Oberfläche an-<lb/>
wachſen, bis ſie das Hinderniß zu überwältigen und die<lb/>
darüber liegenden Gebirgsmaſſen ſelbſt zu zerſprengen<lb/>
vermag. Sie wird ſich ſelbſt eine neue Spalte bilden,<lb/>
und auf dieſer ſich eine ſtete Verbindung offen erhalten,<lb/>
wenn ſie ſtark genug iſt. Dann entſtehen <hi rendition="#u">Centralvulkane</hi>.<lb/>
Doch werden dieſe nur ſelten emporſteigen, ehe ſie ſich<lb/>
nicht vorher durch Erhebungsinſeln mit Erhebungscratern<lb/>
den Weg gebahnt haben.</p><lb/>
<list>   <head><hi rendition="#u">Zu den Centralvulkanen gehören</hi>:</head>   <lb/>
<item>1. Die lipariſchen Inſeln. <hi rendition="#u">Stromboli</hi> iſt der Vulkan<lb/>
dieſer Gruppe. Seine beſtändig rauchende Spitze liegt<lb/>
2037′ über dem Meere. Alle Berge dieſer Inſeln beſtehen<lb/>
aus Trachyt.</item>   <lb/>
<item>2. <hi rendition="#u">Der Aetna</hi>. Er ſteht am Fuße der Granitreihen<lb/>
von Calabrien. Mandelſtein und Baſalt bilden von<lb/>
allen Seiten den Fuß des Vulkans. Die Laven ſind<lb/>
feldſpathreich. Seine Höhe beträgt nach <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118703897 http://d-nb.info/gnd/118703897">Herſchel</persName></hi> 10,205′.</item>   <lb/>
<item>3. <hi rendition="#u">Die phlegräiſchen Felder</hi>. Dieſe und die nahe gele-<lb/>
genen Inſeln und der Veſuv gehören zu einem Syſtem.<lb/>
Der Epomeo auf Iſchia iſt trachytiſch, ohne Crater und<lb/>
<pb facs="#f0266" n="260."/>
hat nur ein Mal, ſo weit die Erinnerung reicht, Ausbruchs-<lb/>
erſcheinungen gezeigt. Der Veſuv iſt iſolirt, baſaltiſch,<lb/>
wie ſeine ganze Umgebung und ſeine Laven. Der höchſte<lb/>
öſtliche Punkt nach <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118554700 http://d-nb.info/gnd/118554700">v. Humboldt</persName></hi> 3774′ über dem Meere.</item>   <lb/>
<item>4. <hi rendition="#u">Island</hi>. Von den 29 Vulkanen, welche <hi rendition="#aq"><persName resp="#BF" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-1055205470 http://d-nb.info/gnd/1055205470">Henderſon</persName></hi><lb/>
aufzählt, bilden nur Krabla, Leihrnukur und Trölladyngur<lb/>
im Norden, Heckla, Eyafiäll und Körligia im Süden,<lb/>
Orröſa Jöckul im Oſten, beſtimmte ununterbrochene Verbin-<lb/>
dungskanäle. Dieſe Vulkane liegen in einen breiten Gürtel<lb/>
eingeſchloſſen, welcher von Südoſt gegen Nordoſt die Inſel<lb/>
durchzieht. Der Heckla iſolirt wie der Veſuv, und größer<lb/>
an Maſſe, erhebt ſich nach <hi rendition="#aq"><persName>Ohlſen</persName></hi> und <hi rendition="#aq"><persName>Vetleſen</persName></hi> zu 4795′<lb/>
par. Fuß. Orröſa Jöckul iſt von <hi rendition="#aq"><persName resp="#BF" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-139927530 http://d-nb.info/gnd/139927530">Paulſon</persName></hi> 5561 par.<lb/>
Fuß hoch gefunden worden. Die Laven enthalten Feldſpath.</item>   <lb/>
<item>5. <hi rendition="#u">Die azoriſchen Inſeln</hi>. Der Pico der Inſel gleichen<lb/>
Namens iſt der Hauptverbindungskanal. Die Inſeln<lb/>
ſcheinen faſt durchaus aus Trachyt zu beſtehen. St. Michael<lb/>
iſt bekannt durch die Inſeln, welche wiederholt verſucht<lb/>
haben, in deſſen Nähe in die Höhe zu ſteigen.</item>   <lb/>
<item>6. <hi rendition="#u">Die canariſchen Inſeln</hi>. Der Pic von Teneriffa iſt<lb/>
der Hauptvulkan; er beſteht ganz aus Trachyt, ſoweit<lb/>
er vom Erhebungscrater abgeſondert iſt. Auch auf Palma<lb/>
<pb facs="#f0267" n="261."/>
und Gran Canaria iſt Trachyt. Lancarote und Fuerten-<lb/>
wentua ſind baſaltiſch.</item>   <lb/>
<item>7. <hi rendition="#u">Die Cap-Verdiſchen Inſeln</hi>. Die Inſel Fuego iſt<lb/>
der Vulkan dieſer Gruppe. Der Feuerberg dieſer kleinen<lb/>
Inſel ſoll über 7000′ hoch ſein.</item>   <lb/>
<item>8. <hi rendition="#u">Die Gallapagos</hi>. Die bilden eine ſehr thätige vul-<lb/>
kaniſche Gruppe. Narborough-Island, die weſtlichſte der<lb/>
Inſeln, ſcheint der Hauptvulkan zu ſein.</item>   <lb/>
<item>9. <hi rendition="#u">Die Sandwich-Inſeln</hi>. Owaihi, die größte und<lb/>
höchſte aller Inſeln der Südſee, iſt das Haupt der ganzen<lb/>
Gruppe, und ihr Hauptvulkan der Mowna Mororay, nach<lb/>
<hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116345330 http://d-nb.info/gnd/116345330">Kotzebue</persName>,</hi> 13,800 par. Fuß hoch.</item>   <lb/>
<item>10. <hi rendition="#u">Die Marqueſas</hi>. Der größte von dem geſehenen<lb/>
iſt baſaltiſch. Die größte und höchſte dieſer Inſeln ſcheint<lb/>
nach <hi rendition="#aq"><persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118534432 http://d-nb.info/gnd/118534432">Forſter</persName>’s</hi> Beſchreibung, der ſie indeß nur von der<lb/>
See aus ſah, einen trachytiſchen Hauptvulkan zu enthalten.</item>   <lb/>
<item>11. <hi rendition="#u">Die Societäts-Inſeln</hi>. Otaheiti, die größte<lb/>
dieſer Inſeln, iſt auch die Hauptinſel für die innere<lb/>
vulkaniſche Verbindung, und der Berg von Tobreonu der<lb/>
Vulkan dieſer Gruppe, der eine Höhe von 11,000′ erreicht. Faſt<lb/>
alle Felſen dieſer Inſeln beſtehen aus Trachyt.</item>   <lb/>
<pb facs="#f0268" n="262."/>
<item>12. <hi rendition="#u">Die Freundſchaftlichen-Inſeln</hi>. Tofua, der Vulkan<lb/>
dieſer Gruppe, erhebt ſich vielleicht bis zu 3000′, während<lb/>
die Berge aller andern Inſeln ſehr niedrig und nur einige<lb/>
hundert Fuß hoch ſind. Er ſcheint in beſtändigem Aufruhr zu ſein.</item>   <lb/>
<item>13. <hi rendition="#u">Bourbon</hi>. Die Inſel ſteht iſolirt. Der Vulkan<lb/>
liegt im öſtlichen Theile derſelben, und iſt einer der mächtig-<lb/>
ſten auf der Erdfläche.</item>   <lb/>
</list>   <p>Zu den Centralvulkanen ſcheinen noch gerechnet<lb/>
werden zu müſſen, die Berge, welche im Innern der<lb/>
Continente liegen und jetzt nur noch ſelten Spuren<lb/>
ihrer Wirkſamkeit zeigen. Hierher gehören der Dama-<lb/>
vand auf der Kette des Elbaurs, der Ararat, der<lb/>
Seiban-Dagh, die tatariſchen Berge öſtlich von China<lb/>
und die vulkaniſchen Berge in Kordofan.</p><lb/>
<p>Alle dieſe Centralvulkane erheben ſich aus der Mitte<lb/>
baſaltiſcher Umgebungen, ungeachtet ihre Kegel ſelbſt<lb/>
faſt überall aus trachytiſchen Maſſen beſtehen. Von<lb/>
Gebirgsarten anderer Formationen erſcheint entweder<lb/>
keine Spur, wie auf den Inſeln der Südſee, oder ſie<lb/>
ſind doch ſehr entfernt und nicht mit den Vulkanen in<lb/>
unmittelbarem Zuſammenhange. Dagegen ſteigen die<lb/>
Reihenvulkane entweder ſogleich aus dem Innern pri-<lb/>
<pb facs="#f0269" n="263."/>
mitiver Gebirgsarten ſelbſt und über dem Rücken der<lb/>
Gebirgskette empor, oder Granit und ähnliche Geſteine<lb/>
ſind doch in der Nähe, vielleicht noch am Abhange des Vul-<lb/>
kans anſtehend, wenn die Reihe der Vulkane nur den<lb/>
Fuß der Gebirgsketten, oder den Saum der Continente<lb/>
begleitet.</p><lb/>
<list>   <head><hi rendition="#u">Zu den Reihenvulkanen gehören</hi>:</head>   <lb/>
<item><p>1. <hi rendition="#u">Die griechiſchen Inſeln</hi>. Sie ſind die einzigen<lb/>
in Europa, welche man mit einigen Rechte unter den Reihen-<lb/>
vulkanen aufführen könnte; allein die Natur hat hier bis-<lb/>
her immer nur verſucht Vulkane zu bilden, ohne daß<lb/>
dieſe zu wirklichen und dauernden gediehen wären. Die<lb/>
griechiſchen Inſeln haben die Natur der norwegiſchen und<lb/>
ſchwediſchen Scheeren. Durch ſie werden die Gebirgsreihen<lb/>
des feſten Landes in gleicher Reihe und mit gleichen Ge-<lb/>
birgsarten fortgeſetzt, bis in weiter Entfernung die<lb/>
einzelnen Erhebungen nicht mehr als Inſeln aus dem<lb/>
Meere ſteigen können.</p><lb/>
<p>Die Reihe der vulkaniſchen Inſeln, die feſt den Iſthmus<lb/>
von Corinth berührt und zu welcher Poros, Milo, Anti-<lb/>
milo, Eimdolis, Palino, Policandros, Thereſia und Santorin<lb/>
<pb facs="#f0270" n="264."/>
gehören, die aus Trachyt beſtehen, welcher wahrſcheinlich<lb/>
den Thonſchiefer durchbrochen hat, der in Böotien, ſüdlich<lb/>
von Theben, unter dem Kalkſtein liegt; denn Santorin,<lb/>
eine der merkwürdigſten und lehrreichſten Inſeln der<lb/>
Erdrinde, hat den Thonſchiefer mit in die Höhe gebracht.</p></item>   <lb/>
<item><p>2. <hi rendition="#u">Weſtauſtraliſche Reihe</hi>.</p><lb/>
<p>Offenbar iſt Neuſeeland durch Neucaledonien, durch<lb/>
die neuen Hebriden, durch die Salomos-Inſeln und<lb/>
Louiſinde bis Neuguinea und durch dieſes große Land<lb/>
bis zu den Molucken fortgeſetzt. Der erſte und fürchter-<lb/>
lichſte Vulkan der Reihe iſt Tanna; es folgen Am-<lb/>
bryan, im Oſten der großen Inſel del Eſpirtu Santo,<lb/>
die Volcano-Inſeln bei St. Cruz, Seſarga unter den<lb/>
Salomons-Inſeln bei Guadalcanar, dann der Vulkan<lb/>
auf Neu-Britanien, Dampiers Vulkan <hi rendition="#aq">etc. etc</hi>.</p><lb/>
<p>Dieſe Vulkanreihe vereinigt ſich nun an der Weſt-<lb/>
ſeite von Neuguinea mit zwei andern, den Reihen<lb/>
der Vulkane der Inſeln von Sunde von Weſten her<lb/>
den der Philippinen und der Molucken von Norden<lb/>
herunter, zu einem wahren vulkaniſchen Knoten.</p></item>   <lb/>
<item><p>3. <hi rendition="#u">Reihe der Inſeln von Sunda</hi>.</p><lb/>
<p>Hierher gehören: der Wawani auf Amboina, der<lb/>
<pb facs="#f0271" n="265."/>
Gonung-Api, der brennende Berg von Banda, Sorea,<lb/>
Damure, Gunong-Api in 6°36′ S. Pontare, Lombatta,<lb/>
Mangeray oder Flores, Sandelbos, die Feuerberge<lb/>
Java’s, der Gede oder Tegal über 10,000′ hoch, und<lb/>
ſo weiter vielleicht noch 30 an der Zahl; im Golf<lb/>
von Bengalen, der letzte bekannte Vulkan dieſer Reihe.</p></item>   <lb/>
<item><p>4. <hi rendition="#u">Reihe der Molucken und der Philippinen</hi>.</p><lb/>
<p>Schreckbar prachtvoll, ſagt <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-100648282 http://d-nb.info/gnd/100648282">Tuckey</persName>,</hi> iſt der Anblick<lb/>
der Philippinen. Die Berge, welche die Inſel nach allen<lb/>
Richtungen durchziehen, verſtecken ihre Häupter in den<lb/>
Wolken, während ihre Abfälle mit Schlacken und Laven<lb/>
und mit grenzenloſer Verwüſtung bedeckt ſind; heiße<lb/>
Wäſſer dringen faſt überall hervor, und an vielen<lb/>
Orten ſtehen Salvataren mit brennendem Schwefel.</p><lb/>
<p>Die beſtimmt bekannt gewordenen Vulkane dieſer aus-<lb/>
gezeichneten Reihe ſind folgende, von Amboina herauf:<lb/>
Machian, Motir, Ternate, Tidore, Tolo, Kemas,<lb/>
Siao, Aboe, Sanquil, Fuego, Mayon, Ambil,<lb/>
Taal, Aringuay und E<subst><del rendition="#ow"><gap reason="illegible"/></del><add place="across">ami</add></subst>guin. Außerhalb dieſer<lb/>
Reihe und iſolirt liegen der ſtets flammende Vulkan<lb/>
auf einer kleinen Inſel an der Weſtſeite von Bor-<lb/>
neo und ein Vulkan auf der Inſel Cap, in der Torreſſtraße.</p></item>   <lb/>
<pb facs="#f0272" n="266."/>
<item><p>5. <hi rendition="#u">Reihe der japaniſchen und kuriliſchen<lb/>
Inſeln und von Kamtſchatka</hi>.</p><lb/>
<p>Mit der Schwefelinſel beginnt nach langer Unter-<lb/>
brechung eine neue Reihe. Japan iſt, wie Java,<lb/>
Quito, Gilolo und Luçon, ein Hauptſitz vulkaniſcher<lb/>
Wirkungen. Tanegalina ſoll im Jahr 94 aus dem<lb/>
Meere geſtiegen ſein. Vulcanus oder Fuego, Aſo,<lb/>
Unſen, Firando, Fatſiſio, Fuſi, Alamo, Pic Tileſius,<lb/>
Koſima, der Vulkan auf Matsmai, der Vulkan von<lb/>
Chacodade, der Vulkan im Norden der Vulkansbay<lb/>
auf Matsmai ſind die erſten der langen kuriliſchen<lb/>
Vulkanreihe. Ferner gehören hierher der Vulkan<lb/>
auf Itturup, Tſchirpoi, Pic Peyrouſe auf Mareckan,<lb/>
Uſchiſchi, Matua, Naſchkoke, Ikarma, Onekotan,<lb/>
Paramuſir und Alait. Auf Kamtſchatka befinden<lb/>
ſich 14 Vulkane.</p></item>   <lb/>
<item><p>6. <hi rendition="#u">Reihe der aleutiſchen Inſeln</hi>.</p><lb/>
<p>In den aleutiſchen Inſeln befinden ſich 11 Vulkane.<lb/>
Die Vulkane der Inſel Umnack ſind beſonders thätig.</p></item>   <lb/>
<item><p>7. <hi rendition="#u">Reihe der Marianen</hi>.</p><lb/>
<p>Die Vulkane dieſer Reihe ſind ſehr unbekannt<lb/>
und eigentlich iſt nur die Inſel Aſſumpcion als ein<lb/>
<pb facs="#f0273" n="267."/>
wirklicher Vulkan erkannt worden. Doch bemerkt<lb/>
v. <hi rendition="#aq"><persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118520040 http://d-nb.info/gnd/118520040">Chamisſo</persName>,</hi> daß die Reihe der Marianen eine vulka-<lb/>
niſche ſei.</p></item>   <lb/>
<item><p>8. <hi rendition="#u">Reihe von Chili</hi>.</p><lb/>
<p>Es werden in dieſer Reihe 24 Vulkane aufgeführt.<lb/>
Sie ſind indeſſen, ungeachtet ihrer Höhe und Be-<lb/>
deutung, kaum mehr als dem Namen nach bekannt.<lb/>
Miſti oder Vulkan de Arequipa, iſt der einzig<lb/>
bekannte Vulkan in Peru.</p></item>   <lb/>
<item><p>9. <hi rendition="#u">Reihe von Quito</hi>.</p><lb/>
<p>Der ganze hochliegende Theil von Quito mit den<lb/>
angrenzenden Bergen ſcheint nur ein einziges un-<lb/>
geheures vulkaniſches Gewölbe zu bilden, welches<lb/>
ſich von Süden nach Norden erſtreckt und einen Raum<lb/>
von mehr als 600 □ Meilen einnimmt. Die Feuer-<lb/>
berge dieſer Reihe gehören zu den höchſten Bergen<lb/>
der Erde. Es ſind deren 16 bekannt.</p></item>   <lb/>
<item><p>10. <hi rendition="#u">Reihe der Antillen</hi>.</p><lb/>
<p>Die Vulkane dieſer Reihe ſind nicht hoch. Die vul-<lb/>
kaniſchen Inſeln liegen alle in einer fortlaufenden<lb/>
Kette hintereinander, ohne von nicht vulkaniſchen Inſeln<lb/>
<pb facs="#f0274" n="268."/>
unterbrochen zu ſein. Grenada, St. Vincent, St. Lucia,<lb/>
Martinique, Dominica, Guadeloupe, Monſerrat, Mewes,<lb/>
St. Chriſtop<subst><del rendition="#ow"><gap reason="illegible" unit="chars" quantity="1"/></del><add place="across">h</add></subst>, St. Euſtache ſind die vulk. Inſeln.</p></item>   <lb/>
<item><p>11. <hi rendition="#u">Reihe von Guatemala</hi>.</p><lb/>
<p>Die Andes ſind zwiſchen den beiden Meeren faſt<lb/>
verſchwunden; der Uebergang bei Panama iſt nicht<lb/>
über 1000′ hoch. Aber die vulkaniſchen Kegel dieſer<lb/>
Reihe ſteigen ſchnell und hoch in der Richtung von<lb/>
Südoſt gegen Nordweſt, über das niedere Land empor<lb/>
und längs der Küſte hin. Man hat deren 27 aufgezeichnet.</p></item>   <lb/>
<item><p>12. <hi rendition="#u">Reihe von Mexico</hi>.</p><lb/>
<p>Beinahe völlig von Oſten nach Weſten, quer<lb/>
über die Landenge, und über einer Querſpalte,<lb/>
erheben ſich die Vulkane von Mexico, 8 an der Zahl,<lb/>
unter welchen der Popocatepetl 16,626′ hoch,<lb/>
der höchſte von allen bekannten Bergen in Mexico<lb/>
iſt. – –<hi rendition="#u"><hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116817569 http://d-nb.info/gnd/116817569">L. v. Buch</persName></hi> in <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116250836 http://d-nb.info/gnd/116250836">Poggendorf</persName>’s</hi> Jour<supplied reason="damage" resp="#BF">nal</supplied></hi></p></item>   <lb/>
</list>   <p>Sehr ſelten findet man am Fuße der Vulkane an-<lb/>
ſtehendes Urgeſtein, und dann ſcheint es von den Vulkanen<lb/>
ſelbſt gehoben zu ſein, und <hi rendition="#u">nicht</hi> ausgeworfen, wie ich es<lb/>
<pb facs="#f0275" n="269."/>
auch in Südamerika fand.</p><lb/>
<p>Die Vulkane hat man lange nur als zerſtörend be-<lb/>
trachtet, und ſie erſt in neuerer Zeit als neue Gebilde<lb/>
ſchaffend und umwandelnd erkannt. Unabläßig bilden ſie<lb/>
Schichten körniges Geſtein oder Lavaſtrömen. Sie bilden neue<lb/>
Gebirge die im genauen Zuſammenhange mit den ältere ſtehen.</p><lb/>
<p>Die Laven ſind graue oder ſchwarze Eiſenſilicate die Augit,<lb/>
Olivin und Hornblende einſchlieſſen. Sie zeigen entſchiedene<lb/>
Analogie mit dem Baſalt und Porphyr. Sie verändern das<lb/>
anliegende Geſtein, ſo wird dichter Kalkſtein in körnigen<lb/>
verwandelt; oder neue Foſſilien wie Veſuvian, Zinn-<lb/>
ſtein u. ſ. w. treten hervor.</p><lb/>
<p>Eine beſondere Erwähnung verdienen die künſtlichen<lb/>
Foſſilien, als Kryſtalle von Glimmer, Augit, Olivin, Titan,<lb/>
etc. von <choice><abbr>H￼</abbr><expan resp="#BF">Herrn</expan></choice> <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-11858281X http://d-nb.info/gnd/11858281X">Mitſcherlich</persName></hi> und <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117433144 http://d-nb.info/gnd/117433144">Wollaſton</persName>;</hi> auch das körnig<lb/>
Geſtein der Vulkane hat man auf künſtliche Wege<lb/>
nachgemacht. Die erſteren Foſſilien ſind deren der<lb/>
Vulkane ſehr ähnlich nach gekünſtelt. <milestone rendition="#hr" unit="section"/><lb/>
</p><lb/>
</div>
<pb facs="#f0276" n="270."/>
<div n="4">   <p>Wir kommen nun zur Unterſuchung der Erdrinde<lb/>
in Allgemeinen, der poſitiven Lagerungs-Geognoſie,<lb/>
ohne auf ihr Entſtehen Rückſicht zu nehmen.</p><lb/>
<p>Man hat lange gefragt, wie tief wir eigentlich in das<lb/>
Innere der Erde gedrungen ſind, und die Gruben von Anſin bei<lb/>
Valencienes von 850′ unter dem Meereſſpiegel für die<lb/>
tiefſten gehalten. Nach den trefflichen Unterſuchungen jedoch<lb/>
die wir den beiden Geognoſten <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-123197066 http://d-nb.info/gnd/123197066">Blechen</persName></hi> und <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117110213 http://d-nb.info/gnd/117110213">O<unclear reason="illegible" cert="high" resp="#BF">e</unclear>hlhauſen</persName></hi> ver-<lb/>
danken, welche Deutſchland, Frankreich und England in dieſer<lb/>
Rückſicht bereiſten, finden ſich die tiefſten Gruben oberhalb<lb/>
Lüttich von 1600′ Tiefe. Die größten Kohlenbergwerke<lb/>
ſind nur 1000′ tief. Zu Freiberg iſt man 1670′ einge-<lb/>
drungen, was jedoch noch nicht 500′ unter dem Niveau des<lb/>
Meers iſt, da Freiburg ſo hoch liegt. So iſt man an<lb/>
verſchiedenen Punkten bis gegen 1600′ tief in die Erde ein-<lb/>
gedrungen ohne darüber hinaus zu kommen. Alſo viermal tiefer<lb/>
als die größten Bauwerke über der Erde. Denn ſowohl<lb/>
die höchſten Pyramiden älterer Baukunſt wie die hohern<lb/>
Dome des Mittelalters erreichten etwa die Höhe von 440<lb/>
bis 450′. Selbſt wenn man der Hypotheſe folgen wollte<lb/>
daß vom Himallahgebirge die höchſte Spitze der Dhawalagiri<lb/>
26,000′ über der Meeresfläche, aber ſo tief aus dem Innern<lb/>
unter derſelben hervorgetrieben ſei, ſo würde dies mit dem<lb/>
<pb facs="#f0277" n="271."/>
Durchmeſſer der Erde verglichen, uns immer nur eine geringe<lb/>
Tiefe zeigen. Die Findlinge von den Vulkanen ausgeſchleudert<lb/>
kommen aus tiefern Punkten der Erde als ihre Baſis iſt.</p><lb/>
<p>In der äußern Rinde der Erde zeigen ſich 5 körnige Ge-<lb/>
birgsarten: 1. die weiſſe Lava, 2. die ältere Baſaltflöze,<lb/>
3. Trachyt, 4. Porphyr mit und ohne Quarz, und 5<hi rendition="#sup #uu">tens</hi>, Granit,<lb/>
Sienith, Gneis und Granitmaſſen, die mit dem Namen Ur-<lb/>
gebirge bezeichnet werden.</p><lb/>
<p>Die feſten Schichten von oben herab ſind:</p><lb/>
<list>   <item>1. L<unclear reason="illegible" cert="low" resp="#BF">od</unclear>ere, erdige Schicht, mit Knochen von Vögeln und Säugethiere</item>   <lb/>
<item>2. Dichte Schicht von Kalkſtein, mit Meerproducten, Seefiſchen <hi rendition="#aq">etc</hi>.</item>   <lb/>
<item>3. Thonſchiefer, ſchwarzer Kalk, und thonartiges Geſtein.</item>   <lb/>
<item>4. Körniger Feldſpath, und Augitartiges Geſtein als Trachyt,<lb/>
Chlorit, Baſalt und Trümmerſtein.</item>   <lb/>
</list>   <p>Wird die 4<choice><orig><hi rendition="#sup #uu">t￼</hi></orig><reg resp="#BF"><hi rendition="#sup #uu">te</hi></reg></choice> Gruppe uranfängliches Geſtein genannt,<lb/>
ſo iſt der 3<choice><orig><hi rendition="#sup #uu">t￼</hi></orig><reg resp="#BF"><hi rendition="#sup #uu">ten</hi></reg></choice> der Name Uebergangsgebirge gegeben. In<lb/>
dieſer findet ſich das erſte Aufkeimen von Bambus- und Schilf-<lb/>
arten, auch Schildkröten ſind darin gefunden. Die Schichten der<lb/>
Lagerungen von Kalkſteinen heißen Flötzgebirge, und unter-<lb/>
ſcheiden ſich von den tertiären, daß der Kalk eine große<lb/>
Menge von Krokodillenarten, Knochen von andern Landthieren,<lb/>
Meer- und Süßwaſſer-Producten beigemiſcht enthält. Zwei<lb/>
große Zerſtörungen bezeichnen die Grenzen dieſer Flötz-<lb/>
<pb facs="#f0278" n="272."/>
gebirgen, da ſie von den tertiären Gebirgen durch Lagerungen<lb/>
von Steinkohlen mit monocotyledoniſchen Stämmen, als Palmen,<lb/>
baumartigen Farrenkräutern und Gräſern getrennt ſind, auf<lb/>
der andern Seite dagegen iſt das Flötzgebirge von Lagerungen<lb/>
dicotyledoniſcher, unſerer Waldungen ähnlicher Baumſtämme be-<lb/>
grenzt, die ſich durch die Reize der Holzſchichten oder Jahrringe<lb/>
deutlich erkennen laſſen. Bei der in den Braunkohlenſchicht<lb/>
zwiſchen dem Flötz- und Tertiärengebirge eingeſchloſſenen Zer-<lb/>
ſtörung einer Palmenwelt, muß man nicht glauben daß ſi<supplied reason="damage" resp="#BF">e</supplied><lb/>
mitein<subst><del rendition="#ow"><gap reason="illegible"/></del><add place="across">ander</add></subst> verſchwänden ſei, denn auch in den Gypſen finden<lb/>
ſich Palmenſtämme. Wenn alſo einſt dieſe Gegenden den<lb/>
Tropenländern ähnlich waren, ſo unterſcheiden ſie ſich doch weſentlich<lb/>
von dieſen dadurch, daß die unanfängliche Vegetation nur allein<lb/>
aus monocotyledoniſchen Stämmen beſtand, und in den Flötzen<lb/>
ein dicotyledoniſche St. gefunden worden ſind.</p><lb/>
<p>Wer in den todten und ſtarren Gebirgsarten des Innern<lb/>
verfolgt, den feſſeln die Spuren der Reſte alter Thiere und<lb/>
Floren, dem erſcheint der Boden unheimiſch, wo Elephanten<lb/>
und crodillartige Thiere ſich vorfinden. Dieſes Aneinande<supplied reason="damage" resp="#BF">r-</supplied><lb/>
reihen von Organismus hat das Leben von coloſſalen<lb/>
Landthieren bis zum Corallenſtamme gallertartig umhüllt, verfolgt.<lb/>
Ein großer Theil der Gebirgsformationen iſt durch Spuren<lb/>
des Zuſammenlebens und des Alters nach, characteriſirt.</p><lb/>
<pb facs="#f0279" n="273."/>
<p>Wie ſich in den Uebergangsgebirgen wozu auch der größere<lb/>
Theil des Harzes gehört, Bambusſchilf, Stengel von Farren-<lb/>
kräutern, eine Maſſe von Corallen finden, ſo zeigen ſich<lb/>
auch zugleich ſehr ausgebildete Thiere, als Tricholiten,<lb/>
Käfermuſcheln mit und ohne Gitterungen, ein Krebsartiges<lb/>
Gliederthier von 4–4½ Länge, ferner ſepienartige Thiere<lb/>
und Orzowalithen.</p><lb/>
<p>Das Flötzgebirge enthält zahlloſe Polytaninen Muſcheln,<lb/>
Ammonshörner, <hi rendition="#aq">etc</hi>. und ein Thier was man bisher für ganz<lb/>
verloren hielt, hat der Capt. <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-119227568 http://d-nb.info/gnd/119227568">Boudin</persName></hi> auf ſeiner Reihe ſogar<lb/>
lebendig wieder gefunden, nämlich eine Art <hi rendition="#aq">Spirula,</hi> die<lb/>
ich ſelbſt zu Paris in Weingeiß ſah. Dieſe Art gehört<lb/>
zu den ſeltenen Thieren welche nicht wie die Schnecken<lb/>
im Gehäuſe leben, ſondern der hintere Theil iſt um das<lb/>
Gehäuſe angewachſen. Ferner Belemniten oder die ſo-<lb/>
genannten Blitzpfeile, ein und zweiſchalige Seethiere,<lb/>
ſelbſt Theile von Dintenfiſche. Der Prof. <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116828315 http://d-nb.info/gnd/116828315">Boxler</persName></hi> in Oxford<lb/>
fand noch die Blaſe mit der Sepia ſo gut erhalten, daß ich<lb/>
ſelbſt noch deren eine Abbildung mit der ihr eigenen Farbe<lb/>
geſehen habe. Die größte Maſſe von Fiſchen findet<lb/>
man überhaupt in dem Flötzgebirge.</p><lb/>
<p>In der neuern Formation finden wir Krokodillartige<lb/>
<pb facs="#f0280" n="274."/>
Thiere, die aber von denen der jetzigen Zeit ſehr abweichend<lb/>
ſind; als den Megaloſaurus von 40–50′ Länge <choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">(</reg></choice>die<lb/>
jetzigen Krokodille haben nur eine Länge von 20–22′.<choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">)</reg></choice><lb/>
Ein von ihm aufgefundener Schenkelknochen war gegen<lb/>
5 Fuß lang. Ferner den Pleſioſaurus ein Krokodill<lb/>
mit einem Schwanenhalſe, der ⅔ der Länge des ganzen<lb/>
Thiers ausmacht. Auch Krokodille mit Fiſchungen von<lb/>
einer ſonderbaren concaven Geſtalt. Endlich wirkliche Kro-<lb/>
kodille, und was ſehr merkwürdig iſt, fliegende Eidexen,<lb/>
deren Flügel gleichſam wie Finger zuſammen gehalten<lb/>
werden. Dies gab zu einem gelehrten Streit zwiſchen<lb/>
<choice><abbr>H￼</abbr><expan resp="#BF">Herrn</expan></choice> <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118677578 http://d-nb.info/gnd/118677578">Cuvier</persName></hi> und <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118805193 http://d-nb.info/gnd/118805193">Sommering</persName></hi> Veranlaſſung, da letzterer<lb/>
ſie für Fledermäuſe hielt. – Auch Reſte von<lb/>
Cetaceen, Wallfiſchen, warmblütigen Säugethiern der<lb/>
Meere und der Flüße. Ueber der Kreide nehmen<lb/>
dann die Säugethiere ihren Anfang, anfangs ganz un-<lb/>
bekannte Arten und Formen, ähnlich dem Rhinoceros, Tapir,<lb/>
dem Pferde u. ſ. w. So wie die Gattungen <hi rendition="#aq">Ampletorion</hi><lb/>
und <hi rendition="#aq">Paleterion</hi>, wovon <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118677578 http://d-nb.info/gnd/118677578">Cuvier</persName></hi> allein um Paris 18 Arten<lb/>
geſammelt hat; und um ſo überraſchender war das Auf-<lb/>
finden eines koloſſalen Tapir’s, da man es nur für<lb/>
eine ſüdamerikaniſche Gattung hielt, aber gerade zu<lb/>
<pb facs="#f0281" n="275."/>
derſelben Zeit wurde eine andere noch lebende Art in<lb/>
der alten Welt auf Malakka entdeckt. So iſt in neuerer<lb/>
Zeit erwieſen, daß unſer Rindvieh nicht von Auerochſen<lb/>
abſtammt, denn Knochen ihrer ganz analog ſind in Nord-<lb/>
amerika gefunden, und zeigen daß der Urtypus davon<lb/>
unterging. Auffallend dagegen iſt es, daß bis jetzt<lb/>
keine Spur foſſiler Knochen von Auerochſen gefunden iſt.<lb/>
Nun kommen Elephanten, Rhinoceros, Nilpferde, aber<lb/>
neue Arten der Gattungen. – 1771 wurde ein dem<lb/>
indiſchen Elephanten ähnliches Thier bei <unclear reason="illegible" cert="low" resp="#BF">Ja</unclear>degerſte mit<lb/>
Fleiſch entdeckt. 1799 aber entdeckte <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-12017507X http://d-nb.info/gnd/12017507X">Adams</persName></hi> im<lb/>
Eiſe der Lena, eine ungeheure Eismaſſe, aus welcher<lb/>
Knochen hervorragten. Fünf Jahre ſpäter alſo 1804<lb/>
meldeten die Jakuten, daß jetzt erſt das Thier vom<lb/>
Eiſe frei ſei; man fand das Thier noch ſo mit Fleiſch<lb/>
umgeben, daß Hunde, Wölfe und andere Thiere dadurch<lb/>
angezogen wurden, und ſich lange deren gewährt haben.<lb/>
Selbſt ein Auge und viel Muskelfleiſch war durch<lb/>
die Kälte bis dahin gut erhalten. Es war mit 15<lb/>
Zoll langen Haaren bedeckt, und hieraus hat man ſchließen<lb/>
wollen, daß es von einem elephantenartigen Thiere des<lb/>
Norden’s abſtamme; dieſe Erklärung iſt aber nicht wahr-<lb/>
<pb facs="#f0282" n="276."/>
ſcheinlich, da man neben dieſem Thiere Palmenholz und baum-<lb/>
artige Farrenkräuter vorgefunden hat, die unmöglich hier<lb/>
ihren Urſprung haben konnten. Das Scelett iſt nachher<lb/>
nach Petersburg gebracht. Noch muß ich das große<lb/>
Faulthier <choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">(</reg></choice><hi rendition="#aq">Megaterio<unclear reason="illegible" cert="high" resp="#BF">n</unclear></hi><choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">)</reg></choice> erwähnen,<note resp="#BF" type="editorial">Vgl. <bibl>Alton, Eduard d’: Das Riesen-Faulthier, Bradypus giganteus: abgebildet, beschrieben und mit den verwandten Geschlechtern verglichen. Bonn 1821. (= Pander, Christian Heinrich u. Alton, Eduard d’: Vergleichende Osteologie. 12 u. 2 Hefte. Weber, Bonn 1821–1838. 1. Heft.)</bibl> Online verfügbar: <ref target="http://biodiversitylibrary.org/item/124170#page/11/mode/1up">Biodiversity Heritage Library, abgerufen am 14.01.2016</ref>.</note> das man neuerlich für<lb/>
ein Armadill oder Tatu erklärt hat, und ſo höchſt wunder-<lb/>
bar gebauet iſt, daß man es für einen Aerolithen halten<lb/>
möchte. Das Verdienſt dieſer Beobachtungen gebührt<lb/>
in frühern Zeiten <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-119291827 http://d-nb.info/gnd/119291827">Campe</persName>, <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118805193 http://d-nb.info/gnd/118805193">Sommerring</persName>, <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116208503 http://d-nb.info/gnd/116208503">Blumenbach</persName>,</hi><lb/>
und in neuern Zeiten vorzüglich <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118677578 http://d-nb.info/gnd/118677578">Cuvier</persName>.</hi></p></div></div></div></div></div></body></text></TEI>