<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><text><body><div type="session" n="62"><head><supplied resp="#BF">62. Vorlesung, <ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/gliederung"><date when="1828-04-26">26. April 1828</date></ref></supplied></head><lb/>
<div n="1"><div n="2"><div n="3"><p>Die kaukaſiſchen Völker zählen jetzt insgeſammt<lb/>
etwa 440,000,000 Menſchen, von denen ¼ indiſchen<lb/>
Urſprungs ſind, und noch jetzt in Indien leben. –<lb/>
Die Sprache kann man nicht eigentlich als Criterium der<lb/>
Abſtammung anwenden, da oft Völker verſchiedenen Ur-<lb/>
ſprungs, wie es ſich gefunden hat, eine Sprache reden.<lb/>
Einen Blick auf die Sprachfamilie von Europa zuwerfen<lb/>
läßt dieſelbe als ſehr einfach erſcheinen, da es nur 8 oder<lb/>
9 ſind, von denen es aber <hi rendition="#u">eigentlich nur 3</hi> giebt, die als<lb/>
abgeſondert betrachtet werden können. Dieſes ſind die<lb/>
<hi rendition="#u">Baskiſche</hi>, die <hi rendition="#u">Iberiſche</hi> welche von Sanscrit abgeleitet, und<lb/>
<pb facs="#f0593" n="587."/>
die <hi rendition="#u">Finniſche</hi>. Die andern ſind wegen der Aehnlichkeit<lb/>
der grammatiſchen Formen, als ihnen zugehörig, anzunehmen.</p><lb/>
<list>   <item>1. Die Baskiſche iſt faſt ganz untergegangen, von ihr<lb/>
leben jetzt nur 700,000 Menſchen, <choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">(</reg></choice>in Europa<metamark>?</metamark><choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">)</reg></choice> von denen<lb/>
der größere Theil nach den Tropen ausgewandert iſt.<lb/>
Sie ſcheinen das ganze Becken des mittelländiſchen Meeres um-<lb/>
wohnt zu haben, da ſich noch jetzt in Sicilien, Italien und<lb/>
andern Ländern, Namen von Städten finden, die ganz von<lb/>
dieſer Sprache herrühren. Zu ihnen gehörte eine Nation<lb/>
höherer Kultur, mit der eine ganze Litteratur untergegangen iſt. –</item>   <lb/>
<item>2. Die Celtiſche von der die Galliſche abſtammt,<lb/>
zählt 8500,000 Menſchen.</item>   <lb/>
<item>3. Der germaniſche Sprachſtamm zählt 60,000,000.</item>   <lb/>
<item>4. Der ſlaviſche<space dim="horizontal"/>〃<space dim="horizontal"/>〃<space dim="horizontal"/>〃<space dim="horizontal"/>70,000,000,<lb/>
die vom adriatiſchen Meere gegen die Oſtſee, von Tyrol<lb/>
und Illyrien ins nördliche Aſien, ſelbſt nach dem ruſſiſchen<lb/>
Amerika hin ſich verbreiteten.</item>   <lb/>
<item>5. Der lettiſche oder auch Dſchuniſche Stamm genannt,<lb/>
wurden auch fälſchlich mit dem Namen der germaniſch-slaviſche<lb/>
Stamm bezeichnet. Er iſt ganz verſchwunden, und zu<lb/>
ihm gehörten die Altpreuſſen.<lb/>
<pb facs="#f0594" n="588."/>
Ueber den ſlaviſchen Stamm haben <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118767372 http://d-nb.info/gnd/118767372">Vater</persName></hi> und <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117472387 http://d-nb.info/gnd/117472387">Voigt</persName></hi><lb/>
ſehr wichtige Aufſchlüſſe in neuerer Zeit gegeben, da man<lb/>
lange glaubte, daß er mit dem germaniſchen gemiſcht ſei,<lb/>
jene fanden aber, daß Altpreuſſen, Curland <hi rendition="#aq">etc.</hi> unmittel-<lb/>
bar aus dem Sanskrit herſtammen, und ihre Sprache ging<lb/>
deshalb früher unter <choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">(</reg></choice>vor 1½ Jahrhundert<choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">)</reg></choice> weil <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118933841 http://d-nb.info/gnd/118933841">Hochfried<lb/>
von Feuchtwangen</persName></hi> ein Dekret gegen dieſelbe erließ.</item>   <lb/>
<item>6. Der finniſche Sprachſtamm, wozu Ungarn und die<lb/>
Sprache der Lappländer gehören.</item>   <lb/>
<item>7. Die ganze Familie des altlateiniſchen Theils von<lb/>
Europa umfaßt 75,000,000 Menſchen.</item>   <lb/>
</list>   <p>Der kleine Theil, der von den Reſten der Hellenen<lb/>
übrig blieb, iſt die albaniſche Sprache, welche altgrie-<lb/>
chiſche Urformen hat. Endlich Malta ein kleiner Theil<lb/>
der Semitiſchen, wo Reſte der finniſchen ſich Sprache finden.</p><lb/>
<p>Der Zuſammenhang der Völker des ſüdlichen und öſt-<lb/>
lichen Aſiens, die ſich mit Europa verbanden, von den neuern<lb/>
durch chineſiſche Geſichtsbächer gemachten Entdeckungen an zu<lb/>
rechnen, wird von Intereſſe ſein, da in ihnen einige wicht<supplied reason="damage" resp="#BF">ige</supplied><lb/>
Aufſchlüſſe liegen. Daß die <hi rendition="#aq">Hionguh’s</hi>, ein finniſcher<lb/>
Stamm zwiſchen den Don und der Wolga, in der frühen<lb/>
<pb facs="#f0595" n="589."/>
Völkerwanderung auf die Hunnen fielen, lehrt uns die<lb/>
Geſchichte. Chineſiſche Nachrichten reden aber von einem<lb/>
indogermaniſchen Stamme den ſie Uſen nennen, mit blonden<lb/>
Haaren und blauen Augen angeben, und zwiſchen dem Baikal-<lb/>
ſee und der chineſiſchen Mauer gewohnt haben ſoll. Dieſer<lb/>
wurde von den Chineſen gereizt auf die Hionguſs zu fallen,<lb/>
nach dieſer Zeitrechnung alſo ſchon 5 Jahrhunderts früher im<lb/>
Innern von Aſien die erſte Bewegung der Völkerwanderung<lb/>
verfiel, deren Kenntniß bisher nur bis 1 Jahrhundert vor<lb/>
Chriſti Geburt reichte, und die ſpäter den großen Zügen<lb/>
der Hunnen, Alanen und Gothen die große Ausdehnung gaben.<lb/>
Ebenſo auffallend iſt die im Innern von Aſien gemachte Ent-<lb/>
deckung, daß von den Kirgiſen, die unter dem Namen Hakas<lb/>
bekannt ſind, und ebenfalls blonde Haare und blaue Augen<lb/>
haben, <choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">(</reg></choice>wodurch ſich die germaniſchen Völker auszeichnen,<choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">)</reg></choice><lb/>
die Inſchriften zwiſchen dem Jeniſey und dem Ob herrühren,<lb/>
die indogermaniſch ſind. Die Kirgiſen haben ſpäter die<lb/>
türkiſche Sprache angenommen, aber die in Boch<unclear reason="illegible" cert="low" resp="#BF">e</unclear>rn und<lb/>
China ſprechen rein perſiſch. Noch auffallender aber iſt<lb/>
die von <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-100318371 http://d-nb.info/gnd/100318371">Abel Remuſat</persName></hi> gemachte Entdeckung einer früher<lb/>
rein <unclear reason="illegible" cert="low" resp="#BF">ſeecondariſchen</unclear> Sprache, die bis Madrid <metamark><choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">(</reg></choice>?<choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">)</reg></choice></metamark> ſich verbreitet<lb/>
hat. In der Gegend von Kaſchgar war nach <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-100318371 http://d-nb.info/gnd/100318371">Abel Remuſat</persName></hi><lb/>
<pb facs="#f0596" n="590."/>
eine indiſche Kolonie, die bis Koten ging.</p><lb/>
<p><hi rendition="#u">Die gelbe Menſchenrace</hi>. Zu ihr gehören die Mon-<lb/>
golen, Chineſen, Japaneſer, Malaien <hi rendition="#aq">etc.</hi> und umfaßt<lb/>
über 400,000,000 Menſchen. Sie bildeten den Weltreiche<lb/>
des <hi rendition="#aq">Attila</hi>, <hi rendition="#aq">Chinquiſchan</hi> und <hi rendition="#aq">Tamerlan</hi>, und China ſteht<lb/>
als ein Ueberbleibſel davon noch jetzt da. – Man hat<lb/>
lange die Tartaren und Mongolen für identiſch gehalten,<lb/>
obgleich ſie einander entgegen ſtanden. Die Veranlaſſung<lb/>
hierzu war, daß, als die Mongolen im 13<choice><orig><hi rendition="#sup #uu">t￼</hi></orig><reg resp="#BF"><hi rendition="#sup #uu">ten</hi></reg></choice> Jahrhundert<lb/>
bis zu uns vordrangen, und Rußland und Polen beſiegt hatte,<lb/>
aber im Jahre 1241 bei Lignitz von <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-124379036 http://d-nb.info/gnd/124379036">Heinrich dem Schleſier</persName><lb/>
geſchlagen wurden, dieſer ſei wieder mit dem Namen<lb/>
Tartaren ſoll bezeichnet haben. Die Verwechſelung aber,<lb/>
welche zu den Irrthümern von <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116863498 http://d-nb.info/gnd/116863498">Meiners</persName></hi> und <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118608339 http://d-nb.info/gnd/118608339">Schlösſer</persName></hi> führten,<lb/>
rührt daher, daß in der Armee des <hi rendition="#aq">Chinchiſchan</hi> türkiſche<lb/>
Soldaten waren, und dieſe auch zum größern Theil die höch-<lb/>
ſten Stellen bekleideten, welche man mit dem Namen Tarta-<lb/>
ren bezeichnete; wie auch jetzt noch in Rußland, der Bucharei<lb/>
und einigen Theilen des Kaukaſus, die Türken Tartaren<lb/>
genannt werden, was ſie aber ſehr übel aufnehmen.</p><lb/>
<pb facs="#f0597" n="591."/>
<p><hi rendition="#u">Die ſchwarze Menſchenrace</hi>. Sie begreift weniger in<lb/>
ſich als die vorher genannten, und iſt nicht allein Afrika<lb/>
eigenthümlich, ſondert findet ſich auch in Ceylon, Malacon<lb/>
und Neu-Guinea; aber doch nur um Littorale kommt ſie<lb/>
auf dieſen Inſeln vor, da im Innern derſelben eine andere<lb/>
Race wohnt, die den Bewohnern von Neuholland ähnlich ſind,<lb/>
welche auch Neu-Irland und Neu-Britanien bewohnen.<lb/>
Die Goloff’s <choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">(</reg></choice><hi rendition="#aq">Gonodis<metamark>?</metamark></hi><choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">)</reg></choice> im Innern von Afrika ſind am ſchwärze-<lb/>
ſten von allen, und haben dabei eine europäiſche Geſichtsbildung,<lb/>
ſelbſt dünne Lippen und eine europäiſche Naſe; aber dahin ge-<lb/>
hören die ſanften Tulloh’s und Tibbo’s, die häufig mit<lb/>
den Kaffern verwechſelt werden. Die Kaffern haben<lb/>
eine europäiſchen Stirn und Naſe und wolliges Haar. Die<lb/>
Neu-Irländer mit ſchwarzen Bärten und wollen Haaren<lb/>
haben gleichfalls eine europäiſche Naſe. Hieraus ſehen<lb/>
wir, daß die Bedingungen des Baues der ſchwarzen Race<lb/>
ſehr verſchieden ſind.</p><lb/>
<p>Wenn man einen Meridian durch die Mitte von Neu-Guinea<lb/>
zeiht, ſo iſt der öſtliche Theil der Inſel mit ſchwarzen, der weſt-<lb/>
liche mit gelben Menſchen bewohnt. Die Negritos der Philippine<lb/>
in der Südſee, die ganz ſchwarz ſind, leben im Innern und ſind<lb/>
von weißen Malaien eingeſchoſſen, wie ſchon <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118534416 http://d-nb.info/gnd/118534416">Forſter</persName></hi> entdeckte.<lb/>
<pb facs="#f0598" n="592."/>
Für <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117594989 http://d-nb.info/gnd/117594989">Lapeyrouſe</persName></hi> war es unglücklich genug, daß er nicht<lb/>
einige 20 Meilen öſtlicher bei den T<unclear reason="illegible" cert="low" resp="#BF">rope</unclear>s ſtrandete, die im<lb/>
Vergleich zu denen die ihn opferten, ein ſehr friedliebender<lb/>
Völkerſtamm iſt. – Die ſchönſten Bewohner der Süd-<lb/>
ſee ſind die der Neu-Carolinen. Herr <hi rendition="#aq"><persName resp="#BF" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-1034238043 http://d-nb.info/gnd/1034238043">G<unclear reason="illegible" cert="low" resp="#BF">e</unclear>rnat</persName></hi> fand daß<lb/>
ſie in der Knochenbildung viel Aehnlichkeit mit den kauka-<lb/>
ſiſchen Völkern haben. Zu ihnen würden alle gehören<lb/>
die bis zu den Sandwichs- und Freundſchaftsinſeln wohnen.</p><lb/>
<p>Trennt man die Amerikaner von den Mongolen und<lb/>
Malaien, ſo ſind dies die <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116208503 http://d-nb.info/gnd/116208503">Blumenbach</persName>ſchen</hi> Racen. Die<lb/>
Amerikaner bewohnen den größten Theil der Erde, der<lb/>
ſo abgeſondert liegt. In der Sprache haben ſie ſowohl<lb/>
durch Wurzeln wie durch grammatikaliſchen Formeln mit den<lb/>
kaukaſiſchen Völkern die nächſte Aehnlichkeit, doch ſind<lb/>
nur die nördlichſten Völker kaukaſiſcher Abkunft, wie<lb/>
die Schutſchuks, Eskimos und Grönländer. Letztere haben<lb/>
durch ihre gelbe Farbe Zweifel erregt, doch rührt dieſe<lb/>
von dem Schmutz und dem Thrane her, womit ſie ſich ſchmieren<lb/>
denn die Kinder werden ganz weiß geboren. Dies ver-<lb/>
leitete auch <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116208503 http://d-nb.info/gnd/116208503">Blumenbach</persName></hi> ſie zu den Lappländer zu rech<supplied reason="damage" resp="#BF">nen</supplied><lb/>
die aber finniſcher Abkunft ſind. Die Eskimos bewohnen<lb/>
<pb facs="#f0599" n="593."/>
den ganzen nördlichen Theil von Amerika, und von ihnen<lb/>
ſtrandeten einige 1682 und 84 <metamark><choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">(</reg></choice>?<choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">)</reg></choice></metamark> an der britanniſchen<lb/>
Küſte. Verſchieden aber von ihnen ſind die Indianer<lb/>
welche dem Königs von Frankreich <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-102399433 http://d-nb.info/gnd/102399433">Quintin Metellus Celer</persName></hi> <metamark>?</metamark><lb/>
vorgeſtellt wurden, eine Verwechſelung die von holländiſchen<lb/>
Philologen herrührt.</p><lb/>
<p>Unter den Ureinwohnern von Amerika iſt in Hinſicht der<lb/>
Farbe ein großer Unterſchied, denn die Menſchen ſind ſo unter<lb/>
einander umhergeſchoben, daß die nördlichen Mexicaner, welche<lb/>
6–7000′ hoch leben, wo ein ſehr mildes Klima herrſcht, ſehr<lb/>
ſchwarz ſind, dagegen in den warmen Ebenen ziemlich weißen<lb/>
Menſchen leben, z. B. die <hi rendition="#aq">Guainas blancas</hi> am Orinoko,<lb/>
die in den Urwälder wohnen. Was die Wunderbarkeit<lb/>
des Schädels an betrifft, der bei den Caraiben beſonders<lb/>
auffallend erſcheint durch die zuſammengedrückte Form, ſo iſt<lb/>
dies nur als ein Werk der Kunſt anzuſehen. Ich ſelbſt war<lb/>
Augenzeuge, daß die Köpfe der Kinder zwiſchen 2 Bretter<lb/>
gelegt wurden, um ihnen dieſe Form zu geben. Ebenſo wird<lb/>
bei ihnen das Muskelfleiſch wellenförmig gedreht, was<lb/>
<supplied reason="damage" resp="#BF">a</supplied>ber beides nach <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118549855 http://d-nb.info/gnd/118549855">Herodot</persName> ſchon früh die Völker des<lb/>
innern Aſiens thaten.</p><lb/>
<p>Auf der Weſtküſte von Nordamerika in Norfolk-Sund,<lb/>
<pb facs="#f0600" n="594."/>
das man auch das ruſſiſche Amerika nennt, findet ſich<lb/>
nach <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-128386460 http://d-nb.info/gnd/128386460">Marchand</persName></hi> eine blauäugige Menſchenrace, was ſehr<lb/>
merkwürdig iſt; ſchon früher ſind ſie von ſpaniſchen Schrift-<lb/>
ſtellern erwähnt, und es iſt vielleicht möglich, daß ſie<lb/>
früher mit den indogermaniſchen Stämmen im Zuſammenhange<lb/>
ſtanden. – Eine ſonderbare Form der Geſichtſtheile<lb/>
muß ich noch erwähnen, die ſich in den amerikaniſchen Monu-<lb/>
menten mit großen Habichtsnaſen findet. An den<lb/>
Monumenten von Guatimala und den Rui<unclear reason="illegible" cert="high" resp="#BF">n</unclear>en von P<unclear reason="illegible" cert="low" resp="#BF">a</unclear>l<unclear reason="illegible" cert="low" resp="#BF">en</unclear>te<lb/>
ſind Kinder dargeſtellt, die einem Kreuze vorgehalten<lb/>
worden, und wo alle Figuren dieſe entſetzliche große<lb/>
Naſen haben, die nach unſern Begriffen die Natur<lb/>
wohl ſchwerlich hervorgebracht hat. Und doch ſollte man<lb/>
faſt glauben daß es ſolche Menſchenſtämme gegeben hat,<lb/>
da manches dafür ſpricht. – Auch in allen mexica-<lb/>
niſchen Mythen, haben die Perſonen alle ſolche Naſen;<lb/>
der Coxcox ſowohl, wie der amerikaniſchen Venus iſt ſie zu-<lb/>
getheilt. Eine Sprachenunterſuchung, ob die M<unclear reason="illegible" cert="low" resp="#BF">a</unclear>l<unclear reason="illegible" cert="low" resp="#BF">a</unclear>iſe mit denen<lb/>
in Oſtaſien und Amerika Aehnlichkeit habe, iſt von <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118554727 http://d-nb.info/gnd/118554727">meinem<lb/>
Bruder</persName> geſchehen. Es finden ſich wohl viele Analogien,<lb/>
die aber im Grammatiſchen liegen.</p><lb/>
<p>Wenn wir das älteſte der Geſchichte betrachten, was<lb/>
<pb facs="#f0601" n="595."/>
die Aſtronomen aufbewahrten, ſo gab es ſchon dieſe ver-<lb/>
ſchiedenen Menſchenſtämme. Und wenn die Afrikaner auch<lb/>
ſchwarz waren, ſo können wir es nicht von den Aegyptern<lb/>
glauben, da die großen Mumien als Reſte dieſer Völ-<lb/>
ker kaukaſiſchen Urſprungs zu ſein ſcheinen.</p><lb/>
<p>Unter allen Völkern ſehen wir die Kultur zuerſt<lb/>
in Indien am Euphrat auflodern, ſei es durch Keilſchriften<lb/>
oder durch Bauten, wie die Römer von Perſepolis noch jetzt<lb/>
zu uns reden, <choice><orig>indenen</orig><reg resp="#BF">in denen</reg></choice> noch 3 Keilſchriften ſich finden. Von<lb/>
Thurm zu Babel hat man neuerdings beträchtliche Monu-<lb/>
mente entdeckt, wo auch ſchon Keilſchriften vorkommen,<lb/>
aber verſchieden von denen zu <choice><orig>Perſeepolis</orig><reg resp="#BF">Perſepolis</reg></choice>. Mit dieſen<lb/>
Reſten der Kultur in Indien, Oberägypten, China,<lb/>
Hellas u. ſ. w. geht es uns ebenſo wie mit den Himmels-<lb/>
körper, deren Intenſität des Lichts wir wohl unter-<lb/>
ſcheiden, aber ihre Entſtehung nur muthmaßen können.<lb/>
Wir wiſſen nicht, ob die chineſiſche Kultur älter als die<lb/>
aegyptiſche iſt, oder ob Indien der belebende Punkt beider<lb/>
war. Bei dem Verſchwinden der Abſtammung ſelbſt,<lb/>
müſſen wir uns an das Verhältniß der Menſchenſtämme<lb/>
halten, was die Intelligenz als Producte hervorbrachte. –<lb/>
So ſehen wir auch bei Völkern die eine Kaſtenkultur<lb/>
<pb facs="#f0602" n="596."/>
hatten, die Despotismus permanent blieb, und bei<lb/>
allen dieſen mongoliſchen Völkern war er eine Folge<lb/>
des Hirtenlebens. Wenn man den Zuſtand von<lb/>
Hellas mit Aegypten und China vergleicht, wo ſchon in<lb/>
frühen Zeiten alles was Straßenbau und Kunſt be-<lb/>
trifft zum großen Ziel gedieh, ſo erkennen wir doch nur<lb/>
die ſchönſte Blüthe der Kultur bei den Völkern, die<lb/>
eine Freiheit dem Individuum geben, wie ſie in Griechen-<lb/>
land ſich ausbildete, und zu den Germaniern überging.</p><lb/>
<p rendition="#right">Geſchloſſen den 26<choice><orig><hi rendition="#sup #uu">t￼</hi></orig><reg resp="#BF"><hi rendition="#sup #uu">ten</hi></reg></choice> Apr 1828.</p><lb/>
<milestone rendition="#hr" unit="section"/><lb/>
</div>   </div></div></div></body></text></TEI>