<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><text><body><div type="session" n="27"><head><supplied resp="#BF">27. Vorlesung, <ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/gliederung"><date when="1828-02-06">6. Februar 1828</date></ref></supplied></head><lb/>
<div n="1"><div n="2"><p>In neuern Zeiten hat auf <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118726536 http://d-nb.info/gnd/118726536">Laplace</persName>’s</hi> Anrathen, das<lb/>
franzöſiſche Gouvernement in Verbindung mit Sardinien<lb/>
und Oeſtreich, eine Meſſung in der Richtung der Parallele von<lb/>
Weſten nach Oſten ausführen laſſen, um zu unterſuchen,<lb/>
ob auch eine Abplattung von Oſten nach Weſten ſei. Schon<lb/>
1733 haben <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117541613 http://d-nb.info/gnd/117541613">Miraldi</persName></hi> und <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-119408007 http://d-nb.info/gnd/119408007">Casſini</persName>,</hi> aber mit unvollkommenen<lb/>
Inſtrumenten ſolche Meſſungen unternommen, die natürlich<lb/>
zu keinem richtige Reſultate führten. Dieſe Operationen<lb/>
aber von <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://viaf.org/viaf/17524078/">B<subst><del rendition="#ow"><gap reason="illegible" unit="chars" quantity="1"/></del><add place="across">o</add></subst>usſot</persName>, <persName>Henry</persName></hi> und andere geleitet, und ſchon<lb/>
in einer Entfernung von 15 Längengraden ausgeführt,<lb/>
gehen von Bordeaux bis Fiume über die Spitzen des<lb/>
<pb facs="#f0182" n="176."/>
<hi rendition="#aq">Mont blanc</hi> und <hi rendition="#aq">Mont Cenis</hi> weg, auf denen Signale ſtehen<lb/>
Oeſtreich läßt jetzt dieſe Meſſungen bis an die öſtlichen<lb/>
Grenzen Ungarns fortſetzen, ſo daß ſie wie ſchon erwähnt 24<lb/>
Längengrade betragen werden. Durch dieſe Meſſungen hat<lb/>
man eine ſehr bedeutende Abplattung gefunden, die noch größe<lb/>
als die nach den Polen zu iſt, da ſie <hi rendition="#sup">1</hi>/<hi rendition="#sub">260</hi>–<hi rendition="#sup">1</hi>/<hi rendition="#sub">270</hi> beträgt.<lb/>
Doch hat <choice><abbr>H￼</abbr><expan resp="#BF">Herr</expan></choice> <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://viaf.org/viaf/17524078/">Bousſot</persName></hi> darauf aufmerkſam gemacht, daß man die<lb/>
fernere Ergebniſſe erſt abwarten müße, da die hohen<lb/>
Berge wohl durch ein größeres Reſultat täuſchen könnten.</p><lb/>
<p>Die Dichtigkeit der Erde nimmt nach dem Centrum<lb/>
zu, und wahrſcheinlich <subst><del rendition="#ow"><gap reason="illegible" unit="words" quantity="1"/></del><add place="across">oder</add></subst> vielmehr gewiß, gleichmäßig<lb/>
wie das Quadrat der Oberfläche. Nach <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118726536 http://d-nb.info/gnd/118726536">Laplace</persName></hi> iſt dieſe<lb/>
Zunahme der Dichtigkeit höchſt wichtig für die Stabilität<lb/>
der Meere; wären ſie mit Queckſilber gefüllt, das durch<lb/>
ſeine eigene Schwere auch minder von der Dichtigkeit der<lb/>
Erde angezogen würde, ſo könnte es den ſtarren Theilen<lb/>
gefährlich werden. Die Zunahme der Dichtigkeit läßt ſich<lb/>
auch aus der Abplattung ſchließen, da dieſe ſonſt <hi rendition="#sup">1</hi>/<hi rendition="#sub">230</hi><lb/>
ſein würde. – Die Dichtigkeit der Erde braucht nicht<lb/>
in feſter ſtarren Maſſe, wie Metalle, Magneteiſenſtein u. ſ. w.<lb/>
zu zunehmen, es können auch flüſſige oder gasförmige Körper<lb/>
ſein, die durch den auszuhaltende ungeheuren Druck com-<lb/>
primirt werden würde. Der alte Glaube, daß das Innere<lb/>
der Erde hohl ſei, iſt neuerlich wieder durch den Capitain und<lb/>
<pb facs="#f0183" n="177."/>
Aſtronomen <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-139820744 http://d-nb.info/gnd/139820744">Simſen</persName></hi> in Nordamerika, in Anregung gebracht, der<lb/>
ſogar ſelbſt eine Schilderung davon giebt. – <metamark>!!</metamark> <choice><abbr>H￼</abbr><expan resp="#BF">Herr</expan></choice> <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118520490 http://d-nb.info/gnd/118520490">Chladni</persName></hi><lb/>
hat ſehr richtig bemerkt, daß wenn im Innern der Erde Luft<lb/>
wäre, dieſe eine ſo ſtarke Compreſſion erleiden würde, daß<lb/>
ſie phosphoriſch leuchten müßte. Schon <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118720066 http://d-nb.info/gnd/118720066">Halley</persName></hi> und auch <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118572628 http://d-nb.info/gnd/118572628">Lichten-<lb/>
berg</persName></hi> haben geſucht, der Idee, daß die Erde hohl ſei, Wahr-<lb/>
ſcheinlichkeit zu geben.</p><lb/>
<p>Die Erde iſt nicht allein gemeſſen, ſondern auch gewogen,<lb/>
und zwar mit großer Genauigkeit. Die Theorie konnte<lb/>
ſchon das Verhältniß geben, welches die Erde im Gewichte<lb/>
gegen das Waſſer hat. Wenn man die Geſetze des<lb/>
Gleichgewichts, der Abplattung, der Rotation, und des zu-<lb/>
nehmenden Druck’s der Dichtigkeit, der von der Oberfläche ausgeht,<lb/>
ſo giebt dies eine Theorie für die mittlere Dichtigkeit<lb/>
der Erde. Die unmittelbare Abwägung hat daſſelbe <unclear reason="illegible" cert="high" resp="#BF">zu-</unclear><lb/>
gegeben, wonach die mittlere Dichtigkeit 4,7 iſt, alſo<lb/>
4<hi rendition="#sup">7</hi>/<hi rendition="#sub">10</hi> mal dichter als Waſſer. Man hat daraus ſchließen<lb/>
wollen, daß die Erde einen metalliſchen Kern habe.</p><lb/>
<p>Eine andere Unterſuchung der Dichtigkeit der Erde geſchieht<lb/>
durch die Attraction der Berge. Man wählt nämlich im Ge-<lb/>
birge das von Weſten nach Oſten ſtreicht, nimmt zur Meſſung<lb/>
ein aſtronomiſches Inſtrument das mit einen Pendel ver-<lb/>
ſehen iſt, und mißt unter Zenithſternen die Berge auf<lb/>
<pb facs="#f0184" n="178."/>
auf der nördlichen und ſüdlichen Seite. Die eine Seite<lb/>
wird eine ſtärkere Attraction zeigen als die andere, die<lb/>
durch die Ablenkung des Pendels erkennt wird. Die<lb/>
innere Maſſe hat nach ihrer Dichtigkeit eine ſtärkere oder<lb/>
geringere Abweichung. So fanden <choice><abbr>H￼</abbr><expan resp="#BF">Herr</expan></choice> <hi rendition="#aq"><persName resp="#BF" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117547786 http://d-nb.info/gnd/117547786">Baudin</persName></hi> und <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117622974 http://d-nb.info/gnd/117622974">Bourges</persName></hi><lb/>
als ſie bei Quito die Anden maaßen eine geringere Anzie-<lb/>
hung, als hätte ſeine müßen, und ſie ſchloſſen mit Recht darauf<lb/>
daß das Innere derſelben hohl ſein müße. Vergleicht man<lb/>
die beiden Meſſungen mit einander, und kennt die Gebirgs-<lb/>
arten des dazwiſchen gelegenen Gebirges, ſo läßt ſich leicht<lb/>
beſtimmen, wieviel von der Attraction der Erde, und wie-<lb/>
viel dem Gebirge angehört. <choice><abbr>H￼</abbr><expan resp="#BF">Herr</expan></choice> <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117683701 http://d-nb.info/gnd/117683701">Plefery</persName></hi> fand ſo bei drei<lb/>
Gebirgsarten die Attraction, und zog die dieſen zu kom̃ende<lb/>
davon ab, und fand ſo gleichfalls die Dichtigkeit der Erde<lb/>
4,7. <choice><abbr>H￼</abbr><expan resp="#BF">Herr</expan></choice> <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117673072 http://d-nb.info/gnd/117673072">Carini</persName></hi> in Mailand hat am <hi rendition="#aq">Mont Cenis</hi> ähnliche<lb/>
Meſſungen vorgenommen, <choice><abbr>H￼</abbr><expan resp="#BF">Herr</expan></choice> <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-11618860X http://d-nb.info/gnd/11618860X">Briol</persName></hi> in Bordeaux, und <choice><abbr>H￼</abbr><expan resp="#BF">Herr</expan></choice><lb/>
<hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-119151456 http://d-nb.info/gnd/119151456">Zach</persName></hi> hat die Berge um Marſeillen gemeſſen. Alle Beſtimmungen<lb/>
ſchwanken um obige Zahl.</p><lb/>
<p>Eine dritte Art die Dichtigkeit der Körper zu beſtimmen<lb/>
iſt die vermittelſt der Drehwege. Schon 1668 war <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-1022525581 http://d-nb.info/gnd/1022525581">Mitſchel</persName></hi><lb/>
auf die Idee gekommen, durch einen an einem Faden aufge-<lb/>
hängten Stab die Attraction der Körper, und nach dieſer ihre<lb/>
Dichtigkeit zu beſtimmen. Sie wurde nachher von <choice><abbr>H￼</abbr><expan resp="#BF">Herrn</expan></choice> <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118670239 http://d-nb.info/gnd/118670239">Caillon</persName></hi><lb/>
<pb facs="#f0185" n="179."/>
1771 eingeführt, nachdem ſie von <choice><abbr>H￼</abbr><expan resp="#BF">Herrn</expan></choice> <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118668889 http://d-nb.info/gnd/118668889">Cavendish</persName></hi> verbeſſert war.<lb/>
Er hing nämlich einen Stab, deſſen beide Enden mit einer<lb/>
kleinen Bleikugel verſehen waren, in <unclear reason="illegible" cert="high" resp="#BF"><choice><abbr>eine￼</abbr><expan resp="#BF">einem</expan></choice></unclear> Schwerpuncte an<lb/>
einem Faden auf, und umgab dieſen mit einem gläſernen Kaſten.<lb/>
Wurde nun einer dieſer beiden Kugeln eine größere Blei-<lb/>
kugel genähert, ſo erregte dieſe bei jenen durch die größere<lb/>
Anziehung ihres Volumens Oscillationen, nach deren Stärke<lb/>
die Quantität der Anziehung iſt. Auf dieſe Weiſe fand<lb/>
<hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118668889 http://d-nb.info/gnd/118668889">Cavendish</persName></hi> die Dichtigkeit der Erde zu 5,1; doch hat <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118670239 http://d-nb.info/gnd/118670239">Caillon</persName></hi><lb/>
gezeigt daß ſie wahrſcheinlich 4,7 und vielleicht noch geringer<lb/>
iſt. Die Verſuche mit der Drehwege haben das Nachtheilige,<lb/>
daß die Annäherung eines jeden Körpers Einfluß darauf hat,<lb/>
weshalb man ſie in einiger Entfernung mit Fernröhren beobachtete.</p><lb/>
<div n="3">   <head>Wir kommen nun zu 3 andern Phänomenen, der<lb/>
<hi rendition="#u">innern Wärme</hi>, des <hi rendition="#u">Magnetismus der Erde,</hi> und<lb/>
des <hi rendition="#u">Polarlichts,</hi> die in einer genauern Verbindung mit<lb/>
einander zu ſtehen ſcheinen.</head>   <lb/>
<div n="4">   <p>1. <hi rendition="#u">Die innere Wärme.</hi> Ueber ihre Verbreitung kann<lb/>
ich hier nur allgemeine Mittheilungen geben, auch nicht in<lb/>
chemiſcher Beziehung auſeinander ſetzen, ſondern nur von<lb/>
ihrer geographiſchen Verbreitung reden. Der Einfluß der<lb/>
Wärme überhaupt iſt 3 Einflußen unterworfen: <hi rendition="#aq">a.</hi> Von<lb/>
<hi rendition="#u">auſſen durch die Sonnenſtrahlen,</hi> deren Einfluß verſchieden<lb/>
<pb facs="#f0186" n="180."/>
nach ihren Einfallswinkel und der Dauer iſt. <hi rendition="#aq">b.</hi> Eine<lb/>
<hi rendition="#u">Theilnahme an der Wärme die im Weltraum exiſtirt,</hi><lb/>
durch das Strahlen der Weltkörper gegen einander. Wir<lb/>
können ſie nicht meſſen, aber die Temperatur der ver-<lb/>
ſchiedenen Jahreszeiten läßt dieſe Wahrheit nicht beſtreiten.<lb/>
Die Wärme würde ungeachtet der Hülle der Atmosphäre<lb/>
ausſtrahlen, und größere Temperaturverſchiedenheiten zur<lb/>
Folge haben. <choice><abbr>H￼</abbr><expan resp="#BF">Herr</expan></choice> <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118568876 http://d-nb.info/gnd/118568876">Delambert</persName></hi> hat bewieſen, daß wenn den<lb/>
Weltraum nicht eigene Wärme hätte, ſchon im October<lb/>
alle Wärme des Sommers durch die Pole würde entgangen<lb/>
ſein; und er glaubt, daß ſie der mittleren Temperatur<lb/>
der Polarländer gleich ſei.</p><lb/>
<p><hi rendition="#aq">c.</hi> <hi rendition="#u">Die primitive Wärme</hi> welche der Erde angehört,<lb/>
die ſich bei der Oxydirung der äuſſern Rinde bildete, und noch<lb/>
zum Theil im Innern eingeſchloſſen iſt. Denn wenn ein<lb/>
flüſſiger Körper in einen ſtarren übergeht, wird innere<lb/>
primitive Wärme entbunden, ſo auch bei der Erde. Sie<lb/>
hat faſt keinen Einfluß auf die äußere Temperatur.<lb/>
Es iſt hier ein ſolches Gleichgewicht der äußern Wärme<lb/>
und der Mittheilung derſelben aus dem Innern, durch die Pole<lb/>
ſo hergeſtellt, daß in Jahrtauſenden die Erkältung nicht<lb/>
um <hi rendition="#sup">1</hi>/<hi rendition="#sub">30</hi>° R. verändert wird. Die Wärme aus dem Innern<lb/>
der Erde hat auf die äußere aber auch kaum ¼° R. Einfluß.</p></div></div></div></div></div></body></text></TEI>