<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><text><body><div type="session" n="42"><head><supplied resp="#BF">42. Vorlesung, <ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/gliederung"><date when="1828-03-25">25. März 1828</date></ref></supplied></head><lb/>
<div n="1"><div n="2"><div n="3"><p>Die Farbe des Waſſers iſt ein ſchwieriger optiſcher<lb/>
Gegenſtand, ſo wohl bei ſüßen als ſalzigen Gewäſſern.<lb/>
Bei den Bergſtrömen iſt ſie zuweilen grünlich oder wie<lb/>
in der Rohen bläulich. Das Meer iſt in den Tropen<lb/>
mehr indigoblau als gegen Norden, und iſt keine Reflection<lb/>
des Himmels. <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117654167 http://d-nb.info/gnd/117654167">Scoresby</persName></hi> fand das Meerwaſſer jedoch<lb/>
auch in Norden an einigen Stellen bläulich, doch vorzugsweiſe<lb/>
<pb facs="#f0342" n="336."/>
war es grasgrün. Im letztern leben gern die Mollus-<lb/>
ken, und auch die Wallfiſche ziehen es vor, wahrſcheinlich<lb/>
aber wohl nur, weil jene ihnen eine gute Nahrung geben.</p><lb/>
<p>Wie tief das Tageslicht ins Waſſer dringt iſt<lb/>
verſchieden beobachtet. Häufig ſieht man in Taucher-<lb/>
glocken ſchon bei 20′ Tiefe nichts mehr, was aber von<lb/>
den Schwingungen und der kräuſelnden Bewegung der Ober-<lb/>
fläche des Waſſers herrührt; um dies zu verhindern<lb/>
haben ſchon die Alten vorgeſchlagen, Oel auf die Ober-<lb/>
fläche des Waſſers zu gieſſen, wodurch ſelbſt größere<lb/>
Wellen beſänftigt werden können. Schon <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118534912 http://d-nb.info/gnd/118534912">Fränklin</persName></hi><lb/>
und die beiden <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118765817 http://d-nb.info/gnd/118765817 http://d-nb.info/gnd/11862976X http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-11862976X">Weber</persName></hi> führen an, daß der Druck einer<lb/>
jeden Subſtanz die Kraft der Wellen vermindert, und<lb/>
ſchon von einem ſtarken tropiſchen Regenguſſe werden ſie<lb/>
niedergeſchlagen. Das Mittel, Oel auf die Ober-<lb/>
fläche auszugieſſen, benutzen noch jetzt die Spanier be-<lb/>
ſonders in der Gegend von Gibraltar. Herr <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118847767 http://d-nb.info/gnd/118847767">Arrago</persName></hi><lb/>
ſah auf der Inſel Majorca in einer Höhe von 3 bis<lb/>
400 Toiſen, den Boden des Meeres wie eine Landkarte<lb/>
vor ſich liegen, was von der gegenſeitigen Wirkung<lb/>
der Reflexion des obern und untern Licht’s herrührt.<lb/>
<pb facs="#f0343" n="337."/>
Wenn wir hoch ſtehen, wird des Licht des obern Spiegels<lb/>
weniger zu uns reflectirt, und um ſo weniger werden<lb/>
die Strahlen der Tiefe von ihn verdunkelt.</p><lb/>
<p>Wenn wir das Meer ſelbſt und ſeine Temperatur be-<lb/>
trachten, ſo haben wir dreierlei zu unterſcheiden, 1, Die Ober-<lb/>
fläche, 2. Die Tiefe und 3<choice><orig><hi rendition="#sup #uu">t￼</hi></orig><reg resp="#BF"><hi rendition="#sup #uu">tens</hi></reg></choice> die Sandbänke. Das Wich-<lb/>
tigſte der Climatologie iſt die Einwirkung der flüſſigen<lb/>
Theile auf die ſtarren. Die Temperatur des Meeres<lb/>
in den obern Schichten, und die relative Lage des Waſſers<lb/>
und der Continente ſind am wichtigſten für das Klima.<lb/>
Bei der Oberfläche muß man das Meer in der Ruhe und<lb/>
in den Strömungen von einander unterſcheiden. Erſteres<lb/>
giebt uns den Unterſchied der almähligen Erwärmung und<lb/>
Erkältung. Die Waſſerfläche nimmt nur das Klima<lb/>
an, wie es die Jahreszeit modificirt. Die größten<lb/>
Unterſchiede können immer nur in den Tropen erkannt<lb/>
werden, wo die Temperatur der Atmosphäre bei Tage<lb/>
und bei Nacht um 6–7° R. wechſelt; dagegen habe ich<lb/>
aber in dem Meere der Tropen dieſen Unterſchied nicht<lb/>
wahrgenommen. Auf meinen Wunſch haben die Herrn <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117663476 http://d-nb.info/gnd/117663476">Duperet</persName></hi><lb/>
und <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-124760295 http://d-nb.info/gnd/124760295">Freycinet</persName></hi> neue Unterſuchungen angeſtellt, und einen<lb/>
Unterſchied von ½–¾° gefunden, was auch der <hi rendition="#aq">Capitain<lb/>
<pb facs="#f0344" n="338."/>
<persName resp="#BF" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117581283 http://d-nb.info/gnd/117581283">Wilſon</persName></hi> auf ſeiner Reiſe nach Calcutta beobachtete.</p><lb/>
<p>Das Waſſer hat auch eine Tendenz zur Wärme-<lb/>
erzeugung <metamark><choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">(</reg></choice>?<choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">)</reg></choice></metamark> und erwärmt ſich nämlich dadurch, daß die<lb/>
obern Theile die an der Fläche erwärmt ſind zu<lb/>
Boden ſinken<metamark>?</metamark>. Im Winter iſt daher das Meer vom<lb/>
Aequator bis 50° der Breite auf beiden Seiten<lb/>
wärmer als die Luft, was <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-124760295 http://d-nb.info/gnd/124760295">Freycinet</persName></hi> und <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117663476 http://d-nb.info/gnd/117663476">Duperet</persName></hi><lb/>
auf ihren Reiſen beobachtete. Die monatlichen Ver-<lb/>
änderungen des Meere’s ſind in den Tropen ſiebenmal,<lb/>
und bei uns ſechsmal geringer als in der Luft. Dies<lb/>
giebt auch Aufſchluß über das merkwürdige Phänomen<lb/>
an der weſtlichen Seite von Europa und Amerika, daß dieſe<lb/>
nämlich wärmer als die öſtliche iſt; denn zur Winterzeit<lb/>
erkältet das Meer nicht ſo ſchnell als das Land, die See-<lb/>
winde müßen daher erwärmte Luft bringen, und die größte<lb/>
Kälte oder vielmehr die niedrigſte Temperatur zu der der<lb/>
Atlantiſche Ocean im Januar herabſinkt iſt + ⅔°.<lb/>
<hi rendition="#aq"><persName resp="#BF" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118788353 http://d-nb.info/gnd/118788353">Rennel</persName>,</hi> ein 80 jährigen Greis hat über die Strömungen<lb/>
des Atlantiſchen Oceans die nützlichſten und erfolgreichſten<lb/>
Beobachtungen geſammelt. Er entwickelte die verſchiedenen<lb/>
Strömungen aus dem Wechſel der Temperatur, und hieraus<lb/>
das gegenſeitige Einwirken des Meer’s auf die Temperatur. –</p><lb/>
<pb facs="#f0345" n="339."/>
<p>Unter dem 50–55° N. B. erkaltet der Atlantiſche<lb/>
Ocean ein mehr als + 6–7°, was bei uns etwa die<lb/>
mittlere <choice><abbr>T.</abbr><expan resp="#BF">Temperatur</expan></choice> im Monat Mai iſt. Zwiſchen den 65–70°<lb/>
N. Br. iſt deſſen mittlere <choice><abbr>T.</abbr><expan resp="#BF">Temperatur</expan></choice> nach <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118788353 http://d-nb.info/gnd/118788353">Rennel</persName></hi> &amp; <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-11671350X http://d-nb.info/gnd/11671350X">Lewin</persName></hi> noch<lb/>
+ 4½°, wenn die des Continents vielleicht nur 2° iſt.<lb/>
Die größten Wärme des Meeres iſt in den Tropen, wo<lb/>
die mittlere <choice><abbr>T.</abbr><expan resp="#BF">Temperatur</expan></choice> deſſelben 21½–22° iſt, und die des<lb/>
Waſſers des <hi rendition="#aq">Orinoco</hi> und Amazonenſtroms gleichfalls<lb/>
theilt, was für Reiſende ſehr unangenehm iſt, da ſie<lb/>
oft nur allein auf dies Waſſer beſchränkt ſind. –</p><lb/>
<p>Das Maximum der Wärme des Meer’s findet ſich grade<lb/>
nicht immer unter dem Aequator, ſondern vielmehr in einer<lb/>
kleinen Zone, die etwas nördlich und ſüdlich in einer Curve<lb/>
den Aequator umgiebt, wo eine <choice><abbr>T.</abbr><expan resp="#BF">Temperatur</expan></choice> von 24–24½° beobachtet<lb/>
iſt, die mittlere <choice><abbr>T.</abbr><expan resp="#BF">Temperatur</expan></choice> beträgt aber nur 22–23°. In der<lb/>
Südſee, im Iſthmus von Panama, nördlich vom Kap <hi rendition="#aq">G<unclear reason="illegible" cert="high" resp="#BF">ua</unclear>ſh<unclear reason="illegible" cert="high" resp="#BF">a</unclear>kamo</hi>,<lb/>
fand der Kapt. <hi rendition="#aq"><persName resp="#BF" ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q12343570">Dirkens</persName></hi> die Temperatur des Meer’s bei einem<lb/>
kräuſelnden Wellenſchlage von 24¾°, als das Maximum<lb/>
aller Beobachtungen.</p><lb/>
<p>Merkwürdige Bewegungen hat man beobachtet, die gleich<lb/>
den Flüſſen der Continente im Meere ſich fortbewegen.<lb/>
Die Breite des polariſch oceaniſchen Strom’s iſt gleich der<lb/>
<pb facs="#f0346" n="340."/>
des Golfes zwiſchen Florida und Cuba, und dehnt ſich<lb/>
immer mehr aus, je weiter er nach Norden kommt.<lb/>
Die Richtung dieſer Strömung iſt vom Aequator in die<lb/>
temperirte Zone und von dieſer wieder nach jenem zurück,<lb/>
ſo daß ſo, erwärmtes Waſſer nach dem Norden, und kaltes<lb/>
dagegen den Tropen zu geführt wird. Nach den Jahreszeiten<lb/>
nähert ſie ſich mehr oder weniger der Küſte, und keine Stro-<lb/>
mung nach dem Norden würde exiſtiren, wenn der Iſthmus<lb/>
von Panama durchbrochen wäre. Anfänglich beginnt ſie<lb/>
an der afrikaniſchen Küſte von Guinea, wo ſie als Aequa-<lb/>
torial-Strom gegen des Cap <hi rendition="#aq">St. Antonio</hi> nach dem öſtlichen<lb/>
Theile von Yucatan hingeht, dann Mexico vorbei zwiſchen<lb/>
Havanah und Cuba nördlich bei der Mündung des Miſſiſippi<lb/>
herauſtrit, die Bank <hi rendition="#aq">Terra neuve</hi> beſpühlt, ſich denn öſtlich nach<lb/>
Europa wendet und ſich in 2theile theilt. Der eine von<lb/>
dieſen geht nach den Azoriſchen Inſeln und Gibraltar, den<lb/>
andern aber nach den Irländiſchen und Schottiſchen Küſten.<lb/>
Von einen Schiffe das mit Palmöl beladen beim Cap Lopez<lb/>
ſtrandete, wurden die Tonnen nach 1½ Jahren von dieſen<lb/>
Strömungen an die Küſten von Schottland getrieben.<lb/>
Ebenſo kommen andere Gewächſe der Tropen beſonders<lb/>
<pb facs="#f0347" n="341."/>
Baumſtämme von Mimoſen, die <hi rendition="#aq">Guilandina Bonduc,</hi> und<lb/>
eine Menge von Früchten und Samen an dieſen Küſten,<lb/>
vorzüglich bei den Hebriden an. Fäſſer mit den ſchönſten<lb/>
Bourdeaux-Weinen werden hier jährlich von verunglückten<lb/>
Schiffen angeſpühlt.<note resp="#BF" type="editorial">Vgl. <bibl>Necker, Louis Albert: Coup-d’Œil sur la Nature dans les Isles Hébrides; Mémoire lû à la Société de Physique et d’Histoire Naturelle de Genève, le 31 août 1809. In: Bibliotheque Britannique. 42. Band (1809). Selbstverlag, Genf 1809. S. 55–92, hier S. 90.</bibl> Online verfügbar: <ref target="https://babel.hathitrust.org/cgi/pt?id=umn.31951000968668o;view=1up;seq=59">University of Minnesota, abgerufen am 18.05.2016</ref>.</note> Schon früher habe ich erwähnt, daß<lb/>
1682 und 1684 Eskimos in ihren Böten von Häuten nach<lb/>
den Hebriden durch dieſe Strömung getrieben wurden.<note resp="#BF" type="editorial">Vgl. <bibl>Wallace, James [d. J.]: An Account of the Islands of Orkney. To which is added, an Essay concerning the Thule of the Ancients. Tonson, London 1700. S. 60–61.</bibl> Online verfügbar: <ref target="http://gateway.proquest.com/openurl?ctx_ver=Z39.88-2003&amp;res_id=xri:eebo&amp;rft_id=xri:eebo:image:102617:39">Early English Books Online, abgerufen am 11.05.2016</ref>.</note> <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118783025 http://d-nb.info/gnd/118783025">Pom-<lb/>
ponius Mela</persName></hi> und <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118595083 http://d-nb.info/gnd/118595083">Plinius</persName></hi> erwähnen <choice><sic>gleichfals</sic><corr resp="#BF">gleichfalls</corr></choice> ein ſolches<lb/>
Factum vom <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118747681 http://d-nb.info/gnd/118747681">Cornelius Nepos</persName>,</hi> wonach ein <gap reason="illegible" unit="chars" quantity="3"/>ſſiſcher König<lb/>
mehr als 1000 Jahre vor der erſten Entdeckung Amerika’s<lb/>
dem <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-102399433 http://d-nb.info/gnd/102399433">Criſius Metellus Celer</persName></hi> <choice><sic>gleichfals</sic><corr resp="#BF">gleichfalls</corr></choice> dort geſtrandete Eski-<lb/>
mo’s zum Geſchenk machte.</p><lb/>
<p>Auf ähnliche Weiſe wie im Atlantiſchen Meere warmes<lb/>
Waſſer von Süden nach Norden kommt, fand ich in der<lb/>
Südſee an der Küſte von Peru eine Strömung, die kaltes<lb/>
Waſſer von Süden her gegen den Aequator zuführte.<lb/>
Man glaubte anfangs daß es der Andrang des von<lb/>
den Bergen kommenden Schneewaſſers ſei, in jener Gegend<lb/>
ſind aber ſo wenige Berge dieſer Art, als daß dieſer die<lb/>
Urſache ſein könnte. Die Temperatur dieſer Strömung<lb/>
fand ich auf 10° S. Br. nur 12–14° R. und die geringe Wärme<lb/>
derſelben beruht vorzüglich in der langen Bedeckung des Himmels<lb/>
<pb facs="#f0348" n="342."/>
durch die Garuda’s, welche der Sonne die Wirkung be-<lb/>
nehmen, anderntheils ſcheint aber die Strömung ſehr in <choice><abbr>d￼</abbr><expan resp="#BF">der</expan></choice><lb/>
Tiefe zu wirken. Da wo dieſer neue Continent ſich gegen<lb/>
Weſten ausdehnt, wird die Strömung gegen Weſten ge-<lb/>
leitet, wo ich durch kam; meine Unterſuchungen ſind ſpäter<lb/>
von <persName resp="#BF" ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q12343570"><hi rendition="#aq">Dirknig</hi> und <hi rendition="#aq">Holvel</hi></persName> beſtätigt, welche dieſelbe niedrige<lb/>
Temperatur fanden.</p><lb/>
<p>Die Strömung geht um das Cap Horn, aus dem indiſchen<lb/>
Ocean nach dem Atlantiſchen, die Magellaniſche-Meerenge<lb/>
hinein. Dieſe Abweichung zeigt die Tiefe der Strömung,<lb/>
indem die Bank Akuyille gegen welche ſie wirkt 80 Braſſen<lb/>
hat. Mißt man die Abnahme der Temperatur von der<lb/>
Oberfläche des Meeres nach beiden Seiten, und die Abnahme<lb/>
der Wärme wäre ſich gleich, ſo müßte das Waſſer in<lb/>
der Tiefe von 8000 Fuß 1° unter 0 haben. Die Abnahme<lb/>
der Wärme im Waſſer <choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">(</reg></choice>mit der Tiefe<choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">)</reg></choice> iſt aber 7–8 mal<lb/>
ſchneller als in der Luft, weshalb auch die Fiſche ſich mehr<lb/>
nach oben halten, woſelbſt ſie auch mehr ihre Nahrung find<supplied reason="damage" cert="high" resp="#CT">en.</supplied><lb/>
Die Fiſche können auch auf dieſe Weiſe unter den Tropen<lb/>
dieſelbe Temperatur finden wie in Lappland. Die beſtimm-<lb/>
teſten Beobachtungen über die Abnahme der Temperatur<lb/>
im Meere ſind von <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-11671350X http://d-nb.info/gnd/11671350X">Sabine</persName></hi> an Cap <hi rendition="#aq">St. Antonio</hi> gemacht,<lb/>
<pb facs="#f0349" n="343."/>
wo die Oberfläche des Waſſers +22½° hatte, bei 7000′<lb/>
Tiefe dagegen nur +4 und <hi rendition="#sup">4</hi>/<hi rendition="#sub">10</hi>°. Dies giebt bei 70 oder<lb/>
71 Fuß ſchon einen Grad Abnahme, der in der Luft ſich<lb/>
erſt bei einer Höhe von 400′ zeigt. Herr <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118936530 http://d-nb.info/gnd/118936530">Perron</persName></hi> ſchloß<lb/>
hieraus daß im größerer Tiefe des Meeres Eis ſein müſſen, –<lb/>
was aber nicht der Fall iſt. – – Schon <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118804790 http://d-nb.info/gnd/118804790">Sausſure</persName></hi> hat<lb/>
bemerkt, daß die Dichtigkeit des Waſſers +4–4½°<lb/>
am größten iſt. – Das Waſſer wird durch den<lb/>
Wärmeſtoff ausgedehnt, wie alle andern Körper; allein dieſe<lb/>
Ausdehnung unterſcheidet ſich auf eine merkwürdige Weiſe<lb/>
von der Ausdehnung anderen Körper. Sie iſt ſehr gering<lb/>
und macht von 0° bis + 100° nur 0,012 vom Volumen<lb/>
des Waſſers aus. – Dabei iſt die Dichtigkeit des Waſſers<lb/>
wie oben erwähnt bei 0° <add place="superlinear"><metamark/>nicht</add> am größten, ſondern tritt erſt<lb/>
bei +4°,1 <hi rendition="#u">über</hi> dem Gefrierpunkte ein; von dieſem Punkte<lb/>
an dehnt es ſich beſtändig aus, ſowohl beim Abkühlen, als<lb/>
bei der Erwärmung; ſo daß es bei 0° genau daſſelbe Volu-<lb/>
men, wie bei +9° einnim̃t. Dieſer Umſtand läßt ſich durch<lb/>
einen ſehr einfachen Verſuch darthun. Man ſtellt nämlich in<lb/>
ein Glas mit Waſſer von +0° zwei Thermometer, ſo daß<lb/>
die Kugel des einen ein Stückchen über der andern ſteht. So wie<lb/>
nun das Waſſer erwärmt wird, ſteigt das Thermometer, deſſen<lb/>
<pb facs="#f0350" n="344."/>
Kugel zu unterſt ſteht, weil das wärmern Waſſer in dem<lb/>
kältern niederſinkt. Iſt das unterſte bis zu + 4°,1 gekommen,<lb/>
ſo ſteigt es nicht mehr; allmählig aber ſteigt das obere bis<lb/>
zu + 4°,1, und beide ſtehen nunmehr gleich. Hat dies einige<lb/>
Augenblicke gedauert; ſo ſteigt das obere in weit <choice><sic>ſchellerem</sic><corr resp="#BF">ſchnellerem</corr></choice><lb/>
Verhältniſſe, als das untere, weil nun das erwärmte<lb/>
Waſſer auf dem kältern ſchwimmt. Indeß kann der ange-<lb/>
führte Verſuch nie ſo ſcharf werden, daß er mehr als eine<lb/>
Approximation zu dem richtigen Thermometerſtande gebe, und<lb/>
viele Phyſiker haben auf verſchiedene Arten hierüber Unter-<lb/>
ſuchungen angeſtellt, deren Ausſchlag zwiſchen 3 und 5 Grad<lb/>
variirte. Die ausführlichſte Unterſuchung hierüber wurde von<lb/>
<hi rendition="#aq"><persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117642010 http://d-nb.info/gnd/117642010">Hällſtröm</persName></hi> in Abo angeſtellt, und dieſe gab, bei Beobachtung<lb/>
und Correction aller Umſtände, die irre führen konnten,<lb/>
die oben angeführte Gradzahl + 4°,1.</p><lb/>
<p>Das Waſſer bricht gleichwohl in dieſen Zuſtande<lb/>
der höchſten Dichtigkeit das Licht nicht ſtärker, als bei<lb/>
niedrigeren Graden. <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118847767 http://d-nb.info/gnd/118847767">Arago</persName></hi> und <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-119032902 http://d-nb.info/gnd/119032902">Fresnel</persName></hi> haben beobachtet<lb/>
daß das Brechungsvermögen deſſelben bis zum Gefrierpunkte<lb/>
beſtändig zunimmt, ganz ſo, als ob das Waſſer bis zu<lb/>
ſeinem Erſtarren ſich fortdauernd zuſammenzöge. –</p><lb/>
<pb facs="#f0351" n="345."/>
<p>Dieſe in ihrer Art einzige Ausnahme von den, für<lb/>
die Einwirkung des Wärmeſtoffs auf liquide Körper, be-<lb/>
ſtehenden Regeln, verdient um ſo mehr große Aufmerkſam-<lb/>
keit, weil, wenn ſich dies nicht ſo verhielte, ein großer<lb/>
Theil der kälteren Zonen unſeres Erdballs unbewohnt<lb/>
bleiben würde. Das Waſſer würde nämlich im Winter<lb/>
ziemlich bald, ſelbſt in den größeren Seen, bis 0° und<lb/>
darunter abgekühlt werden, und ſeiner ganzen Maſſe<lb/>
nach, auf einmal erſtarren, alle Fiſche würden ſterben,<lb/>
die übrigen Klaſſen der lebenden Weſen aber Mangel<lb/>
an flüßigem Waſſer leiden und die Sommer kaum hin-<lb/>
reichen, dieſe ungeheuren Eismaſſen wieder zu ſchmelzen.<lb/>
So aber ſinkt das Waſſer, ſobald es bis zu + 4°,1,<lb/>
abgekühlt iſt, in den Seen zu Boden, und wenn endlich<lb/>
die ganze See dieſe Temperatur angenommen hat, ſo kann<lb/>
nur die Oberfläche derſelben noch unter dieſe Temperatur<lb/>
hinab abgekühlt werden, weil nun das kältere Waſſer<lb/>
leichter, als das warme, iſt, und weil das Waſſer,<lb/>
wie alle tropfbare Flüſſigkeiten, den Wärmeſtoff ſehr<lb/>
langſam leitet. Der Grund der Seen behält daher die<lb/>
Temperatur von + 4°,1, und das Waſſer, welches aus<lb/>
<pb facs="#f0352" n="346."/>
ihnen ausfließt, iſt ſtets 3–4° über den Eispunkt er-<lb/>
wärmt, behält auch dieſe Temperatur auf dem Boden der<lb/>
Flüſſe, ſo daß ſelbſt in unſern kälteſten Wintern, Ströme<lb/>
und große Bäche ſelten bis zum Boden ausfrieren.</p><lb/>
<p>Im Meere hingegen, wo das Waſſer ſehr viel Salz<lb/>
aufgelöſt enthält, tritt, nach <hi rendition="#aq"><persName resp="#BF" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-100612172 http://d-nb.info/gnd/100612172">Marcet</persName>s</hi> Verſuchen, dieſe<lb/>
Abweichung nicht ein. Das ſalzige Meerwaſſer iſt bei<lb/>
+ 4°,1 nicht am dichteſten, und hat keinen entſprechenden<lb/>
dichteren Punkt, ſondern es zieht ſich beſtändig zuſammen,<lb/>
bis es gefriert, und auch dann erſtarrt nur das Waſſer,<lb/>
das Salz aber bildet mit dem ungefrornen Waſſer eine<lb/>
um ſo mehr concentrirte und ſchwerere Flüſſigkeit; daher<lb/>
auch auf dem Meere nur die Oberfläche des Waſſers<lb/>
zu Eis gefrieren kann. –</p><lb/>
<p>Am Nordpol fanden <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117654167 http://d-nb.info/gnd/117654167">Scorresby</persName></hi> &amp; <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116048166 http://d-nb.info/gnd/116048166">Parry</persName></hi> die Temperatur<lb/>
des Waſſers auf der Oberfläche oder vielmehr unter dem<lb/>
Eiſe −1½°, bei einer Tiefe von 1200′ dagegen +<lb/>
1½ bis 2°; dieſe Erſcheinung iſt aber eine Folge des<lb/>
Golfſtroms, der ſich bis ans Nordcap erſtreckt, wo er der<lb/>
Strömung von Nova-Zambla begegnet. In den Tropen ſcheint<lb/>
die Kälte der untern Waſſerſchichten auch von Strömungen herzurühren,<lb/>
da dieſe oberhalb das warme <unclear reason="illegible" cert="high" resp="#BF">🜄</unclear> <subst><del rendition="#ow"><gap reason="illegible" unit="chars" quantity="2"/></del><add place="across">vom</add></subst> Aequator ab, das kalte dagegen in der Tiefe zuführen.</p></div></div></div><lb/>
</div></body></text></TEI>