<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><text><body><div type="session" n="51"><head><supplied resp="#BF">51. Vorlesung, <ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/gliederung"><date when="1828-04-11">11. April 1828</date></ref></supplied></head><lb/>
<div n="1"><div n="2"><div n="3"><div n="4"><div n="5"><p>Die ſtrahlende Wärme geht<lb/>
nicht durch ein Glas, es müßte denn ſein bei hoher Temperatur.<lb/>
Es giebt vielleicht in den der untern Luftſchicht beigemiſchten<lb/>
gasförmigen Theilchen ſelbſt eine Wärmeleitung, nach den untern<lb/>
<pb facs="#f0456" n="450."/>
dichtern Theilen, denn wenn man wie <choice><abbr>H￼</abbr><expan resp="#BF">Herr</expan></choice> <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-11948496X http://d-nb.info/gnd/11948496X">Pictet</persName></hi> bemerkt,<lb/>
auf die Oberfläche des Waſſers eine heiſſe Platte legt,<lb/>
ſo geht die ihr ausſtrahlende Wärme nach unten.</p><lb/>
<p>Weil die Temperatur der obern Schichen von dem<lb/>
Zuſtande der Oberfläche des Erdkörpers abhängt, ſo müſſen<lb/>
ſie auch im Sommer eine andere <choice><abbr>T.</abbr><expan resp="#BF">Temperatur</expan></choice> als im Winter haben.<lb/>
Ueber 7000′ iſt daher eine ganz andere <choice><abbr>T.</abbr><expan resp="#BF">Temperatur</expan></choice> als über dem<lb/>
ſtrahlende Continente. Wenn aber alle Meere auf 4–<lb/>
5000′ ſinken, würden alle Klimate der Erde kälter werden,<lb/>
weil ſie dann Hochebenen würden. Dieſe Wärme würde<lb/>
ſich aber weniger in den wärmeſtrahlenden Ebenen zeigen<lb/>
als in den äußerſten Extremen derſelben. Unterſuchen<lb/>
wir alſo die Elemente aller dieſer Einwirkungen in den<lb/>
höhern Schichten, ſo finden wir daſelbſt deshalb weniger Wärme<lb/>
als in den tiefen Schichten, weil weniger abſorbirt<lb/>
wird, dazu kommt noch, daß in den obern Luftſchichten<lb/>
weit weniger Dunſtbläſchen ſich befinden. Da wo nun<lb/>
Berge ſind, werden ſie auf der einen Seite eine Urſache<lb/>
der Wärme ſein, auf der andern dagegen ſtrahlen ſie auch<lb/>
mehr aus, und des Nachts iſt dieſe Strahlung auf den<lb/>
Bergen ſtärker, wo die Bergzapfen in die Luft hinein-<lb/>
reichen, daher auch auf Bergen von rundlicher oberer Bildung<lb/>
über den äußerſten Spitzen ſich <gap reason="illegible" unit="words" quantity="1"/> Wolke bilden.</p><lb/>
<pb facs="#f0457" n="451."/>
<p>Die Abnahme der Berge bis zu den höhere Schichten<lb/>
iſt beſonders wichtig für die Barometermeſſungen, da in<lb/>
den Beſtimmungen der neueſten Formeln die Abnahme<lb/>
der Temperatur mit dem Barometerſtande eine arithme-<lb/>
tiſche Progreſſion bilden. Es giebt aber Mittel dieſe<lb/>
einzelnen Luftſchichten zu berechnen</p><lb/>
<list>   <item>1. Nach der Abnahme derſelben, welche einzelne Reiſende<lb/>
in der Beſteigung groſſer Höhen geprüft haben.</item>   <lb/>
<item>2. Durch die mittlere Temperatur der Gegenden, die am<lb/>
Abhange ſolcher Berge liegen, und wo man auf dieſe Weiſe<lb/>
die Schichtungen von 500 zu 500 Toiſen unterſucht.</item>   <lb/>
<item>3. Ein vortreffliches Mittel ſind aeroſtatiſche Reiſen <supplied reason="damage" resp="#BF">wie</supplied><lb/>
<choice><abbr>H￼</abbr><expan resp="#BF">Herr</expan></choice> <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-11618860X http://d-nb.info/gnd/11618860X">Biot</persName></hi> und <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118716581 http://d-nb.info/gnd/118716581">Gay Lusſac</persName></hi> unternahmen. Dividirt man<lb/>
mit der Zahl der Wärmegrade die Fuße der Höhe, ſo<lb/>
findet man ausgedrückt, wie viel Fuß zur Abnahme<lb/>
der Temperatur gehören. Wichtiger würde es ſein, wenn<lb/>
man Rationen in den Luftſchichten nehmen könnte, und<lb/>
ſchon hat man in neuern Zeiten am Pole mit Drachen<lb/>
ſolche Maxima Thermometer hinaufgeſchickt; leichter würde<lb/>
es jedoch ſein, wenn man es in verſchiedene Zonen machte.</item>   <lb/>
<item>4. Nach der Wärme der Quellen auf hohen Bergen. Dies<lb/>
iſt aber kein ſicheres Mittel, weil hier eben ſo gut das<lb/>
<pb facs="#f0458" n="452."/>
Innere der Erde mitwirkend ſein kann. Die Höhlen <choice><abbr>gebe</abbr><expan resp="#BF">geben</expan></choice><lb/>
5<choice><orig><hi rendition="#sup #uu">t￼</hi></orig><reg resp="#BF"><hi rendition="#sup #uu">tens</hi></reg></choice> ein noch unſicheres Mittel.</item>   <lb/>
</list>   <p>Die Temperatur der Höhen iſt ſehr trüglich, weil ihre ſenk-<lb/>
rechten Richtungen die Kälte in ſich erzeugen, aber nicht die<lb/>
Wärme einnehmen. <choice><abbr>H￼</abbr><expan resp="#BF">Herr</expan></choice> <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118684310 http://d-nb.info/gnd/118684310">Fournier</persName></hi> bemerkte, daß wenn die<lb/>
Schichten gleiche Wärme haben, dieſe nicht von der Höhe der<lb/>
Berge abhängt. Dagegen ſind die Beobachtungen an den Ab-<lb/>
hängen der Berge weit ſicherer, weil hier die Perturbationen<lb/>
uns ſehr kleine Verſchiedenheiten geben.</p><lb/>
<p>Wo ſich große Ebenen hoch in das Luftmeer als Un-<lb/>
tiefen erheben, werden ſie bei Tage ſich ſchneller erwärmen,<lb/>
als der Abhang der Gebirge, bei Nacht ſtrahlen ſie dagegen<lb/>
auch wieder mehr aus. Demnach iſt es in den Städten<lb/>
von Amerika die auf ſolchen Hochebenen liegen wärmer,<lb/>
als in denen am Abhange der Gebirge von gleicher Höhe,<lb/>
jedoch iſt der Unterſchied nicht über 1½–2°. Liegen<lb/>
aber die Ebenen, wie in Central-Aſien noch größer aus-<lb/>
gebreitet, ſo iſt der Unterſchied auch bedeutender, weil hin-<lb/>
durch andere Geſetze entſtehen wie in den Anden ſind.</p><lb/>
<p>Auch die Abnahme der <choice><abbr>T.</abbr><expan resp="#BF">Temperatur</expan></choice> an den Gebirgen iſt ſich nicht<lb/>
immer gleich; am bedeutenſten iſt ſie in der Höhe von<lb/>
6–7000′ wo die erſten Wolkenſchichten gewöhnlich ſich unter<lb/>
<pb facs="#f0459" n="453."/>
den Tropen zeigen, darüber hinaus iſt die Abnahme<lb/>
wieder geringer. Die <choice><abbr>T.</abbr><expan resp="#BF">Temperatur</expan></choice> iſt ſowohl unmittelbar unter<lb/>
den Wolken, wie auch darüber nicht ſo niedrig, wie in<lb/>
dem Nebel derſelben. Auch meinen Reiſen in den Tropen<lb/>
fand ich durch viele Vergleichungen, daß bei einer Höhe<lb/>
vom 700′ das Thermometer aus um 1° ſinkt. Dagegen<lb/>
nimmt ſie den Alpen und Pyrenäen nach den Unterſuchungen<lb/>
von <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118804790 http://d-nb.info/gnd/118804790">Sausſure</persName>, <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118787802 http://d-nb.info/gnd/118787802">Ramond</persName> etc</hi>. im Sommer bei 520′ und im<lb/>
Winter bei 400′ Höhe um 1° ab. In den höhern<lb/>
Luftſchichten der Tropen iſt daher die Abnahme der <choice><abbr>T.</abbr><expan resp="#BF">Temperatur</expan></choice><lb/>
geringer als in der nördlichen Zone. <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118726536 http://d-nb.info/gnd/118726536">Laplace</persName></hi> hat<lb/>
eine Formel angegeben, nach der man aus der Strahlen-<lb/>
brechung die Temperatur berechnen kann. In kälteren Gegen-<lb/>
den hat man erſt bei 900′ eine Abnahme der <choice><abbr>T.</abbr><expan resp="#BF">Temperatur</expan></choice> um 1°<lb/>
gefunden. Es iſt alſo in den höhern Luftſchichten ſolcher Zonen<lb/>
weit weniger kalt als man glauben ſollte. Durch Barometer-<lb/>
formeln ſollte man eigentlich die Temperaturabnahme<lb/>
auf die einzelnen Schichten anwenden können, da dieſe dann<lb/>
den Höhen proportional ſein würde. Unter den Tropen<lb/>
wo die <choice><abbr>T.</abbr><expan resp="#BF">Temperatur</expan></choice> ſo gleichförmig iſt, iſt es am beſten, die Ab-<lb/>
nahme derſelben mit der <choice><abbr>T.</abbr><expan resp="#BF">Temperatur</expan></choice> der einzelnen Monate zu<lb/>
vergleichen. So herrſcht in den Ebenen des Orinoko und<lb/>
<pb facs="#f0460" n="454."/>
Amazonenſtrom’s eine <choice><abbr>T.</abbr><expan resp="#BF">Temperatur</expan></choice> die höher <choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">(</reg></choice>3–4°<choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">)</reg></choice> als die des<lb/>
Auguſts in <unclear reason="illegible" cert="high" resp="#BF">B</unclear>erlin, und gleich iſt der des Auguſts in Rom.<lb/>
Höher hinauf nach Loxa, wo die Wälder der Cinchonen<lb/>
anfangen, iſt noch auf der Höhe von Popayan bei 6000′<lb/>
die Temperatur der des Auguſts von Berlin gleich. In<lb/>
den Hochebenen von Quito bei 9000′ iſt die <choice><abbr>T.</abbr><expan resp="#BF">Temperatur</expan></choice> gleich der<lb/>
in Anfange des Mai’s zu Berlin. Dann kommt aber die Schnee-<lb/>
grenze, die Paramoszone <metamark><choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">(</reg></choice>?<choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">)</reg></choice></metamark>, wo die Bäume nur krüppelartig<lb/>
ſich zu einer Höhe von 3–4′ emporarbeiten, und die <choice><abbr>T.</abbr><expan resp="#BF">Temperatur</expan></choice> des<lb/>
Nachts auf 3–4° R. herabſinkt. Bei 10–11,000′ Höhe herrſcht<lb/>
das ganze Jahr hindurch die mittl. <choice><abbr>T.</abbr><expan resp="#BF">Temperatur</expan></choice> von Berlin in April.<lb/>
Auf 6000′ iſt unter den Tropen die mittl. <choice><abbr>T.</abbr><expan resp="#BF">Temperatur</expan></choice> der von<lb/>
Calabrien gleich, dagegen die unter dem 40° Br. bei<lb/>
6000′ Höhe der von Lappland gleich iſt.</p><lb/>
<p>Nun wollen wir die iſothermen Puncte der Ebenen<lb/>
der Erde mit denen an den Bergen vergleichen, welche<lb/>
ſie in gekrümmte Linien berührt. Man bildete ſich<lb/>
früher ein, daß die Pole den Gefrierpunct als mittl.<lb/>
<choice><abbr>T.</abbr><expan resp="#BF">Temperatur</expan></choice> hätten, und ſelbſt Lexlei war dieſer Meinung.<lb/>
Die Schneegrenze iſt aber nicht immer da, wo die <choice><abbr>T.</abbr><expan resp="#BF">Temperatur</expan></choice><lb/>
iſt, ſondern ſehr verſchieden, unter den Tropen iſt ſie<lb/>
z. B. 2° über dem Gefrierpuncte.</p><lb/>
<pb facs="#f0461" n="455."/>
<p>Die Höhen der Berge mit den Breitegraden zu meſſen<lb/>
war die erſte Idee. Schon <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117628905 http://d-nb.info/gnd/117628905">Tournefort</persName></hi> hatte als er den<lb/>
Ararat beſtieg eine ähnliche Idee, er glaubte nämlich in<lb/>
den verſchiedenen Schichten die Kulturen der verſchiedenen<lb/>
Länder zu finden, fälſchlicher Weiſe aber na<supplied cert="high" reason="damage" resp="#CT">hm er</supplied> nach<lb/>
der Lage des Landes zuerſt die Kultur von Italien<lb/>
und glaubte daß dieſer die von Frankreich folgen müſſe,<lb/>
dieſer die des nördlichen Deutſchlands, Lappland <hi rendition="#aq">etc</hi>.<lb/>
Ich fand dagegen, daß wenn man zwiſchen 40° und 50° N. Br.<lb/>
von den Alpen die erſten 3000′ vergleicht, ſo corres-<lb/>
pondiren zu dieſer Höhe 15 Meilen der Ebene nach Norden<lb/>
oder 1° N. Br. Will man aber die Schneekoppe <choice><abbr><choice><sic>beſt<unclear reason="illegible" cert="high" resp="#BF">ei</unclear>n￼</sic><corr resp="#BF">beſteig￼</corr></choice></abbr><expan resp="#BF">beſteigen</expan></choice>,<lb/>
ſo iſt es als wenn man 15° gegen Norden ginge, gleich Lapp-<lb/>
land unter den 68° Br.; dagegen hat die Ebene bei derſelbe<lb/>
8° mittl. <choice><abbr>T</abbr><expan resp="#BF">Temperatur</expan></choice>. Im Sommer kommen bei den ſüdeuro-<lb/>
päiſchen Ge<subst><del rendition="#ow">g</del><add place="across">b</add></subst>irgen auf 3000′ nur 10 ſtatt 15 Meilen.</p><lb/>
<p>Ganz anders iſt es mit der Weinkultur; ſie geht<lb/>
höher auf die Berge als ſie ſich in den Ebenen gegen Norden<lb/>
hin erſtreckt. Auf der Höhe von 2400′ wird in ſüdlichen<lb/>
Frankreich nach Weinbau getrieben, der dagegen 4° weiter<lb/>
gegen Norden aufgehört hat. Nach der Kultur der<lb/>
Pflanzen kommen auf dieſe 3000′ nicht 15 ſondern 7 Meilen.</p><lb/>
<pb facs="#f0462" n="456."/>
<p><hi rendition="#u">Das Phänomen der Schneegrenze</hi> mußte ſchon früh die<lb/>
Einbildungskraft der Menſchen <choice><orig>beſchäfftigen</orig><reg resp="#CT">beſchäftigen</reg></choice>, indem es ein<lb/>
ſinnlicher Beweis der kälteren <choice><abbr>T.</abbr><expan resp="#BF">Temperatur</expan></choice> oben auf hohen Gebirgen<lb/>
iſt. <supplied reason="damage" cert="high" resp="#CT">W</supplied>enn ſchon auf den Alpen und Pyrenäen wo nur<lb/>
unſere Eichenarten noch wachſen, es einen herrlichen Contraſt<lb/>
giebt, dieſes Grün der Wälder in den höher hinauf nie-<lb/>
drigen Strauch und Raſenbekleidung übergehen, und dieſe<lb/>
wieder mit dem unendlich fortlaufenden Weiß des Schnee’s<lb/>
abſtechen zu ſehen, ſo muß die Natur unter den Tropen<lb/>
ein noch weit großartigeres Anſehen geben, weil der Contraſt<lb/>
hier ſchöner, erhabener und prächtiger ſich darbietet. Be-<lb/>
ſonders empfindet man dieſes auf der weſtlichen Seite<lb/>
der Andeskette, wo die herrlichſte Phyſiognomik der tropi-<lb/>
ſchen Gewächſe beſonders der Palmen, des Piſang <hi rendition="#aq">etc</hi>.<lb/>
ſich gegen die Schneegrenze erhebt, und wo dieſe den Unter-<lb/>
ſchied der höchſten Berge ſo deutlich bezeichnen. Von <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118778390 http://d-nb.info/gnd/118778390">Charles<lb/>
Marie de la Condamine</persName></hi> und <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117622974 http://d-nb.info/gnd/117622974">Bouguer</persName></hi> die den Chimboraſſo<lb/>
maßen, wußten ſchon die Indianer, daß dieſer Berg<lb/>
der größte ſei. – Dieſes Phänomen kann aber nur<lb/>
unter den Tropen, ſo deutliche Beweiſe dafür abgeben, denn<lb/>
in der temperaten Zone iſt die Schneegrenze nicht ſo auffallend<lb/>
gleichförmig abgeſchnitten. Dieſer Untergang iſt ſo gleich be-<lb/>
<pb facs="#f0463" n="457."/>
grenzt, daß man in den Landſchaften, wo er der Natur<lb/>
ganz getreu wieder gegeben wie mit dem Linial bezeichnet<lb/>
erſcheint, man die Wahrheit leicht in Zweifel ziehe, und<lb/>
es der Phantaſie zuſchreiben kann. Dieſe Grenze iſt ſo genau,<lb/>
daß der Unterſchied nur 15 Toiſen beträgt. In den Pyrenäen<lb/>
dagegen ſind eine Menge Lokalperturbationen, durch welche<lb/>
die Schneegrenzen oft tief hinab ſinkt. Der Montblanc<lb/>
würde unter dem Aequator noch nicht in die Schneegrenze<lb/>
reichen. Den Alten welche die Schneegrenze nur bis zu<lb/>
30° N. Br. kannten, entging es, derſelben eine beſtimmte Höhe<lb/>
geben zu wollen um ſo mehr, da die Begrenzungen derſelben,<lb/>
jemehr man ſich dem Pole nähert, unbeſtimmt erſcheinen.<lb/>
Dieſe Erſcheinung konnte erſt durch die Entdeckung von Amerika<lb/>
deutlich erkannt werden, wo ſchon der Eliasberg, Kamtſchatka<lb/>
gegenüber, in ſeiner Höhe gleich der Schneegrenze gehalten<lb/>
wurde. Der Decapicado in Chili wurde von Abt <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-100378803 http://d-nb.info/gnd/100378803">Molina</persName><lb/>
für höher als der Chimboraſſo gehalten, weil er nicht darauf<lb/>
achtete, daß die Schneegrenze gegen die Pole hin immer mehr<lb/>
abweicht. Wahrſcheinlich daß die hier bei 35° Br. auf<lb/>
5000′ anfängt, dagegen unter dem Aequator mit 9000′ <metamark><choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">(</reg></choice>?<choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">)</reg></choice></metamark> beginnt.<lb/>
Die Schneelinie darf man nicht verwechſeln mit dem Phänomen<lb/>
der Gletſcher.</p><lb/>
<p>Das Phänomen der <hi rendition="#u">Gletſcher und Eisgrotten</hi> hat viel-<lb/>
<pb facs="#f0464" n="458."/>
fältigen Beobachtungen Anlaß gegeben.</p><lb/>
<p>Das <hi rendition="#u">Gletſchereis</hi> iſt ein Gemenge von gefrorne Schnee<lb/>
und Waſſer, bildet auf der einen Seite die Schneegrenze,<lb/>
auf der andern dagegen reicht es über ſie hinaus und<lb/>
ſinkt zuweilen bis 3000′ herab. Die Gletſcher gehen<lb/>
vor oder zurück. Man glaubte, früher daß ſich das Eis<lb/>
beim Frieren zuſammenzöge, was je aber nicht der Fall<lb/>
iſt. <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q2383937">Ritſchie</persName></hi> glaubte, daß ſie im Winter verdrängen,<lb/>
<hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118804790 http://d-nb.info/gnd/118804790">Sausſure</persName></hi> hat aber das Gegentheil bewieſen, denn im<lb/>
Sommer ſchmilzt das Eis unten, es entſteht ein Bogen<lb/>
wodurch das Fortſchieben der Gletſcher nur möglich iſt,<lb/>
weshalb man es auch nur im Sommer bemerkt. –<lb/>
Die Gletſcher ſehen aus wie ein gefrornes Meer, in<lb/>
deren Oberfläche ſich förmlich kleine Brunnen bilden, inde<unclear cert="high" reason="illegible" resp="#BF">m</unclear><lb/>
das obere geſchmolzene Waſſer bohrartig hinein dringt,<lb/>
wobei das wärmere Waſſer wenn es das Maximum der<lb/>
Dichtigkeit bei 4° erreicht hat, ſinkt, und das von 2° in die<lb/>
Höhe treibt. Dies Phänomen hängt alſo mit dem Maximum<lb/>
der Dichtigkeit des Waſſers zuſammen.</p><lb/>
<p>Die Eisgrotten hängen nun noch weniger mit der Schnee-<lb/>
grenze zuſammen. Mehrere giebt es im Juragebirge bei<lb/>
Beſancon, eine andere iſt das Schafloch bei <metamark>― ?</metamark><choice><sic/><corr resp="#CT">.</corr></choice> Sie<lb/>
bilden ſich da, wo mitten im Sommer die Luftſtrömungen<lb/>
<pb facs="#f0465" n="459."/>
nur eine <choice><abbr>T.</abbr><expan resp="#BF">Temperatur</expan></choice> von 3–4° haben, und die dichtern Luftſchichten<lb/>
welche durch die ſenkrechte Oeffnung der Höhle eindringen<lb/>
verurſachen daß das Eis nicht ſchmilzt.</p><lb/>
<p>Das großartige Phänomen der Gletſcher am Himalajage-<lb/>
birge erſtreckt ſich von 30° N. Br. bis zum Norden hinauf.<lb/>
Unter dem Aequator und den Tropen giebt es keine Glet-<lb/>
ſcher, vielleicht daß die Beſtändigkeit der Witterung hierauf<lb/>
einflußreich iſt, denn bei den anhalteſten Beobachtungen in<lb/>
Peru und Chili habe ich keine entdecken können. Das<lb/>
einzige Beiſpiel ähnlich dieſer Art, iſt am weſtlichen Theile<lb/>
des Chimboraſſos, wo es eine Menge von Eiskörnern 3–4′ hoch<lb/>
giebt, die 70–80 Toiſen von der Schneegrenze entfernt ſind.</p><lb/>
<p>Die untere Linie der Schneegrenze iſt keine iſotherme<lb/>
Linie, und deutet auf keine Luftſchicht hin deren mittl.<lb/>
<choice><abbr>T.</abbr><expan resp="#BF">Temperatur</expan></choice> der Gefrierpunkt iſt. Nach <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-11948496X http://d-nb.info/gnd/11948496X">Pictet</persName>’s</hi> Unterſuchungen<lb/>
iſt die mittl. <choice><abbr>T.</abbr><expan resp="#BF">Temperatur</expan></choice> der untern Schneegrenze + 1½°. Die<lb/>
Höhe der Schneegrenze hängt aber von der Sommerwärme<lb/>
ab, wie es zuerſt <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116817569 http://d-nb.info/gnd/116817569">L. v. Buch</persName></hi> in Scandinavien beobachtete,<lb/>
und richtet ſich nach der Zahl der Tage deren mittl. <choice><abbr>T.</abbr><expan resp="#BF">Temperatur</expan></choice><lb/>
5–6° iſt. Es kommt hier alſo auf die Vergleichung der<lb/>
Höhen mit den Breitengraden ſelbſt an. Die Linien gleicher<lb/>
Sommerwärme entfernen ſich mehr von den Parallelkreiſen<lb/>
<pb facs="#f0466" n="460."/>
als die iſothermen Linien. Dann Moskau <metamark><choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">(</reg></choice>?<choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">)</reg></choice></metamark> welches mit<lb/>
dem Ausfluße der Loire in gleicher Höhe <metamark><choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">(</reg></choice>?<choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">)</reg></choice></metamark> liegt, genießt<lb/>
gleiche Sommerwärme, aber die Wintertemperatur iſt<lb/>
ſehr abweichend, doch iſt der Unterſchied nicht größer als 5°.<lb/>
Es kann daher an 2 Orten unter gleichen Breitegraden<lb/>
die Sommer- und Wintertemperatur ſehr verſchieden ſein.</p></div></div></div></div></div></div></body></text></TEI>