<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><text><body><div type="session" n="32"><head><supplied resp="#BF">32. Vorlesung, <ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/gliederung"><date when="1828-02-23">23. Februar 1828</date></ref></supplied></head><lb/>
<div n="1"><div n="2"><div n="3">   <head><hi rendition="#u">Von den Erdbeben, heiſſen Quellen und Vulkanen</hi>.</head>   <lb/>
<p>Wenn auch einzelne Theile der Geognoſie nur in<lb/>
ihrer allgemeinen Verbindung bekannt ſind, ſo werde ich<lb/>
mich doch bemühen ſie einzeln in einem gewiſſen Zuſammen-<lb/>
hange darzuſtellen.</p><lb/>
<p>Die Unterſuchungen über die Beſchaffenheit des Erd-<lb/>
körpers, durch Erdbeben oder Waſſerfluthen erzeugt,<lb/>
haben die Alten ebenſo beſchäfftigt, als ſie unſer Intereſſe<lb/>
<pb facs="#f0223" n="217."/>
erregen. Unter den Griechen in der joniſchen und<lb/>
pythagoräiſchen Schule waren einige die es dem Feuer,<lb/>
andern die es dem Waſſer zuſchrieben. Erſt Ende des<lb/>
vorigen Jahrhunderts hat der Vulkanismus geſiegt.<lb/>
Derſelbe Geognoſt welcher den vulkaniſchen Urſprung,<lb/>
ſelbſt die felſige Wand im Innern der Vulkane nicht<lb/>
für vulkaniſch hielt, iſt jetzt geneigt, es für eine<lb/>
Folge der Vulkane anzuſehen. Lange hat der Streit<lb/>
zwiſchen den Vulkaniſten und Neptuniſten gedauert,<lb/>
doch dieſelben Geognoſten die die vulkaniſche Steinarten,<lb/>
als Mandelſtein, Porphyr, Granit, u. ſ. w. für nep-<lb/>
tunſche Erzeugungen hielten, haben jetzt ihre Mei-<lb/>
nungen geändert.</p><lb/>
<p>In einer Wiſſenſchaft wo das Fortſchreiten auf<lb/>
allgemeine Kenntniſſe der Lage der Gebirge beruht, können<lb/>
nur diejenigen welche gemächlich der Ruhe des Gemüths<lb/>
nachſtreben, ſich mit angeerbten Hypotheſen begnügen.</p><lb/>
<p>Bei der Unkenntniß der Alten mit der Natur über-<lb/>
haupt, erhielten die Araber durch Liebe für dieſelbe<lb/>
zuerſt einen Anſtoß ſich mit den Gebirgsarten zu be-<lb/>
ſchäftigen. Die Alten beſchäfftigten ſich nur in ſo fern<lb/>
mit ihrer Kenntniß, als ſie deren Gebrauch auf<lb/>
Bildhauerarbeit machen konnten.</p><lb/>
<pb facs="#f0224" n="218."/>
<p>Die Geognoſie als Wiſſenſchaft, als Lehre der<lb/>
Mineralogie, ſo wie vom Innern des Planeten, zählt<lb/>
kaum 40 Jahre, und verdankt ihr Studium den grund-<lb/>
lichen Forſchungen und genauen Unterſuchungen eines<lb/>
<hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118767089 http://d-nb.info/gnd/118767089">Werner</persName>’s,</hi> dem Lehrer von den Formationen. Der<lb/>
Name Geognoſie bezeichnete früher keine Wiſſen-<lb/>
ſchaft, ſondern Spiele dichteriſcher Einbildungskraft,<lb/>
denn noch vor einem halben Jahrhundert wurde ſie ſo be-<lb/>
handelt wie in der joniſchen und pythagoräiſchen Schule.<lb/>
Sie enthielt Fabeln und Mythen, die theils unter<lb/>
vielen verſchiedenen Völkern gleichartig verbreitet<lb/>
ſind, oder auch theilweiſe mit einander im Widerſpruche<lb/>
ſtehen. So hat der Indus und das Innere von<lb/>
Aſien ſeine eigene Sagen, und andrer hat uns wieder<lb/>
die Biebel aufbewahrt. Bei dem allgemeinen Schiff-<lb/>
bruch der Völker, ſind die Reflexionen davon zerſtreut<lb/>
unter ihnen geblieben. Die Zeit iſt vorüber, wo man<lb/>
die Geognoſie als Sage betrachtete. Vorurtheils freie<lb/>
Beobachtungen ſind an ihre Stelle getreten, und<lb/>
Hypotheſen haben ihre Stelle der Theorie eingeräumt.</p><lb/>
<p>Von dieſen Mythen gehe ich nun zu den Gebirgs-<lb/>
arten ſelbſt über, welche mit den Vulkanen des<lb/>
Innere in Verbindung ſtehen.</p><lb/>
<pb facs="#f0225" n="219."/>
<div n="4">   <p><hi rendition="#aq">a.</hi> <hi rendition="#u">Das Erdbeben</hi> iſt ſeiner Definition nach, eine Er-<lb/>
ſchütterung der obern Oberfläche der Erde, durch innere<lb/>
Urſachen herbeigeführt, die wir freilich nicht immer<lb/>
genau angeben können. Es werden aber nicht allein<lb/>
die feſten Theile erſchüttert, ſondern auch Sand und<lb/>
Waſſer, und ſelbſt da wo letzteres 5–6000′ tief iſt.<lb/>
Ich ſelbſt habe in der Südſee 2 ſolcher Stöße <choice><abbr>empfud￼</abbr><expan resp="#BF">empfunden</expan></choice>,<lb/>
das Gefühl iſt höchſt ſonderbar, man glaubt daß das<lb/>
Schiff auf eine Sandbank gerathen iſt. Man hat dem<lb/>
Erdbeben nur eine beſchränkte Wirkung zu geſtehen<lb/>
wollen, und war geneigt es Lokalurſachen zuzu-<lb/>
ſchreiben, genaue Beobachtungen der Phänomene haben<lb/>
aber das Gegentheil bewieſen, und einen weit ver-<lb/>
breiteten Zuſammenhang gezeigt, der einen großen<lb/>
Theil der Erde afficirt.</p><lb/>
<p>Man hat geglaubt, daß man die Erdbeben durch ver-<lb/>
ſchiedene Erſcheinungen vorher ſagen könne, als durcheinge-<lb/>
tretene Windſtille, durch den niedrigen Stand des Barometers,<lb/>
und wenn der Horizont feurig erſcheinen u. ſ. w. dieſe Be-<lb/>
hauptungen ſind aber grundfalſch. In Südamerika hat<lb/>
man geſehen, daß ſo wohl bei heiterm Himmel als bei be-<lb/>
zogenem, bei Sturm und Windſtille Erdbeben ſtatt finden.<lb/>
<pb facs="#f0226" n="220."/>
Aber nach dem Erdbeben verändert ſich die Witterung oft.<lb/>
In den Tropen z. B. ereignet es ſich, daß bei ſtarken<lb/>
Erdbeben die Regenzeit beſchleunigt wird. So trat<lb/>
nach dem Erdbeben zu Riobamba, wobei 40,000 Indianer<lb/>
ihr Leben verloren, gleich darauf die Regenzeit ein.<lb/>
Wenn vor dem Erdbeben das Barometer durch einen<lb/>
tiefen Stand dieſes vorher zu ſagen ſchien, ſo iſt es doch<lb/>
keine Folge davon, ſondern es fanden ſchon früher an<lb/>
einem andere Orte Erdbeben ſtatt, die durch die ſchnelle<lb/>
Vertheilung der Luft auf das Barometer wirkten.<lb/>
Die kleinen ſtündlichen Veränderungen des Barometers<lb/>
werden durch die Erdbeben nicht geſtört, wie ich aus eignen<lb/>
Beobachtungen weiß. Gewöhnlich ſind die Erdbeben<lb/>
mit einem unterirdiſchen Getöſe verbunden, doch nicht immer.<lb/>
Am merkwürdigſten ſind die Erdbeben des Plateau von Quito,<lb/>
das ganz vulkaniſch unterminirt iſt, wo ſich oft 8–10<lb/>
Minuten lang ein unterirdiſcher ſtarker Donner hören<lb/>
läßt, denn einzelne Schlänge mit hellem Klange, was<lb/>
mit dem Geklirre der Ketten zu vergleichen iſt. Schon<lb/>
von unſere Vorfahren iſt die Beobachtung gemacht, daß<lb/>
ſolche Getöſe nicht immer mit Erdbeben verbunden ſind.<lb/>
Das merkwürdigſte Beiſpiel von ſolchem Getöſe war 1784<lb/>
in Guanchaco, welches 3 Monate lang dauerte, und bei<lb/>
<pb facs="#f0227" n="221."/>
meiner Anweſenheit von noch lebenden Zeugen geſchildert<lb/>
wurde. Im December fing es an, wo ſich fortwährend<lb/>
ein Getöſe gleich dem entfernt vollenden Donner hören ließ,<lb/>
wurde im Januar immer ſtärker und ſtärker, ohne jedoch<lb/>
die mindeſte Erſchütterung dabei wahrzunehmen. Es wurden<lb/>
nämlich zu dieſem Befühl, mit Waſſer gefüllte Gläſer in<lb/>
die tiefſten Bergwerke geſtellt, um ſo die geringſten Er-<lb/>
ſchütterungen wahrnehmen zu können, es wurde aber wie<lb/>
geſagt keine bemerkt. Es war nur hörbar ſo weit ſich<lb/>
eine Gebirgsart von ſchwarzer Thonſchiefer erſtreckte, und<lb/>
auf die kleine Fläche von etwa ¼ □ Meile beſchränkt,<lb/>
und endigte ebenſo nach und nach abnehmend wie es ange-<lb/>
fangen hatte. – Hiermit ſtehen die Getöſe in<lb/>
Verbindung, wenn Vulkane ſtarke Ausbrüche haben,<lb/>
ſo war es den 30<choice><orig><hi rendition="#sup #uu">t￼</hi></orig><reg resp="#BF"><hi rendition="#sup #uu">ten</hi></reg></choice> Apr 1812, als der Vulkan von St.<lb/>
Vincent bei Carracas ausbrach, wo das Getöſe bis<lb/>
an den Orinoko hörbar war. Ein ähnliches war das von<lb/>
1744 durch den Ausbruch des Cotopaxi, welches etwa<lb/>
ſo weit wie von hier bis Sibirien hörbar war. In<lb/>
der Nähe des Vulkans hört man das Getöſe mehren-<lb/>
theils ſchwächer, als weiter davon entfernt. Der<lb/>
Cotopaxi erhebt ſich auf einer Ebene von 10–12,000 hoch,<lb/>
<pb facs="#f0228" n="222."/>
wenn es alſo eine Fortpflanzung des Getöſes durch die<lb/>
Luft wäre, ſo könnte der Schall nicht ſo weit kommen.<lb/>
Bei dem Erdbeben zu Liſſabon, wodurch das ganze weſtliche<lb/>
Europa gerüttelt wurde, ſchwoll das Meer an den weſtin-<lb/>
diſchen Küſten hoch an; dieſe Veränderung konnte nur<lb/>
durch eine im Innern erzeugte Spalte fortgepflanzt werden.<lb/>
Die Erdbeben bringen ebenfals magnetiſche Veränderungen<lb/>
hervor, doch nicht an magnetiſcher Intenſität ſondern In-<lb/>
clination, was ich ſelbſt beobachtet habe. Man ſpricht<lb/>
viel von den verſch. Modificationen der Richtung der Erd-<lb/>
beben, bald ſollen dieſe von <subst><del rendition="#ow">ob</del><add place="across">unt</add></subst>en nach oben, bald von<lb/>
einer Seiten zur andere gehen, dies ſind aber phantaſti-<lb/>
ſche Ideen, und beſonders läßt ſich nicht beſtimmen ob<lb/>
ſie einfach oder zuſammen geſetzt ſind. Die Bewegung<lb/>
muß übrigens ſehr regelmäßig ſein, da ſelbſt große<lb/>
Gebäude nicht leicht zuſammen fallen, wiewohl große<lb/>
Riſſe in den Mauern entſtehen. So ſieht man z. B. in Sta-<lb/>
tito, welches an dem Fuſſe des Pichin<unclear reason="illegible" cert="high" resp="#BF">ga</unclear> liegt, und oft<lb/>
von Erſchütterungen heimgeſucht wird, nur zuweilen<lb/>
Riſſe in den Gewölben. Dieſen Erſchütterungen, wegen<lb/>
hat man in Lima nicht gewagt hohe Häuſer zu bauen, da<lb/>
aber die Erdbeben nur in Perioden von 30–40 Jahren wieder-<lb/>
<pb facs="#f0229" n="223."/>
kehren, ſo haben einige Leute, die dieſe nicht mehr zu er-<lb/>
leben hofften, einzelne 2–3 Stock hohe Häuſer aufführen<lb/>
laſſen. Das Verſchieben der obern Theile der Erde iſt<lb/>
bei ſolchen Erdbeben höchſt merkwürdig; beſonders auffallend<lb/>
war dies beim Erdbeben zu Riobamba, wo ich es ſelbſt<lb/>
geſehen habe, und einzelne Theile der Oberfläche ſelbſt,<lb/>
das Eigenthum der Menſchen, als Häuſer, Meubeln <hi rendition="#aq">etc.</hi> ver-<lb/>
wirrt durcheinander geſchoben vorfand, und unter den<lb/>
Einwohnern Streitigkeiten veranlaßt haben ſoll.</p><lb/>
<p>Merkwürdig genug wurde ſelbſt der Riocolca bei Riobamba<lb/>
dabei 300′ hoch gehoben. Und noch merkwürdiger iſt bei  <choice><sic>Erd-<lb/>
ben</sic><corr resp="#BF">Erd-<lb/>
beben</corr></choice> das Verſchlingen durch Spalten, ſo ſind in Riobamba welches<lb/>
20,000 Einwohner hat, beträchtliche Kirchen, Paläſte und Häuſer<lb/>
ſo tief geſunken, daß ich keinen dieſer Gegenſtände höher<lb/>
als 5′ fand. Der größte Zuſammenhang ſolcher Erder-<lb/>
ſchütterungen, iſt an der Küſte von Chili und Guayaquil<lb/>
in einer Länge von 400–450 geogr. Meilen beobachtet. Im<lb/>
Innern der Continente finden wir ſelten ein Beiſpiel<lb/>
dieſer Art.</p><lb/>
<p>Die Erdbeben ſtehen im genauem Zuſammenhange mit den<lb/>
Vulkanen, denn wo die Vulkane Ausbruch haben, hören<lb/>
die Erdbeben auf, weil die elaſtiſchen Dämpfe Ausgang haben.<lb/>
<pb facs="#f0230" n="224."/>
Der Zuſammenhang der Vulkane mit den Erdbeben iſt<lb/>
von Perſonen die in den Kratern waren erkannt. Steigt<lb/>
man in dieſe hinein, ſo hört man zuerſt ein unterirdiſches<lb/>
Brauſen, dann erfolgt ein Erdſtoß, und 4–5 Minuten darauf<lb/>
kommen die Dämpfe, nach denen die Schlacken fallen. Man<lb/>
hat die Vulkane auch Sicherheitsklappen genannt, indem<lb/>
da wo ſie ſpeien, wie ſchon erwähnt, keine Erdbeben ſtatt<lb/>
finden. Aus eben dieſem Grunde beklagen ſich auch die Ein-<lb/>
wohner von Quito, daß der Chimboraſſo keinen Vulkan hat.<lb/>
Es kommen aber ſo gut Erdbeben im Kalkſtein, wie in Flözge-<lb/>
birge vor. In Carracas wo 1812, 3–4000 Menſchen<lb/>
umkamen, pflanzten ſich die Spalten fort; es giebt aber<lb/>
eben ſo gut einzelne Gegenden die nie erſchüttert werden,<lb/>
man nennt ſie Brücken <choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">(</reg></choice><hi rendition="#aq">Hoſs<unclear reason="illegible" cert="low" resp="#BF">i</unclear>e puente</hi><choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">)</reg></choice>. Die Erſchütterungen<lb/>
pflanzen ſich auch nicht überall gleich fort.</p><lb/>
<p>Die Idee, daß die Vulkane wenn ſie ſpeien die Gefahr<lb/>
vermindern, ſpricht ſich ſchon bei den Alten aus. <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118618806 http://d-nb.info/gnd/118618806">Strabo</persName></hi><lb/>
ſagt nämlich im 1<choice><orig><hi rendition="#sup #uu">t￼</hi></orig><reg resp="#BF"><hi rendition="#sup #uu">ten</hi></reg></choice> Buche: die erſten Erdſtöße in Agr<unclear reason="illegible" cert="low" resp="#CT">e</unclear>-<lb/>
ponte lieſſen nach, als ſich in der Ebene von Alant<unclear reason="illegible" cert="low" resp="#BF">a</unclear> bei<lb/>
Chalcis feuriger Schlamm entwickelte. Wie die Spalten<lb/>
ſich öffnen iſt das Erdbeben vorbei. 1798 bei dem großen<lb/>
Erdbeben zu Cumana, bebte die ganze Küſte nur die Halbinſel nicht.<lb/>
<pb facs="#f0231" n="225."/>
Die Erdbeben wirken nicht allein dynamiſch, ſondern<lb/>
ſind auch von chemiſchen Phaenomenen begleitet. Bei dem Erd-<lb/>
beben zu Liſſabon 1755 hat der Felſen bei Alc<unclear reason="illegible" cert="high" resp="#BF">aro</unclear>s<lb/>
nicht allein Flammen ausgeſtoßen, ſondern auch 3 Wochen<lb/>
geraucht. Oft ſteigen während des Erdbebens große<lb/>
Hügel <choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">(</reg></choice><hi rendition="#aq">Moya</hi><choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">)</reg></choice> aus der Erde hervor, dieſe emporgehobene<lb/>
Maſſe iſt von <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116609036 http://d-nb.info/gnd/116609036">G. <hi rendition="#aq">Roſe</hi></persName> unterſucht, und giebt bei der<lb/>
Behandlung gekohltes Waſſerſtoffgas.</p><lb/>
<p>Ob die Elektricität mit den Vulkanen unmittelbar in<lb/>
Verbindung ſteht, iſt vielfach beſtritten. In Peru wo ich Unter-<lb/>
ſuchungen dieſer Art anſtellte, habe ich keine Spur gefunden.</p><lb/>
<p>Dagegen im Piemonteſiſchen im Thale Pinye<unclear reason="illegible" cert="low" resp="#BF">roa</unclear>g, und 1808<lb/>
im Thale Cluſon, gab es 8 Erſchütterungen an einem Tage,<lb/>
wo Spannungen des <choice><sic>Elektometers</sic><corr resp="#BF">Elektrometers</corr></choice> wahrgenommen ſind.</p><lb/>
<p>Wir haben geſehen daß die Communicationen ſich<lb/>
dynamiſch äußern. Nach dieſen wollen wir die Bewegungen<lb/>
aus dem Innern nach dem Aeußern, in dem Aufſtoßen von<lb/>
Waſſer betrachten, wo ſie als heiße Quellen erſcheinen,<lb/>
in denen ſchon die Verdampfung einen Niederſchlag als<lb/>
Tuffſtein abſetzt, und aus welchen man die Gebirgsarten<lb/>
erkennen kann, mit denen ſie unter der Oberfläche in<lb/>
Verbindung ſtanden. Von dieſen gehen wir zu den Vul-<lb/>
kanen über, bei welchen wir zweierlei betrachten werden,<lb/>
<pb facs="#f0232" n="226."/>
nämlich die Luftvulkane und die eigentlichen Vulkane,<lb/>
welche wiederum bildend und zerſtörend auf die Erdober-<lb/>
fläche wirken, und in welchen wir die erſte Entwickelung<lb/>
des körnigen Geſteins und der Urgebirgsmaſſen wahrnehmen.</p></div></div></div></div></div></body></text></TEI>