<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><text><body><div type="session" n="25"><head><supplied resp="#BF">25. Vorlesung, <ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/gliederung"><date when="1828-01-30">30. Januar 1828</date></ref></supplied></head><lb/>
<div n="1"><div n="2"><p>Zwei Aſtronomen, <choice><abbr>H￼</abbr><expan resp="#BF">Herr</expan></choice> <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118733133 http://d-nb.info/gnd/118733133">Morier</persName></hi> in Paris und <choice><abbr>H￼</abbr><expan resp="#BF">Herr</expan></choice> <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117689505 http://d-nb.info/gnd/117689505">Pons</persName></hi><lb/>
ehemals in Marſeille jetzt in Italien, haben beſonderes<lb/>
Verdienſt um die Beobachtung der Cometen. Die Zeit<lb/>
von 1769 bis 1807 war ſehr ungünſtig dafür, da kein<lb/>
ausgezeichneter Comet in dieſer Zeit erſchien. Die Wieder-<lb/>
kehr der Cometen iſt factiſch beſchränkt. Noch vor 8–9<lb/>
Jahren kannte man mit Gewißheit nur die Wiederkehr<lb/>
des <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118720066 http://d-nb.info/gnd/118720066">Halley</persName>ſchen,</hi> der 1682 denn 1759 wieder erſchien, und<lb/>
1835 wird er von neuem erwartet. Auſſer dieſem konnte<lb/>
die Wiederkehr von keinem andern mit Gewißheit ange-<lb/>
geben werden, bis <choice><abbr>H￼</abbr><expan resp="#BF">Herr</expan></choice> <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116471727 http://d-nb.info/gnd/116471727">Encke</persName></hi> 1819 fand, daß einer<lb/>
regelmäßig in 3½ Jahren zurückkehre, der deshalb nach<lb/>
ihm benannt iſt. Mit einem 3<choice><orig><hi rendition="#sup #uu">t￼</hi></orig><reg resp="#BF"><hi rendition="#sup #uu">ten</hi></reg></choice> dieſer Art hat uns<lb/>
1826 <choice><abbr>H￼</abbr><expan resp="#BF">Herr</expan></choice> <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116164603 http://d-nb.info/gnd/116164603">Biela</persName></hi> bereichert. Den von 1815 hat <choice><abbr>H￼</abbr><expan resp="#BF">Herr</expan></choice> <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-11858975X http://d-nb.info/gnd/11858975X">Olbers</persName></hi><lb/>
berechnet, und ſeine Wiederkehr ſoll nach 75 Jahren ſtatt<lb/>
finden. <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-104234059 http://d-nb.info/gnd/104234059">Laland</persName></hi> hat zuerſt Furcht vor den Cometen<lb/>
der Welt eingeflößt. Doch die Aſtronomen haben dieſe<lb/>
auch wieder durch die Beweiſe beſeitigt, daß noch kein Beiſpi<supplied reason="damage" resp="#BF">el</supplied><lb/>
einer <add place="intralinear">da</add>durch veranlaßten Zerſtörung bekannt iſt. Der von<lb/>
1680 iſt der Oberfläche der Sonne bis auf 34,000 Meilen<lb/>
oder ⅝ Mondweite nahe gekommen, während er über<lb/>
10,000000 Meilen von der Erde entfernt blieb.<lb/>
<pb facs="#f0167" n="161."/>
Unter allen bekannten C. iſt der von 1770 der Erde<lb/>
am nächſten gekommen, war aber dennoch 6 Mondweiten<lb/>
von ihr entfernt. Der <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116164603 http://d-nb.info/gnd/116164603">Biela</persName>ſche</hi> Comet iſt 1826 der<lb/>
Erdbahn bis auf 2 Mondweiten nahe geweſen. Die<lb/>
Gefahr wird noch gemindert durch ihre geringe Maſſe, doch<lb/>
könnten ſie bei ihrer ſchnellen Bewegung, durch einen Stoß<lb/>
Veränderungen hervorbringen. So iſt es faſt gewiß, daß<lb/>
der Comet von 1670 durch das Syſtem der Jupiter Trabanten<lb/>
gegangen iſt, ohne daß eine Veränderung wahrgenommen<lb/>
wurde; ſie kreiſen nach wie vor. Und hätte dieſer Comet<lb/>
auch nur den <hi rendition="#sup">1</hi>/<hi rendition="#sub">5000</hi> Theil der Dichtigkeit unſerer Erde gehabt,<lb/>
ſo würde er das Jahr um 3 Stunden verlängert haben.</p><lb/>
<p>Wir gehen zu den beiden <hi rendition="#u">planetariſchen Cometen</hi><lb/>
über, die unſer Planetenſyſtem nicht verlaſſen.</p><lb/>
<p><hi rendition="#u">Der <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116471727 http://d-nb.info/gnd/116471727">Enke</persName>ſche-Comet</hi> iſt der erſte der als ſolcher er-<lb/>
kannt iſt. Seine Bahn geht auf der einen Seite bis zum<lb/>
Mercur in die Sonnennähe, auf der andern bis über den<lb/>
Jupiter hinaus. Er wurde ſchon 1680 von <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-119063123 http://d-nb.info/gnd/119063123">Ma<unclear reason="illegible" cert="high" resp="#BF">c</unclear>hin</persName></hi> ent-<lb/>
deckt. 1780 ſah ihn <hi rendition="#aq"><persName resp="#BF" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118841920 http://d-nb.info/gnd/118841920">Herſchel</persName>s</hi> <persName resp="#BF" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-119506610 http://d-nb.info/gnd/119506610">Tochter</persName>. 1805 und 1819<lb/>
wurde er von <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117689505 http://d-nb.info/gnd/117689505">Pons</persName>,</hi> 1822 von <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116471727 http://d-nb.info/gnd/116471727">Encke</persName> in Neuholland, und<lb/>
1825 von <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116474580 http://d-nb.info/gnd/116474580">Harding</persName></hi> zuerſt geſehen. Er bewegt ſich wie die<lb/>
Planeten von Weſten nach Oſten, und kann dem Erde ein<lb/>
ſehr nahe kommen, da er die Erdbahn nicht durchſchneidet.<lb/>
Seine Bewegung iſt in der Gegend der größern Planeten<lb/>
<pb facs="#f0168" n="162."/>
und ſo große Maſſen der Materie vermindern die Wurf-<lb/>
kraft, denn von 1785–1795 war ſeine mittlere Umlaufs-<lb/>
zeit 1208 <hi rendition="#sup">2</hi>/<hi rendition="#sub">10</hi> Tage, von 1795–1805 war ſie 1207 <hi rendition="#sup">7</hi>/<hi rendition="#sub">10</hi> Tage,<lb/>
und von 1805–1819 = 1207 <hi rendition="#sup">2</hi>/<hi rendition="#sub">10</hi> Tage. Er wird das größte<lb/>
Licht über die Cometen verbreiten, und beſonders uns<lb/>
kennen lehren, welche Störungen er im Planetenſyſtem<lb/>
hervorbringen kann.</p><lb/>
<p>Der <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116164603 http://d-nb.info/gnd/116164603">Biela</persName>ſche-Comet iſt 1772 entdeckt, 1805 und<lb/>
1826 wieder geſehen. Seine Umlaufszeit iſt 6 Jahre und<lb/>
9 Monate. In ſeiner Sonnennähe ſchneidet er die Erdbahn,<lb/>
und in der Sonnenferne geht er über den Jupiter hinaus.<lb/>
Er kann unter allen für <del rendition="#s">für</del> die Erde am gefährlichſten<lb/>
werden, da er die Erdbahn ſchneidet, und ſein Schweif<lb/>
ſich mit unſerer Atmosphäre vermiſchen kann.</p><lb/>
<p>Das waren die beiden innern Cometen, und jetzt<lb/>
kommen wir zu den <hi rendition="#u">äußern Cometen.</hi></p><lb/>
<p>Nur der Lauf des <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118720066 http://d-nb.info/gnd/118720066">Halley</persName>ſchen</hi> iſt uns beſtimmt<lb/>
bekannt. Er wurde 1456 zuerſt, zur Zeit als die Araber<lb/>
vertrieben wurden, beobachtet. Seine periodiſche Um-<lb/>
laufszeit dauert 77 Jahre. Er iſt 1682 wieder er-<lb/>
ſcheinen wo ihn <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118720066 http://d-nb.info/gnd/118720066">Halley</persName></hi> berechnete, und die Wiederkunft<lb/>
deſſelben auf das Jahr 1759 richtig voraus ſagte; er<lb/>
glaubte daß der Jupiter ihn zerſtören würde. –<lb/>
Der Comet von 1770 wurde von <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-100189180 http://d-nb.info/gnd/100189180">Lexly</persName></hi> vorhergeſagt. Mit<lb/>
<pb facs="#f0169" n="163."/>
dieſem hat ſich <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117161357 http://d-nb.info/gnd/117161357">Burchhart</persName></hi> viel beſchäftigt. Seine Umlaufs-<lb/>
zeit war auf 5½ <metamark>(?)</metamark> Jahre beſtimmt, doch da er durch das<lb/>
Jupitersſyſtem gieng, hat er ſolche Störungen erlitten, daß<lb/>
er wahrſcheinlich ein wiederkehren wird, was ein Bewies<lb/>
ſeiner Dünnigkeit iſt. Er blieb 36 Erdhalbmeſſer von<lb/>
der Erde entfernt. – Den von 1825 hat <choice><abbr>H￼</abbr><expan resp="#BF">Herr</expan></choice> <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-11858975X http://d-nb.info/gnd/11858975X">Olbers</persName></hi> optiſch<lb/>
berechnet, wonach er 75 Jahre zu ſeiner Bahn gebraucht.<lb/>
Er hatte eine Entfernung von 34 Erdhalbmeſſer.</p><lb/>
<p>Die Bahn der Himmelskörper kann nur bei einer be-<lb/>
ſtimmten Geſchwindigkeit hyperboliſch oder concentriſch ſein,<lb/>
bei vielmöglichſter Geſchwindigkeit dagegen muß ſie Hyperbeln<lb/>
und Ellipſen beſchreiben, und da zu elliptiſchen Bahnen<lb/>
ein geringerer Stoß gehört, ſo iſt es wahrſcheinlich daß,<lb/>
daß alle Cometen ſich<add place="sublinear"> in</add> Ellipſen bewegen.</p><lb/>
<p><hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118726536 http://d-nb.info/gnd/118726536">Laplace</persName></hi> hat anſchaulich gemacht, daß die Cometen keine<lb/>
Planeten können geweſen ſein, er hält ſie vielmehr für<lb/>
rotirende Nebelflecke, die durch Störungen zu einem andern<lb/>
Syſtem übergingen, und glaubt, daß alle Himmelskörper aus<lb/>
ſolchen Nebelflecken können hervorgegangen ſein. Wie<lb/>
<hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118841920 http://d-nb.info/gnd/118841920">Herſchel</persName></hi> ſchon wahrnahm, daß ein oder mehrere Sterne in<lb/>
den Nebelflecken ſich bewegen und davon trennten, ſo könnten<lb/>
auch einzelne und ganze Gruppen von Sternen durch die Zu-<lb/>
ſammenziehung der Materie entſtehen, in denen auch 2 Kerne<lb/>
<pb facs="#f0170" n="164."/>
zwei Centralkörper bilden können. <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118726536 http://d-nb.info/gnd/118726536">Laplace</persName></hi> glaubt,<lb/>
daß dieſe Maſſe gleichzeitig rotirend ſich verdichte, und<lb/>
durch die Bildung der Kerne, die Rotation vermehrt werde,<lb/>
weil dieſe im Centre ſich bilden. Dadurch müſſe die Grenze<lb/>
der Atmosphäre kleiner werden, ſich alſo verdichten durch Zu-<lb/>
ſammenziehung, und ganze Zonen derſelben ſich ſo trennen,<lb/>
daß große Ringe entſtänden, in denen ſich die Materie<lb/>
um die ſchon gebildeten Kerne vertheile. Ebenſo wie aus<lb/>
ſolchen gröſſern Ringen um den Centralkörper ſich die Planete<lb/>
durch die Verknotung dieſer Zonen bildete, könnten dieſe<lb/>
wieder die noch nicht verdichtete Materie wieder in Atmos-<lb/>
phäre<add place="intralinear">n</add> und Ringen an ſich ziehen, wie wir es noch in dem Ringe<lb/>
des Saturns erkennen, und durch eine neue Verdichtung die<lb/>
Monde aus ihnen hervorgehen. Dieſe Theorie hat einige Aehn-<lb/>
lichkeit mit der <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118517252 http://d-nb.info/gnd/118517252">Buffon</persName>ſchen,</hi> noch welcher die Syſteme<lb/>
durch eine Zerſprengung groſſer Weltkörper entſtanden.</p><lb/>
<p>Die Dauer unſers Syſtems beruht auf die Mechanick<lb/>
des Himmels. Im Mittelalter hielt man nur für ge-<lb/>
ſetzlich, was als ſolches immer wiederkehrt. Allein wir<lb/>
beobachten auch vieles periodiſch, was uns deshalb ſo erſcheint,<lb/>
weil es nicht nach leicht zu ergründenden Geſetzen begründet<lb/>
iſt. Die Geſetze ſcheinen nichts <subst><del rendition="#ow"><supplied reason="covered" resp="#BF">P</supplied></del><add place="across">p</add></subst>eriodiſches vorzuſchreiben<lb/>
es iſt auch nicht einmal nothwendig, ſondern liegt in der Schweif<lb/>
unſers Erkennens früherer Bildung. Eine Ordnung der<lb/>
<pb facs="#f0171" n="165."/>
Dinge muß auf einander folgen, nur weil ſie eine größere<lb/>
Ordnung iſt, deren Gang wir nicht erkennen, ſo müſſen wir<lb/>
manche Erſcheinungen für periodiſch halten. – Kein Princip<lb/>
der Deſtruction liegt im Planetenſyſtem; Störungen können<lb/>
nur von auſſen kommen, und aus dem Herumkreiſen der<lb/>
Planeten entſtehen. Dieſe Störungen ſind zweierlei Art:<lb/>
<hi rendition="#aq">a.</hi> daß ſie entweder die Richtung der Bahn verändern, die<lb/>
Planeten in ihre Bahn eindrücken, und dieſe ſind periodiſch;<lb/>
oder <hi rendition="#aq">b,</hi> die die Bahnen officiren und ſo immer mehr und<lb/>
mehr die Storungen häufen. – Die Excentricität unſerer<lb/>
Erde wird immer abnehmen, bis ſie in 23,000 Jahren dieſe<lb/>
Periode vollbracht hat. Die Excentricität des Jupiters wächſt,<lb/>
während ſie beim Saturn abnimmt. Der Grund von der<lb/>
Sicherung gegen Störungen liegt darin, daß das Verhält-<lb/>
niß der Umlaufszeit <hi rendition="#u">dieſer beiden</hi> ſich nicht durch ganze<lb/>
Zahlen ausdrücken läßt, daß es irrational iſt. Es iſt<lb/>
faſt wie 2:5, wäre es ganz ſo, würden ſie ſich nicht allein<lb/>
ſelbſt, ſondern auch das ganze Planetenſyſtem zerſtören.<lb/>
Das Wichtigſte für die Stabilität ſind die großen<lb/>
Axen der Planeten, die immer in ihrer Bewegung unverän-<lb/>
derlich bleiben, ſo wie die ungeheure Maſſe des Central-<lb/>
körpers ſelbſt. <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118726536 http://d-nb.info/gnd/118726536">Laplace</persName></hi> ſieht noch 2 Gefahren, nämlich daß<lb/>
große dunſtförmige Maſſen im Weltall verbreitet, auch dieſe<lb/>
im Planetenſyſtem durch die Cometen es giebt, die eine größere<lb/>
<pb facs="#f0172" n="166."/>
Attraction ausüben könnten, doch würden dieſe nur periodiſch<lb/>
ſein. Eine andere Gefahr ſieht er in der Richtung der langen<lb/>
Axe, worin allein keine Periodi<add place="superlinear"><metamark/>ci</add>tät gefunden iſt, ſie läßt<lb/>
aber nichts befürchten.</p><lb/>
</div>   <div n="2">   <head>Wiederholte Ueberſicht der Oeconomie und Einthei-<lb/>
lung des Ganzen der Vorleſung.</head>   <lb/>
<p>Ich habe zuerſt ein Naturgemälde entworfen, dann eine<lb/>
Definition der Wiſſenſchaft gegeben. Hierauf einen Ueber-<lb/>
blick der Geſchichte der Entdeckungen, nicht eigentlich der Wiſſen-<lb/>
ſchaft gegeben. Dann habe ich mit den <choice><sic>antilelluriſchen</sic><corr resp="#BF">antitelluriſchen</corr></choice> Er-<lb/>
ſcheinungen im Weltall begonnen, erſt die Nebelflecken, dann<lb/>
unſere abgeplattete Sternſchicht und dann das Sonnenſyſtem<lb/>
durchgenommen. Jetzt werden wir zu den telluriſchen<lb/>
Verhältniſſen übergehen.</p><lb/>
<milestone rendition="#hr" unit="section"/>   <lb/>
</div>   </div>   </div></body></text></TEI>