<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><text><body><div type="session" n="17"><head><supplied resp="#BF">17. Vorlesung, <ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/gliederung"><date when="1828-01-02">2. Januar 1828</date></ref></supplied></head><lb/>
<div n="1"><div n="2"><p>Wir kommen nun zu unſerm Sonnenſyſteme ſelbſt.</p><lb/>
<p>Die Sonne iſt der erleuchtende Körper der Planeten, ihre<lb/>
Strahlen geben wahrſcheinlich die elektriſche Spannung unſerer<lb/>
Erde. Die Sonne iſt ähnlich den Fixſternen, wohin auch die<lb/>
Doppelſterne gehören, welche nur in einem verſchiedenen Licht-<lb/>
proceſſe ſtehen. Die Cometen haben in der Nähe der<lb/>
Sonne einen ſtärkern Glanz als in ihrer Ferne. Die Pla-<lb/>
neten ſind dunkele Körper, und es iſt ungewiß, ob ſie ein<lb/>
phoſphoriſches Leuchten haben. Doch iſt es gewiß daß eine<lb/>
doppelte Erleuchtung bei ihnen ſtatt findet. So hat der<lb/>
Mond eine helle Erleuchtung die von der Sonne kommt, und<lb/>
eine aſchgraue, die ihm die Erde giebt. Ein anderes Licht des<lb/>
Mondes zeigt ſich noch darin, daß wir oft den Rand ſeiner<lb/>
dunkeln Seite ſehen, als wenn eine Erleuchtung ſeiner<lb/>
Rückſeite ſtatt fände.</p><lb/>
<p>Das Sonnenſyſtem beſteht aus einer gröſſern<lb/>
Zahl von Welten als man früher glaubte. Gegenwärtig<lb/>
zählen wir 11 Hauptplaneten<lb/>
<hi rendition="#et">18 Nebenplaneten<lb/>
2 Cometen, deren Lauf in die Planeten-</hi><lb/>
bahn eingeſchloſſen iſt, und viele tauſend Cometen, die<lb/>
die Planetenbahn verlaſſen, und weit darüber hinaus<lb/>
ihren Lauf nehmen. Eine Maſſe von vielen kleinen Welt-<lb/>
körpern, die Aerolithen und das Thierkreislicht gehören gleich-<lb/>
<pb facs="#f0117" n="111."/>
falls dazu.</p><lb/>
<p>Die Hauptplaneten haben auch noch den Namen Irrſterne<lb/>
beibehalten, weil man ſie den Fixſternen entgegen ſetzen<lb/>
wollte. Wenn wir die Sonne als Centralkörper in die<lb/>
Mitte ſtellen, ſo iſt dies nicht Theorie, ſondern ſchon früher<lb/>
Beobachtung. Doch verwechſelte man in ältern Zeiten<lb/>
die Rotation mit der Translation wie <persName><hi rendition="#aq">Dicitas</hi> von Syracus</persName><lb/>
und <persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118645714 http://d-nb.info/gnd/118645714"><hi rendition="#aq">Ariſtarch</hi> von Samos</persName>, was <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-100351212 http://d-nb.info/gnd/100351212">Idler</persName></hi> neuerlich bewieſen<lb/>
hat.</p><lb/>
<p>Wir ſehen 7 Monde des Saturns, 6 Monde des Uranus,<lb/>
4 des Jupiters und 1 der Erde. Für uns ſind ſie ſehr<lb/>
wichtig, denn wir würden ohne ſie keine Idee von der Dichtig-<lb/>
keit der Sonne haben, und ohne Beſtimmungen der Längen-<lb/>
grade auf der Erde machen zu können, würde die Geographie<lb/>
und Schiffarth eine ihrer Hauptſtützen beraubt ſein, und<lb/>
die nächtliche Erleuchtung müßten wir entbehren.</p><lb/>
<p>Die Hauptplaneten haben, wenn ſie gleich ihr Licht von<lb/>
der Sonne erhalten, doch eine Art von Phosphorescenz, welche<lb/>
namentlich bei der Venus wenn ſie uns ihre dunkele Seite<lb/>
zeigt, mehr bemerkbar iſt. Neuerlich hat man ſie auch dem<lb/>
Monde zu geſchrieben, und ebenſo den Uranus und den neuen<lb/>
Aſteroiden, wie der Veſta zu geſchrieben, der gröſſere Licht-<lb/>
ſtärke wegen. Der Mars hat ein reflectirendes röthliches<lb/>
Licht, das des Saturns iſt grauweiß; Mercur und Venus<lb/>
<pb facs="#f0118" n="112."/>
ſind die weißeſten. Unter den Trabanten des Jupiters<lb/>
hat man auch farbige bemerkt, einige orange andere blau.</p><lb/>
<p>Die Kenntniß unſers Sonnenſyſtems hat in neuern Zeiten<lb/>
ungemein zu genommen. Die Alten ſprechen bald von 5<lb/>
bald von 7 Planeten. Als den entfernteſten kannten<lb/>
ſie den Saturn, dann den Jupiter, den Mars, die Venus<lb/>
und der Sonne am nächſten den Mercur. Durch ſie ſind<lb/>
die Wochen entſtanden, da die Planeten den Stunden<lb/>
vorſtehen. Man hat neuerlich bewieſen, daß bei den Juden<lb/>
die Tage nach den genannten Planeten benannt wurden,<lb/>
indem ſie mit dem Saturn anfingen und die Sonne und<lb/>
den Mond hinzu rechneten. Das Syſtem der Aegyptier ſtimmt<lb/>
mit dieſen überein. Unerachtet daß die Alten nur 5 Planeten<lb/>
kannten, ſo vermutheten ſie deren noch mehrere.</p><lb/>
<p>Die neuern Entdeckungen begannen im 17<choice><orig><hi rendition="#sup #uu">t￼</hi></orig><reg resp="#BF"><hi rendition="#sup #uu">ten</hi></reg></choice> Jahrhundert.<lb/>
Im Jahre 1620 wurde Jupiters erſter Trabant von <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118639749 http://d-nb.info/gnd/118639749">Huygen</persName></hi><lb/>
entdeckt. 1650 der letzte Trabant des Saturns und<lb/>
1652 der 5<hi rendition="#sup #uu">te</hi>, beide von <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-119408007 http://d-nb.info/gnd/119408007">Casſini</persName>.</hi> 1781 wurde der Uranus<lb/>
von <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118841920 http://d-nb.info/gnd/118841920">Herſchel</persName></hi> entdeckt, der freilich 1690 ſchon von <hi rendition="#aq"><persName resp="#BF" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-119325748 http://d-nb.info/gnd/119325748">Flamm-<lb/>
ſtaidt</persName></hi> geſehen, aber für einen Fixſtern gehalten war.<lb/>
1781 der 1<choice><orig><hi rendition="#sup #uu">t￼</hi></orig><reg resp="#BF"><hi rendition="#sup #uu">te</hi></reg></choice> und 2<choice><orig><hi rendition="#sup #uu">t￼</hi></orig><reg resp="#BF"><hi rendition="#sup #uu">te</hi></reg></choice> Trabant des Uranus von <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118841920 http://d-nb.info/gnd/118841920">Herſchel</persName>.</hi><lb/>
1789 der 3<choice><orig><hi rendition="#sup #uu">t￼</hi></orig><reg resp="#BF"><hi rendition="#sup #uu">te</hi></reg></choice> Trabant des Saturns durch <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118841920 http://d-nb.info/gnd/118841920">Herſchel</persName></hi> ebenfalls.<lb/>
Auſſer dieſen wurden eine Menge von Cometen entdeckt,<lb/>
die aber weniger wichtig wie die Planeten ſind.</p><lb/>
<pb facs="#f0119" n="113."/>
<p>Auch das 19<choice><orig><hi rendition="#sup #uu">t￼</hi></orig><reg resp="#BF"><hi rendition="#sup #uu">te</hi></reg></choice> Jahrhundert begann glorreich durch wichtige<lb/>
Entdeckungen, die das Sonnenſyſtem erweiterten. Am<lb/>
1<choice><orig><hi rendition="#sup #uu">t￼</hi></orig><reg resp="#BF"><hi rendition="#sup #uu">ten</hi></reg></choice> Januar 1801 entdeckte <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117685798 http://d-nb.info/gnd/117685798">Piazzi</persName></hi> die Ceres. <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-11858975X http://d-nb.info/gnd/11858975X">Olbers</persName></hi><lb/>
1802 die Pallas. 1804 wurde die Juno entdeckt; und<lb/>
1807 entdeckte <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-11858975X http://d-nb.info/gnd/11858975X">Olbers</persName></hi> die Veſta. Es iſt wohl die Ver-<lb/>
muthung möglich, daß dieſe Aſteroiden aus der Zerthei-<lb/>
lung eines groſſen Planeten ihr Daſein erhielten.<lb/>
Ferner wurden 2 planetariſche Cometen entdeckt,<lb/>
1818 der <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116471727 http://d-nb.info/gnd/116471727">Enke</persName>ſche</hi> und 1826 der <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116164603 http://d-nb.info/gnd/116164603">Biela</persName>ſche.</hi> Auſſer dieſen<lb/>
Hauptplaneten wurden auch noch 8 Satelliten entdeckt.</p><lb/>
<p>Es iſt merkwürdig genug daß faſt alle dieſe Welt-<lb/>
körper von 6 <hi rendition="#u">deutſchen</hi> Aſtronomen entdeckt ſind.</p><lb/>
<p>Wie ſich die vergleichende Erdkunde nicht mit den<lb/>
einzelnen Theilen, ſondern mit der Harmonie des Ganzen<lb/>
beſchäftigt, werde ich auch die Verhältniſſe der Planeten<lb/>
zu einander auf zufaſſen ſuchen, und wir kommen zu-<lb/>
nächſt auf die Entfernung derſelben von der Sonne.</p><lb/>
<p>Unſere Erde iſt 108 Sonnendurchmeſſer von ihr ent-<lb/>
fernt oder 20½ Million Meilen. Der Saturn 10 Erdweiten<lb/>
oder 200 Millionen Meilen, und der Uranus 19 Erdweiten<lb/>
oder 400 Millionen Meilen von der Sonne entfernt. Die<lb/>
Cometen gehen aber weit über die Bahn der Planeten<lb/>
<pb facs="#f0120" n="114."/>
hinaus. Der Comet von 1680 geht 3½ mal ſo weit<lb/>
als Uranus von der Sonne weg, der von 1811 aber 22<lb/>
Saturnweiten oder 8000 Millionen Meilen von der Sonne.<lb/>
Es giebt welche die 80 bis 100 tauſend Jahren zu ihren<lb/>
Umlaufszeit gebrauchen. Man hat geglaubt daß die<lb/>
Cometen mehrere Planetenſyſteme durchliefen, aber die<lb/>
Uranusweite iſt der <hi rendition="#sup">1</hi>/<hi rendition="#sub">1000</hi> Theil der Entfernung der<lb/>
Sonne von Sirius. Der Comet von 1811 verhält ſich aber<lb/>
zur Uranusweite wie 22:1. es bleibt daher noch ein<lb/>
auſſerordentlichen leerer Raum, der jene Muthmaßung<lb/>
nicht wahrſcheinlich macht. Die Gröſſe der Planeten hat<lb/>
mit ihrem Abſtande von der Sonne keinen Zuſammenhang,<lb/>
denn in der Reihenfolge erreichen ſie 2 mal das Maximum<lb/>
und 3 mal das Minimum ihrer Gröſſe. Der kleinſte<lb/>
der Monde iſt der innerſte des Saturns von etwa<lb/>
30 Meilen Durchmeſſer, und der größte iſt der 3<hi rendition="#sup #uu">te</hi><lb/>
Satellit des Jupiters und der 3<hi rendition="#sup #uu">te</hi> des Saturns. Die<lb/>
Satelliten des Uranus entfernen ſich verhältnißmäßig<lb/>
am weiteſten von ihrem Hauptplaneten. Dagegen die<lb/>
des Saturns dem Sonnenſyſtem am nächſten ſind, da ſie<lb/>
nur einen Abſtand von 27,000 Meilen haben. Der Mond<lb/>
ſteht 60 Halbmeſſer oder 52,000 Meilen von der<lb/>
Erde ab.</p><lb/>
<p>Die A<subst><del rendition="#ow">uf</del><add place="across">bſt</add></subst>ände der Planeten hatte ſchon die Auf-<lb/>
<pb facs="#f0121" n="115."/>
merkſamkeit der pythagoräiſchen Schule erregt, beſonders<lb/>
beſchäftigte ſich <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118791974 http://d-nb.info/gnd/118791974">Philolans</persName></hi> und <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118594893 http://d-nb.info/gnd/118594893">Plato</persName></hi> mit ihrer Unterſuchung<lb/>
<hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118561448 http://d-nb.info/gnd/118561448">Kepler</persName></hi> aber war der Erſte, der die Planeten in einer<lb/>
Reihenfolge annimmt, und er glaubte daß ein beſtimmtes<lb/>
Verhältniß in der Entfernung ihrer Bahnen ſtatt fände.<lb/>
So nahm er die Entfernung des Mercurs zu 4 an, der Venus<lb/>
zu 4+3, der Erde zu 4+3+3, des Mars zu 4+3+3+2×3=16.<lb/>
Dieſes Verhältniß kömmt ihren Abſtänden wohl nahe<lb/>
iſt aber nicht ganz richtig. Denn die Venus hat 7½ Ent-<lb/>
fernung von der Sonne. Der Jupiter müßte 51 haben,<lb/>
iſt aber 53<hi rendition="#sup">7</hi>/<hi rendition="#sub">10</hi> entfernt, und der Uranus hat ſtatt 196 aber 198<hi rendition="#sup">3</hi>/<hi rendition="#sub">10</hi>.<lb/>
Man hat geſchloſſen, daß da wo dieſes Verhältniß durchweite<lb/>
Abſtände unterbrochen iſt, es noch unentdeckte Planeten geben<lb/>
müſſe, eine Vermuthung die ſchon <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118561448 http://d-nb.info/gnd/118561448">Kepler</persName></hi> äußerte und ſpäter<lb/>
<hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118568876 http://d-nb.info/gnd/118568876">Lambert</persName></hi> wiederholten. Dies hat ſich bis jetzt aber nur bei den<lb/>
Aſteroiden beſtätigt, und der erſte derſelben die Ceres wurde<lb/>
ganz zufällig von <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117685798 http://d-nb.info/gnd/117685798">Piazzi</persName></hi> entdeckt, da er durch einen Druckfehler<lb/>
im <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117433144 http://d-nb.info/gnd/117433144">Bulanton</persName>ſchen</hi> Cataloge einen andern Stern vergeblich ſuchte.</p><lb/>
<p>Die Hauptplaneten haben nichts anderes mit einander ge-<lb/>
mein, als daß ſie ſich von Weſten nach Oſten um die Sonne<lb/>
in gewiſſen Abſtänden bewegen. Die Cometen dagegen<lb/>
bewegen ſich nach allen Richtungen. Die Planeten weichen<lb/>
aber in ihrer Neigung zur Sonne mehr oder weniger ab. Am<lb/>
wenigſten neigt ſich die Bahn des Mercurs, nur um 3°; am<lb/>
<pb facs="#f0122" n="116."/>
ſtärkſten iſt ſie aber bei der Pallas, wo ſie 37° beträgt.<lb/>
Die Abweichung der Juno iſt 16°. Der Uranus ſteht ſenkrecht<lb/>
auf ſeiner Bahn. Ebenſo haben die entfernter ſtehenden Sa-<lb/>
telliten weniger Abweichung als die innere beim Jupiter<lb/>
und Saturn, weshalb Verfinſterungen weniger vorkommen.<lb/>
Sie kehren den Hauptplaneten immer dieſelbe Seite zu, da<lb/>
ſie in derſelben Zeit, daß ſie ſich um die Planeten bewegen,<lb/>
auch um ſich ſelbſt drehen. Die größte Excentricität der<lb/>
Bahnen iſt bei der Juno, Pallas und Veſta. Die der<lb/>
Juno iſt <hi rendition="#sup">25</hi>/<hi rendition="#sub">100</hi>, des Mars <hi rendition="#sup">9</hi>/<hi rendition="#sub">100</hi>, Jupiter <hi rendition="#sup">4</hi>/<hi rendition="#sub">100</hi>, Venus <hi rendition="#sup">2</hi>/<hi rendition="#sub">100</hi>.<lb/>
Die Quantität der Excentricität iſt bei Pallas und Juno<lb/>
am ſtärkſten, bei Mercur und Venus am ſchwächſten.</p></div></div></div></body></text></TEI>