<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><text><body><div type="session" n="6"><head><supplied resp="#BF">6. Vorlesung, <ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/gliederung"><date when="1827-11-21">21. November 1827</date></ref></supplied></head><lb/>
<div n="1"><div n="2"><p>Die Epochen der Geſchichte in dem Fortſchreiten<lb/>
dieſer Kenntniſſe, ſind theils groſſe Weltbegebenheiten,<lb/>
theils durch einzelne groſſe Männer, oder durch Erfindungen,<lb/>
von Inſtrumenten herbeigeführt. Wir können ſie<lb/>
in 6 Epochen eintheilen, die jedoch in den neuern Zei-<lb/>
ten ſchwer feſt zuſtellen ſind. Dieſe ſind 1, die Ioniſche<lb/>
Schule und die der Pythagoräer. 2, <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118501828 http://d-nb.info/gnd/118501828">Alexander</persName>’s</hi><lb/>
Heerzug nach Indien. 3. die der Araber, der Be-<lb/>
gründung chemiſcher Kenntniſſe. 4, die Entdeckung<lb/>
von Amerika. 5. Die Erfindung neuer Inſtrumente.<lb/>
6. <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118522027 http://d-nb.info/gnd/118522027">Cook</persName>’s</hi> große Reiſe um die Welt.</p><lb/>
<div n="3">   <head>1. <hi rendition="#u">Die Ioniſche-Schule und der <choice><orig>Pythagoräiſche-</orig><reg resp="#CT">Pythagoräiſche </reg></choice>Bund</hi></head>   <lb/>
<p>In ihnen finden wir die erſte Erkenntniß der Ein-<lb/>
heit der Natur. Die Ionier waren die erſten, unter<lb/>
denen <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118801732 http://d-nb.info/gnd/118801732">Thales</persName></hi> und <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118615270 http://d-nb.info/gnd/118615270">Socrates</persName></hi> eine Naturphiloſophie auf-<lb/>
ſtellten. Sie betrachteten aber die Weltkörper noch<lb/>
nicht einzeln, ſondern ſehen das ganze Weltſyſtem als<lb/>
ein Ganzes an. Die Planeten und andere leuchtende<lb/>
Sterne hielten ſie für feurige brennende Maſſen, und<lb/>
das ganze Weltſyſtem ſollte aus einer Urmaterie<lb/>
und der Luft entſtanden ſein. Es fand ſich bei ihnen<lb/>
zuerſt die Idee des Verdickens und Verdünnens, die<lb/>
<pb facs="#f0040" n="34."/>
ſich bis zur neuern Zeit erhalten hat. Ebenſo die<lb/>
Lehre, daß einige Elemente flüſſig andere luftartig<lb/>
ſind, hat ſich alle Jahrhunderte hindurch erhalten. Die<lb/>
ioniſchen Philoſophen beobachteten nicht allein im all-<lb/>
gemeinen ſondern auch im Einzeln. <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118672029 http://d-nb.info/gnd/118672029">Diogenes</persName></hi> machte über<lb/>
das Athmen der Fiſche ſehr richtige Beobachtungen, und<lb/>
beſchäftigte ſich auch mit den Vulkanen.</p><lb/>
<p><hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118597248 http://d-nb.info/gnd/118597248">Pythagoras</persName></hi> war der Schöpfer einer eigenen Schule,<lb/>
die mit der ioniſchen eng verknüpft iſt. Mit vielem Dun<supplied reason="damage" cert="high" resp="#CT">ſt</supplied><lb/>
und Myſtiſchen iſt dieſer Name umgeben, den man oft<lb/>
mißbrauchte, ſelbſt in verſchiedenen Ländern l<subst><del rendition="#ow"><gap reason="illegible" unit="chars" quantity="2"/></del><add place="across">eb</add></subst>en ließ.<lb/>
Der pythagoräiſche Bund wurde zerſtört, ſo verbreitet<lb/>
auch ſeine Lehren waren. Die Herren <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118808850 http://d-nb.info/gnd/118808850">Böhm</persName></hi> &amp; <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-100351212 http://d-nb.info/gnd/100351212">Idler</persName></hi><lb/>
haben ſehr ſcharfſinnig dieſelben in neuerer Zeit unterſucht.<lb/>
So ſymboliſch die Anſichten der Pythagoräer auch zu ſein<lb/>
ſcheinen, ſo ſieht man bei ihnen doch eine Anwendung der<lb/>
Mathematik auf die Naturkenntniß, die eine mathe-<lb/>
matiſche Symbolik gab.</p><lb/>
<p>In ſpätern Zeiten haben die pythagoräiſchen Lehren durch<lb/>
die Streitigkeiten der erſten Chriſten viel Myſtiſches er-<lb/>
halten. <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118595237 http://d-nb.info/gnd/118595237">Plutarch</persName></hi> hat ihn ſogar mit <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-122673093 http://d-nb.info/gnd/122673093">Numa</persName></hi> zuſammen-<lb/>
geſtellt.</p><lb/>
<p>Die Meinungen der Pythagoräer haben auch auf <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118565273 http://d-nb.info/gnd/118565273">Coper-<lb/>
nicus</persName></hi> gewirkt, wie ſpäter bewieſen werden ſoll. Sie<lb/>
<pb facs="#f0041" n="35."/>
hielten nicht die Sonne für das Centrum der Erdbahn, ſon-<lb/>
dern dachten ſich die Sonne als einen feurigen Schild, der<lb/>
ſich um den Weltherd bewegte, und durch ſeine Strahlen die<lb/>
Erde erleuchte und Wärme gäbe. <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118594893 http://d-nb.info/gnd/118594893">Plato</persName></hi> hatte über<lb/>
das Innere der Erde ſchon ziemlich richtige Anſichten.</p><lb/>
<p>Anklänge der Pythagoräer ſind bei <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118594893 http://d-nb.info/gnd/118594893">Plato</persName></hi> im Thymëns<lb/>
ausgeſprochen. Man muß bei ihm zweierlei unterſcheiden.</p><lb/>
<list>   <item><hi rendition="#aq">a.</hi> <hi rendition="#u">Seine ſcharfſinnigen empyriſchen Unterſuchungen</hi>. Er er-<lb/>
kannte zuerſt die Wirkungen des Waſſers und Feuers<lb/>
auf die Bildung der Erde, und ahndete den wahren vulka-<lb/>
niſchen Zuſtand unſers Erdkörpers, wozu ihn der an<lb/>
vulkaniſchen Erſcheinungen ſo reiche griechiſche Boden<lb/>
leitete. Er hielt die Vulkane ſelbſt für eine Ver-<lb/>
bindung unterirdiſcher Feuermaſſen mit der Atmosphäre.<lb/>
Auch das Mittelmeer betrachtete er zuerſt als eine<lb/>
einizige Niederung, in der, wie er ſcherzweiſe ſich<lb/>
äuſſerte, die Griechen gleich Fröſchen auf ihren Inſeln<lb/>
lebten.</item>   <lb/>
<item><hi rendition="#aq">b.</hi> <hi rendition="#u">Seine rationellen Betrachtungen</hi>. Dieſe ſind dunkel.</item>   <lb/>
</list>   <p>Von den Gebirgsarten unterſcheidet er ſolche die durch<lb/>
das Waſſer, und andern die durch das Feuer gebildet ſind.</p><lb/>
</div>   <div n="3">   <head>2. <hi rendition="#u"><hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118501828 http://d-nb.info/gnd/118501828">Alexander</persName>’s</hi> Zug nach Indien</hi></head>   <lb/>
<p>iſt eine Weltbegebenheit, welche die zweite Epoche für<lb/>
<pb facs="#f0042" n="36."/>
die Erweiterung der Naturkenntniſſe bildet. Bis dahin<lb/>
kannten die Helenen nur wenig von den Tropenländern,<lb/>
denn was ſie von Nubien wußten, war geringe; und ſie<lb/>
lernten den Zuſammenhang groſſer Länder kennen.<lb/>
Wenn <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118501828 http://d-nb.info/gnd/118501828">Alexander</persName></hi> auch nicht ganz die Tropenländer berührte,<lb/>
ſo fand er doch in ihrer Annäherung, die ihnen eigenthümlich<lb/>
grosartige Schöpfung ſchon, die ſich noch weit über die Grenze<lb/>
der eigentlichen Tropenländer nach Norden hinaus erſtreckt.<lb/>
So kamen neue Kenntniſſe nach Griechenland, da die ältern<lb/>
über dieſe Producte bei den Helenen ſehr gering waren,<lb/>
die ſie durch den engen Handel über den perſiſchen Meer-<lb/>
buſen ſammelten. Sie erſtreckten ſich kaum über die<lb/>
Kenntniſſe des Bambusrohrs und Zuckerrohrs, deren ſchon<lb/>
<hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118549855 http://d-nb.info/gnd/118549855">Herodot</persName></hi> erwähnt, und daß aus erſterer die Köcher ge-<lb/>
macht würden. Einige nähere Kenntniſſe von <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-119379295 http://d-nb.info/gnd/119379295">Cteſius</persName></hi><lb/>
über Indien, der als Reiſender dieſe mannigfaltigen<lb/>
Producte erwähnte, haben, wie <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118607960 http://d-nb.info/gnd/118607960">Schlegel</persName></hi> ſehr treffend<lb/>
beweiſt, <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118501828 http://d-nb.info/gnd/118501828">Alexander</persName></hi> bewogen, jenen berühmten Zug<lb/>
zu unternehmen. Der tiefe Eindruck, den dieſer Heeres-<lb/>
zug auf Griechenland machte, läßt ſich nur mit dem ver-<lb/>
gleichen, den die Entdeckung von Amerika in neuerer Zeit<lb/>
auf die damals cultivirten Länder zur Folge hatte.</p><lb/>
<p>Damals lernte man kennen den Piſang, Aryenik von<lb/>
dem Volke der Aryier genannt, eine Menge fremder Wurzeln<lb/>
<pb facs="#f0043" n="37."/>
hohe Bäume, und die größten Thiergeſtalten, die bisher<lb/>
fremd waren. Ihre Architectur bezog ſich mehr auf Thier-<lb/>
abbildungen, da die Aegyptier mehr die der Pflanzen<lb/>
liebten. Von daher wurden die erſten Elephanten nach<lb/>
Europa gebracht. Man lernte die heiſſen Winde, Mon-<lb/>
<unclear reason="illegible" cert="low" resp="#CT">zu</unclear>ne genannt, kennen. Man beobachtete das Steigen und<lb/>
Sinken der Flüſſe, und fand daß der Nil nicht allein<lb/>
dieſe Eigenſchaft beſitze, und daß es vom Fallen des<lb/>
tropiſchen Regens abhänge. Man erkannte den Einfluß<lb/>
des Clima’s auf die verſchiedenen Völker<choice><sic> kennen</sic><corr resp="#CT"/></choice>. Bisher<lb/>
hatten die Griechen nur die Aethiopier aus heiſſen Himmels-<lb/>
ſtrichen kennen gelernt; die nicht ſchwarze Farbe der<lb/>
Indier war ihnen eine neue Erſcheinung, und ſie erkannten<lb/>
als die Urſache, eine feuchte Hitze, da die trockne Hitze<lb/>
hingegen die Neger färbt. Sie lernten die Weisheit<lb/>
der Indier kennen, beſonders die Mathematik und Anwen-<lb/>
dung der Algebra, wenn gleich der Theil von Indien, in<lb/>
welchen <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118501828 http://d-nb.info/gnd/118501828">Alexander</persName></hi> eindrang, noch am wenigſten gebildet<lb/>
war. Erſt ſpäter wurde eine höhere Cultur in den mehr<lb/>
weſtlich gelegenen Ländern des Ganges gefunden. Von<lb/>
den Chaldäern lernten ſie die Himmelskunde; dieſe ſind<lb/>
kein Volk, ſondern eine Prieſterkaſte, welche am Belus-<lb/>
tempel ihren Gottesdienſt verrichteten. <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118640062 http://d-nb.info/gnd/118640062">Calliſtenes</persName></hi> den<lb/>
<pb facs="#f0044" n="38."/>
<hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118650130 http://d-nb.info/gnd/118650130">Ariſtoteles</persName></hi> geſchrieben, ſpricht von der Entdeckung<lb/>
gegen 300 Eclipſen.</p><lb/>
<p>Mit <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118650130 http://d-nb.info/gnd/118650130">Ariſtoteles</persName></hi> hängt <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118501828 http://d-nb.info/gnd/118501828">Alexander</persName>’s</hi> Zug innig zuſammen<lb/>
da ſein Wiſſen größtentheils als das Reſultat deſſelben<lb/>
anzuſehen iſt. Er hatte eine groſſe Naturalienſamm-<lb/>
lung auf ſeinem Landgute in Epheum angelegt, und<lb/>
ihm ſind wir es ſchuldig, daß die ſpecielle Beſchreibung<lb/>
der Naturkörper, an die Stelle der Erkenntniß der Einheit<lb/>
in der Natur trat. Zwei Hauptbeſtrebungen leiteten<lb/>
ihn vorzüglich, die ſpecielle Naturbeſchreibung, und die<lb/>
phyſiologiſchen Anſichten des thieriſchen Lebens.</p><lb/>
<p>Der Geiſt des <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118650130 http://d-nb.info/gnd/118650130">Ariſtoteles</persName></hi> pflanzte ſich in Aegypten<lb/>
unter der H<unclear reason="illegible" cert="low" resp="#BF">err</unclear>ſchaft der Ptolomäer weiter fort, es<lb/>
wurde nach ſeinem Beiſpiele ein Muſeum und Bibliotheken<lb/>
angelegt. Die Streitigkeiten zwiſchen <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118641786 http://d-nb.info/gnd/118641786">Ptolomäus</persName></hi> und den<lb/>
Griechen veranlaßten ein Verbot der Ausfuhr des Papyrus<lb/>
aus Aegypten, welches ſeine Anpflanzung auf den griechiſchen<lb/>
Inſeln und in Sicilien zur Folge hatten. Auf letzterer<lb/>
Inſel wird er jetzt noch häufig gefunden, während er <supplied reason="damage" resp="#CT">in</supplied><lb/>
Aegypten gänzlich verſchwunden iſt.</p><lb/>
<p>Als Aegypten zu einer römiſchen Provinz wurde, gin<supplied reason="damage" resp="#BF">gen</supplied><lb/>
die Sammlungen und das Streben nach Naturkenntniſſen<lb/>
nach Rom über, und wurden mit Geiſt aufgenommen.<lb/>
Zuerſt trat <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118618806 http://d-nb.info/gnd/118618806">Strabo</persName></hi> unter <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118505122 http://d-nb.info/gnd/118505122">Auguſtus</persName></hi> Regierung auf,<lb/>
<pb facs="#f0045" n="39."/>
deſſen Geographie eine phyſicaliſche Erdbeſchreibung iſt. Er<lb/>
war der Erſte der die Geſtalten und Formen der Thiere<lb/>
mit den verſchiedenen Climaten in Verbindung ſetzte.</p><lb/>
<p>Die 37 Bücher des <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118595083 http://d-nb.info/gnd/118595083">Plinius</persName></hi> iſt das großartigſte Werk<lb/>
der Römer, das umſo unerwarteter erſchien, da man früher<lb/>
ſo wenig noch für Naturkenntniß gethan hatte, und eher<lb/>
von den Griechen zu erwarten geweſen wäre. Der<lb/>
Plan iſt beſſer wie die Ausführung; von der Sternkunde<lb/>
an, die Meteorologie durch alle Zweige der Naturgeſchichte,<lb/>
ſelbſt mit der Blüthe der Kunſt zu verbinden, war die<lb/>
Abſicht. Dem Werke fehlt aber die Anordnung. <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118595083 http://d-nb.info/gnd/118595083">Plinius</persName></hi><lb/>
<choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">(</reg></choice>ſoll ein ſtolzer Mann geweſen ſein,<choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">)</reg></choice> war Statthalter von<lb/>
Spanien, dann Befehlshaber der Flotten, konnte daher<lb/>
bei überhäuften Geſchäften ſeinen Plan nicht ſelbſt aus-<lb/>
führen, ſondern mußte durch andere arbeiten laſſen,<lb/>
obgleich er ſelbſt viele Materialien dazu lieferte.</p><lb/>
<p>Der ernſte und ſtrenge Weg des <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118595083 http://d-nb.info/gnd/118595083">Plinius</persName></hi> wurde nicht<lb/>
lange verfolgt, ſondern durch die Schwärmerei der Neu-<lb/>
Pythagoräer wieder verdrängt. Aber auch dieſe hatte einen<lb/>
wohlthätigen Einfluß, denn wenn gleich die allgemeine Phyſik<lb/>
vernachläſſigt wurde, ſo führte ſie zum Gefühl der Einheit<lb/>
zurück, und das Studium der geheimen Kräfte brachte ſie<lb/>
zur Lehre der Chemie. Die Idee der Verdickung und Ver-<lb/>
dünnung der Ioniſchen Schule und des pythagoräiſchen Bundes<lb/>
<pb facs="#f0046" n="40."/>
iſt eine Philoſophie des Maaſſes und der Zeit, die nach<lb/>
vielen Jahrhunderten auf <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118565273 http://d-nb.info/gnd/118565273">Copernicus</persName></hi> und <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118561448 http://d-nb.info/gnd/118561448">Kepler</persName></hi> noch<lb/>
wirkte.</p></div><lb/>
</div></div></div></body></text></TEI>