<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><text><body><div type="session" n="10"><head><supplied resp="#BF">10. Vorlesung, <ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/gliederung"><date when="1827-12-05">5. Dezember 1827</date></ref></supplied></head><lb/>
<div n="1"><div n="2"><div n="3">   <head>2. <hi rendition="#u">Anhäufung der Materie nach der Beſchaffenheit<lb/>
in der Verdichtung.</hi></head>   <lb/>
<p>Dieſe iſt dreierlei. <hi rendition="#aq">a.</hi> ſtarr, <hi rendition="#aq">b.</hi> tropfbarflüſſig und <hi rendition="#aq">c.</hi> elaſtiſch<lb/>
flüſſig. Wir ſehen alle 3 Arten auf unſerer Erde vertheilt.</p><lb/>
<list>   <item><hi rendition="#aq">a.</hi> <hi rendition="#u">Die ſtarre Materie</hi> erkennen wir an den feſten<lb/>
Theilen unſerer Erde, den Felſenmaſſen hoher Gebirge.</item>   <lb/>
<pb facs="#f0070" n="64."/>
<item><hi rendition="#aq">b.</hi> <hi rendition="#u">Die tropfbarflüſſige Materie</hi> füllt der <hi rendition="#aq">Ocean;</hi><lb/>
Wahrſcheinlich iſt auch das Innere unſerer Erde damit<lb/>
angefüllt; denn es iſt wahrſcheinlich, daß bei der zu-<lb/>
nehmenden Erdwärme nach dem Innern der Erde, in<lb/>
der Tiefe von 48 Meilen eine Wärme von 1600° R.<lb/>
iſt, bei der das Eiſen ſchmilzt.</item>   <lb/>
<item><hi rendition="#aq">c.</hi> <hi rendition="#u">Die elaſtiſch flüſſige Materie</hi> bildet unſere Atmosph.<lb/>
Sie beſteht vorzüglich aus 3 Gasarten, ſie enthält<lb/>
aber vielleicht noch viele andere Stoffe darin aufgelöſt.</item>   <lb/>
</list> <p>So ſind aber nicht alle planetariſche Körper. Der Mo<supplied reason="damage" resp="#BF">nd</supplied><lb/>
z. B. kann mit den Aerolithen verglichen werden, er ſch<supplied reason="damage" resp="#BF">eint</supplied><lb/>
nur ein ſtarrer feſter Körper zu ſein, der eine ſehr<lb/>
dünne Atmosphäre hat. Man hat neuerlich allen Tra-<lb/>
banten die Atmosphäre abgeſprochen, jedoch hat man<lb/>
Erſcheinungen an den Satelliten des Jupiters wahr-<lb/>
genommen, daß ſie ſich auf eine wunderbare Weiſe<lb/>
verfinſterten, was nur ihrer Atmosphäre zugeſchrieben<lb/>
werden kann.</p><lb/>
<p>Andere Körper ſind nur gasartig wie die Cometen, d<supplied reason="damage" resp="#BF">a</supplied><lb/>
man Sterne ſelbſt von 7 bis 8<choice><orig><hi rendition="#sup #uu">t￼</hi></orig><reg resp="#BF"><hi rendition="#sup #uu">ter</hi></reg></choice> Gröſſe durch den Kern derſelben<lb/>
geſehen hat. Da die mittlere Dichtigkeit dieſer Körper ſo dünn<lb/>
iſt, ſo müſſen die äuſſern Schichten dieſer Weltkörper eine<lb/>
auſſerordentliche Dünnigkeit haben. Denn wir müſſen wohl<lb/>
<pb facs="#f0071" n="65."/>
den Kern derſelben von den äuſſern Theilen unter-<lb/>
ſcheiden, da immer nach dem Mittelpuncte zu die ſtärk-<lb/>
ſte Verdichtung iſt. Noch dünner wahrſcheinlich ſind die<lb/>
Nebelflecken welche <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118841920 http://d-nb.info/gnd/118841920">Herſchel</persName></hi> entdeckte, deren Materie<lb/>
in groſſen Scheiben ſich ausdehnt, und bei der ſich darbie-<lb/>
tenden Vergröſſerung ſich nicht zu Sternen auflöſend er-<lb/>
ſcheinen.</p><lb/>
<p>Die untern Planeten welche der Sonne nahe ſtehen,<lb/>
haben eine Dichtigkeit wie Platina, die der entfernteren<lb/>
Planeten iſt der Naphtha gleich.</p><lb/>
<p>Eine andere wichtige Betrachtung iſt die chemiſche Ver-<lb/>
ſchiedenheit. Die chemiſche Beſchaffenheit unſres Erd-<lb/>
körpers kennen wir genauer; durch die Aerolithen aber,<lb/>
welche ſehr wahrſcheinlich Theile fremder Weltkörper ſind,<lb/>
und aus entfernten Welträumen zu uns kommen, können<lb/>
wir <choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">(</reg></choice>nämlich nach deren Miſchungen<choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">)</reg></choice> auf die anderen fernern<lb/>
Weltkörper ſchlieſſen. Ihre Beſtandtheile ſind unſern<lb/>
Gebirgsarten nahe verwandt, was auch die treffliche<lb/>
Unterſuchung des <choice><abbr>H￼</abbr><expan resp="#BF">Herrn</expan></choice> <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116609036 http://d-nb.info/gnd/116609036">Guſtav Roſe</persName></hi> uns gelehrt hat.</p><lb/>
<p>Von unſern Erdkörper kennen wir aber eigentlich<lb/>
nur die Rinde, die aus vielfachen Theilen zuſammenge-<lb/>
ſetzt iſt. Vorherſchend iſt Sauerſtoff und Kieſelerde,<lb/>
man findet eine ſehr groſſe Menge Sauerſtoff an unſere<lb/>
<pb facs="#f0072" n="66."/>
Erde gebunden, was <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118524089 http://d-nb.info/gnd/118524089">Davy</persName></hi> und <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118510185 http://d-nb.info/gnd/118510185">Berzelius</persName></hi> gegen die<lb/>
frühere Annahme hinlänglich bewieſen haben. Man glaub<supplied reason="damage" resp="#BF">te</supplied><lb/>
früher daß die Atmosphäre an Sauerſtoff reicher ſei.<lb/>
Die flüſſigen Maſſen ſind von geringerer Mannigfaltig-<lb/>
keit, größtentheils aus Sauerſtoff und Waſſerſtoff<lb/>
auch wahr Stickſtoff und geringen Gehalt von Kohlenſäure<lb/>
zuſammengeſetzt.</p><lb/>
<p>Eine andere Betrachtung iſt die Belebung des Orga-<lb/>
niſchen und Unorganiſchen. Die organiſchen Stoffe ſ<supplied reason="damage" resp="#BF">ind</supplied><lb/>
nur dünn in der Rinde vertheilt, wenn gleich das Lebe<supplied reason="damage" resp="#BF">n</supplied><lb/>
auch in einzelnen Pflanzen und Thieren ſich in den tief-<lb/>
ſten Höhlen und Klüften zeigt. Die organiſchen<lb/>
Stoffe zeichnen ſich von den unorganiſchen dadurch aus,<lb/>
daß, ſo lange ſie ein Ganzes bilden, ſich nicht verändern<lb/>
ſobald aber Trennungen von einzelnen Theilen entſtehen<lb/>
auch chemiſche Zerſetzungen folgen. Bei unorganiſchen<lb/>
Körpern dagegen ändern Trennungen den chemiſchen<lb/>
Zuſtand nicht.</p><lb/>
</div>   <div n="3">   <head>3. <hi rendition="#u">Anhäufung der Materie nach dem Maaſſe<lb/>
ihrer räumlichen Entfernungen</hi>.</head>   <lb/>
<p>Man unterſcheidet allgemein Himmel und Erde, den<lb/>
telluriſchen und nicht telluriſchen Verhältniſſe. Wir<lb/>
<pb facs="#f0073" n="67."/>
können aber in dieſer Rückſicht 2 Fragen aufſtellen:</p><lb/>
<p><hi rendition="#aq">a.</hi> Welcher Himmelskörper iſt unſerer Erde am nächſten<lb/>
gekommen, und b. welche Himmelskörper ſich unter-<lb/>
einander am nächſten kommen.</p><lb/>
<p><hi rendition="#aq">a.</hi> Unter den Himmelskörpern iſt der Mond unſerer<lb/>
Erde an nächſten, und 48,000 Meilen von uns entfernt.<lb/>
Unter den Cometen iſt der, welcher 1670 erſchien auf<lb/>
6 Mondweiten zu ausgekommen. Wäre er von der Dichtig-<lb/>
keit der Erde geweſen, ſo würde er die Tage um 3 Stunden<lb/>
verlängert haben. Von den neueren iſt der enkiſche<lb/>
Comet im Jahre 1826 nur 2 Mondweiten von unſerer<lb/>
Erdbahn entfernt geweſen.</p><lb/>
<p>Man kann auch fragen, ob es wahrſcheinlich iſt, daß<lb/>
Cometenſchweife unſere Erde berührt haben. Im Jahre<lb/>
1683 bei dem groſſen Erdbeben in Calabrien, zeigte ſich<lb/>
die Sonne mehrer Tage hindurch gleich einer rothen Scheibe,<lb/>
der Mond wurde nur abwechſelnd geſehen, und ein ſtarker<lb/>
Heerrauch füllte die Atmosphäre. Man hat ſpäter<lb/>
geglaubt, daß gerade um dieſe Zeit ein Comet der Erde<lb/>
nahe geweſen ſein könne, der mit ſeinem Schweife die<lb/>
Erde berührt habe. Wohl wäre dies möglich geweſen,<lb/>
da <del rendition="#s"><unclear reason="covered" cert="low" resp="#CT">es</unclear></del> in damaligen Zeit der Beobachtung hätte entgehen können.<lb/>
<pb facs="#f0074" n="68."/>
Was aber dagegen ſpricht, iſt, daß er auch über dem atla<supplied reason="damage" resp="#BF">nti-</supplied><lb/>
ſchen Ocean und Amerika in gleicher Breite zwiſchen dem<lb/>
45 und 55<choice><orig><hi rendition="#sup #uu">t￼</hi></orig><reg resp="#BF"><hi rendition="#sup #uu">ten</hi></reg></choice> Grade gefegt haben müſſe, und eine gleiche<lb/>
Verfinſterung hätte man dort bemerken müſſen, welches<lb/>
aber nicht der Fall war. Es iſt gewiß daß der Comet<lb/>
von 1879 den 26<choice><orig><hi rendition="#sup #uu">t￼</hi></orig><reg resp="#BF"><hi rendition="#sup #uu">ten</hi></reg></choice> Juni vor der Sonnenſcheibe durch gegangen<lb/>
iſt; wäre er ein dichter Körper geweſen ſo hätte er<lb/>
der Erde einen Schatten zuwerfen müſſen.</p><lb/>
<p>Es iſt eine alte Sage, die faſt in alle Bücher, die<lb/>
von Cometen handeln, übergegangen iſt, daß ein Jahr<lb/>
nach der Eroberung von Conſtantinopel alſo 1454 ein<lb/>
Comet die Sonne verfinſtert habe, und iſt aus einer<lb/>
alten Chronik vom Obergarderobenmeiſter des bizantiſ<supplied reason="damage" resp="#BF">chen</supplied><lb/>
Kaiſers geſchöpft. Neuere Forſchungen haben aber ge-<lb/>
zeigt, daß die Nachricht davon durch eine unrichtige Ueber-<lb/>
ſetzung der Jeſuiten in das Lateiniſche entſtanden iſt<lb/>
da nur im Originale ſteht, es habe ſich die Sonne ver-<lb/>
finſtert und ein Comet ſei geſehen worden.</p><lb/>
<p><hi rendition="#aq">b.</hi> Eine 2<choice><orig><hi rendition="#sup #uu">t￼</hi></orig><reg resp="#BF"><hi rendition="#sup #uu">te</hi></reg></choice> Frage alſo iſt, welche Himmelskörper ſich<lb/>
untereinander am nächſten kommen. – Der innerſte<lb/>
Trabant des Saturns iſt von dieſem nur 27,300 Meilen<lb/>
entfernt, welches etwas über die Hälfte der Mondweite<lb/>
<pb facs="#f0075" n="69."/>
von der Erde iſt. Die 3 Satelliten des Saturns ſtehen<lb/>
dieſem näher, als der Mond von uns entfernt iſt; dieſer<lb/>
iſt erſt der 5<choice><orig><hi rendition="#sup #uu">t￼</hi></orig><reg resp="#BF"><hi rendition="#sup #uu">te</hi></reg></choice> Trabant welcher ſeinem Planeten am nächſten<lb/>
kommt. Der Comet von 1770 iſt im Jahre 1680 und 1689<lb/>
zweimal zwiſchen dem Saturn und ſeinem 2<choice><orig><hi rendition="#sup #uu">t￼</hi></orig><reg resp="#BF"><hi rendition="#sup #uu">ten</hi></reg></choice> Trabanten<lb/>
durchgegangen, welche gegen 33,000 Meilen von einander<lb/>
entfernt ſind, ohne daß man eine Veränderung bemerkt<lb/>
hat. Dies iſt das merkwürdigſte Beiſpiel der Annähe-<lb/>
rung. Der Comet von 1780 <metamark><choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">(</reg></choice>?<choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">)</reg></choice></metamark> hat ſich auf 5 Mondweiten<lb/>
der Sonne genähert. Der groſſe Ring des Saturns iſt<lb/>
wahrſcheinlich eine Materie die ſich noch nicht zu Satelliten<lb/>
gebildet hat. Er iſt nur 5800 Meilen vom Saturn<lb/>
entfernt.</p><lb/>
<p>Betrachten wir die Materie in dunſtförmigen Maſſen,<lb/>
ſo ſehen wir, daß in denen theils Sterne eingeſenkt ſind,<lb/>
theils ſich noch gleichförmig zeigen; ja es giebt Uebergänge<lb/>
von den Sternen zu der Materie.</p><lb/>
<p>1. <hi rendition="#u">Lichtſtrahlen</hi>. Die Entfernung hat man durch die Ge-<lb/>
ſchwindigkeit des Lichts berechnet. Vom Saturn braucht<lb/>
es um zu uns zu kommen 2½ Stunden, 3 Jahre vom Sirius,<lb/>
2400 Jahre von dem Ende unſerer Sternſchicht, und 30–40,000.<lb/>
<pb facs="#f0076" n="70."/>
Jahre von den entfernteſten Nebelflecken.</p><lb/>
<p>2. <hi rendition="#u">Attraction</hi>. Sie iſt ſtärker bei den dichten und feſten<lb/>
Körpern als bei den Lockern. Es iſt wahrſcheinlich daß die<lb/>
entfernteſten Sterne durch Attraction auf unſere Erde wirken<lb/>
doch reicht unſere Bemerkung davon nur bis zum Saturn.<lb/>
Die Inclination oder Abweichung der Erdaxe, die Ebbe und<lb/>
Fluth ſowohl im Ocean, wie in der Atmosphäre ſind davon<lb/>
abhängig. Letztern rühren von der Attraction der Sonne<lb/>
und des Mondes her.</p><lb/>
<p>3. <hi rendition="#u">Verkehr</hi>. Das Starre und Feſte der Aerolithen mach<supplied reason="damage" resp="#BF">t</supplied><lb/>
es wahrſcheinlich, daß ſie nicht von auſſerhalb unſers Planeten-<lb/>
ſyſtems herkommen.</p></div></div></div></div></body></text></TEI>