<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><text><body><div type="session" n="34"><head><supplied resp="#BF">34. Vorlesung, <ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/gliederung"><date when="1828-03-01">1. März 1828</date></ref></supplied></head><lb/>
<div n="1"><div n="2"><div n="3"><div n="4"><p>Durch das Studium der Naturkunde werden wir zu höhern<lb/>
Anſichten unſres Erdkörpers geführt; ein tiefes und erhabenes<lb/>
Ergründen derſelben ſpricht ſich vorzugsweiſe in der Geognoſie<lb/>
aus, welche ſoviel großes umfaßt, daß es auch nöthig iſt,<lb/>
bei dem Einzelnen zu verweilen, um darin mehr Einheit des<lb/>
Cauſalzuſammenhanges zu finden. Die Verbindung der Ober-<lb/>
fläche des Erdkörpers mit dem Innern bewährt ſich wie wir<lb/>
geſehen haben auch beim Erdbeben, welches durch das Verſchieben<lb/>
der Theile, oder durch den Durchbruch feſten Maſſen aus dem<lb/>
Innern äußerlich eine neue Geſtaltung hervorbringt. Bei den<lb/>
Vulkanen ſteigen die innere Theile in den Kegel auf, und<lb/>
ſind theils gasartig oder Waſſer, theils Schlamm, Steine<lb/>
oder auch geſchmolzene Theile.</p><lb/>
<p>Um eine richtige Idee von den wirkenden Organen ſelbſt<lb/>
aufzufinden, muß man nicht unbemerkt laſſen, daß die<lb/>
Erſcheinungen der verſchiedenen Wirkungen derſelben in<lb/>
Allgemeinen übereinſtimmend ſind. So zeigt ſich bei den<lb/>
Vulkanen Feuer und Rauch, erſteres aber auch bei Gasquellen.</p><lb/>
<pb facs="#f0242" n="236."/>
<p>Die Gasquellen bei Baku ſind noch nicht genau bekannt,<lb/>
wo nach der Auſſage der Einwohner ſich periodiſch Feuer zeigen<lb/>
ſoll. Die Gegend um die Stadt Baku <choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">(</reg></choice>am Kaſpiſche Meere<choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">)</reg></choice><lb/>
wird wegen ihrer blumenreichen Fluren des Roſenparadies<lb/>
genannt, und zu dem in der Nähe berühmten ewigen Feuer<lb/>
wallfahrten die Indier häufig. – Auch bei den Schlamm-<lb/>
vulkanen iſt wie geſetzt Feuer beobachtet. Dagegen die<lb/>
großen Vulkane die im Trachytſtein ausbrachen, geben<lb/>
Flammen, ſtoßen Luft aus, und haben geſchmolzene erdige<lb/>
Maſſe aus dem Innern hervor. Dieſe unterirdiſche Kraft<lb/>
im Innern, gleicht dem Wirken der Naturkräfte in obere<lb/>
Theile. Das Erſtarren des Beweglichen oder Flüſſigen<lb/>
bewirkt die Entſtehung der Gebirge. Auch die Quellen bringen<lb/>
mehrere harte Schichten hervor, die nicht blos aus Auflöſungen<lb/>
ſich niederſchlagen, ſondern auch durch Anſchwemmungen veranlaßt<lb/>
werden, wie man dies deutlich in Italien, Ungarn und andern<lb/>
Orten wahrnehmen kann. So iſt der Berg Traventino bei Rom<lb/>
von 600′ Höhe, durch den Traverna entſtanden, der aus kohlen-<lb/>
ſaurer Kalkerde in cylinderartiger Form beſteht, und noch jetzt<lb/>
die ſchichtweiſe Anhäufung erkennen läßt. In der Gegend von<lb/>
Paris finden wir ebenfalls ſolche Süßwaſſer-Formationen.<lb/>
Und in Ungarn ſind mehrere Seen, wo ſich kalkartige Sub-<lb/>
ſtanzen in Lagerungen gebildet haben.</p><lb/>
<pb facs="#f0243" n="237."/>
<p>Auſſer dieſen den Süßwaſſer-Formationen ähnlichen, iſt<lb/>
noch die bei den Vulkanen zu unterſchieden, welche durch An-<lb/>
ſchwemmungen wie bei den Tuffen entſteht. Dieſe Koth-<lb/>
vulkane, zu denen beſonders der Cotopaxi und Guadalaxato<lb/>
gehören, bringen große Lettenſchichten hervor. Durch ähnliche<lb/>
Vulkane werden die groſſen Maſſen von Letten auf den<lb/>
baltiſchen Inſeln ferner gebracht. Die eigentlichen oder<lb/>
Trachytvulkane bringen endlich alles dieſes hervor, vorzüglich<lb/>
aber das körnige Geſtein.</p><lb/>
<list>   <head>Wir können die Vulkane nach 3 Geſichtspuncten betrachten.</head><lb/>
<item>1. <hi rendition="#u">Nach ihrer Entſtehung</hi>, entweder durch das Aufſteigen<lb/>
im Waſſer als Inſeln, oder in der Atmosphäre ſelbſt<lb/>
auf dem trockene Boden ſich bildend, wie der von X<unclear reason="illegible" cert="high" resp="#CT">o</unclear>rullio,<lb/>
welcher 1802 zuerſt ausbrach. Es ſind dies nicht allein<lb/>
permanente, ſondern auch einzelne vulkaniſche Wirkungen.</item>   <lb/>
<item>2. <hi rendition="#u">Nach dem Zuſtande ihrer vollen Wirkſamkeit</hi> der ſich<lb/>
gleich bleibenden Thätigkeit. Sie ſind wenn auch nicht<lb/>
äußerlich doch im Innern fortlebend. Ohne Ausbrüche können<lb/>
ſie hunderte von Jahren ruhig bleiben, dann aber plötzlich<lb/>
von neuen mit der größten Kraft ſich äußern.</item>   <lb/>
<item>3. <hi rendition="#u">Nach ihrem veraltetem Zuſtand als Solfatara</hi>, der chemiſch<lb/>
ganz von dem ihrer Thätigkeit verſchieden iſt. Ihr Erlöſchen<lb/>
<pb facs="#f0244" n="238."/>
kann auch theilweiſe erfolgen. So iſt der Pic von Teneriffa<lb/>
an ſeinem Gipfel im Zuſtande der Solfatara, aber in tiefern<lb/>
Gegenden von ihm finden noch Ausbrüche ſtatt.</item>   <lb/>
</list>   <p>Schon von den Alten wurde beobachtet, daß das Erſcheinen<lb/>
der Vulkane auf der Oberfläche der Erde nicht dem Locale<lb/>
ſelbſt, ſondern <unclear reason="illegible" cert="high" resp="#CT">inne</unclear>rn Anregungen der nach auſſen wirkenden<lb/>
Kräfte zuzuſchreiben ſei. So ſagt <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118613200 http://d-nb.info/gnd/118613200">Seneca</persName></hi> von dem Aetna<lb/>
daß er nur der Weg aus dem Innern der Erde ſei, und die<lb/>
Nahrung nicht aus dem Berge ſelbſt, ſondern von dem ihm<lb/>
die Entſtehung gegebenen Innern komme.</p><lb/>
<p>Das Problem einer richtigen Idee von der Erhebung der<lb/>
Inſeln und der Krater, iſt in neuerer Zeit von <choice><abbr>H￼</abbr><expan resp="#BF">Herrn</expan></choice> <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116817569 http://d-nb.info/gnd/116817569">L. <hi rendition="#aq">von<lb/>
Buch</hi></persName> zuerſt gelöſt. Bei dem Erheben ſolcher Ausbruchsinſeln<lb/>
kommt zuerſt eine feſte Maſſe auf die Oberfläche des<lb/>
Waſſers, mehrere Tage ſpäter erfolgt erſt das Ausbruch.<lb/>
Die Oeffnung welche entſteht iſt der Erhebungskrater, in<lb/>
ihm entſteht erſt durch die Zeit bei mehrmaligen Entladungen<lb/>
der Trachytkrater der Aushebung. Beſonders merkwürdig<lb/>
iſt dies auf der Inſel Palma, wo erſt Blöcke von Granit<lb/>
aus dem Innere des Kraters ſich hoben, ſpäterhin Baſalt,<lb/>
in dem Innern ſelbſt aber Trachyt ſich bildete. So iſt der<lb/>
Pic von Teneriffa gleichſam mit einem großen Bollwerke<lb/>
<pb facs="#f0245" n="239."/>
umgeben, welches bis zur Hälfte aus ſolchem Trachitgeſtein<lb/>
gebildet iſt. Auf der Inſel Forteventura bei der Stadt<lb/>
St. Maria de Ventura, ſind ebenfalls ſolche Naturphänomen erkennbar.</p><lb/>
<p>Bei der Erhebung ſolcher Inſeln behalten dieſe nicht ihre<lb/>
frühere Größe und Geſtalt, ſondern es entſtehen eine Menge<lb/>
von Thäler, die ſtrahlenförmig gegen den Krater gehen.<lb/>
Auf der kleinen Inſel Amſterdam, die ihr Daſein auch einer<lb/>
Erhebung verdankt, findet ſich noch kein Krater gebildet, nur<lb/>
heiſſes Waſſer kommt hier zum Vorſchein. So hatten die<lb/>
Inſeln St. Turin, Terracina und Aſtroniſe, die ſchon von den<lb/>
Alten gekannt waren, bei ihrer Erhebung eine Maſſe von<lb/>
Thonſchiefer hervorgebracht, auf welchen ſich Kalkſtein gelagert<lb/>
findet. Seit mehrern Jahrhunderten hat die Natur hier gear-<lb/>
beitet einen Trachytkegel zu bilden. Endlich entſtand 1709<lb/>
der neue Comani <metamark><choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">(</reg></choice>?<choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">)</reg></choice></metamark>, der von einigen Reiſenden beobachtet, erſt<lb/>
in Felſen uneröffnet ſich erhob, und denn Spalten bekam.<lb/>
Auf den azoriſchen Inſeln iſt <add place="superlinear"><metamark/>um</add> St. Michel mehreremale eine<lb/>
Inſel entſtanden, aber nach einem gewiſſen Zeitraum wieder<lb/>
verſchwunden. Zuerſt entſtand ſie 1638, verſchwand aber<lb/>
wieder. 1719 bildete ſie ſich von neuem, und endlich zum<lb/>
3<choice><orig><hi rendition="#sup #uu">t￼</hi></orig><reg resp="#BF"><hi rendition="#sup #uu">ten</hi></reg></choice> Male 1811, wo ſie nur von kurzer Dauer war. Sie erhob<lb/>
ſich faſt jedesmal auf derſelben Stelle von etwa 3–4′ Höhe.<lb/>
<pb facs="#f0246" n="240."/>
Merkwürdig iſt es aber, daß zwiſchen dieſen Erhebungen eine<lb/>
beinah gleiche Zeitperiode ſtatt fand, nämlich von der 1<choice><orig><hi rendition="#sup #uu">t￼</hi></orig><reg resp="#BF"><hi rendition="#sup #uu">ten</hi></reg></choice> zur<lb/>
2<choice><orig><hi rendition="#sup #uu">t￼</hi></orig><reg resp="#BF"><hi rendition="#sup #uu">ten</hi></reg></choice> 81 Jahre, und von der 2<choice><orig><hi rendition="#sup #uu">t￼</hi></orig><reg resp="#BF"><hi rendition="#sup #uu">ten</hi></reg></choice> zur 3<choice><orig><hi rendition="#sup #uu">t￼</hi></orig><reg resp="#BF"><hi rendition="#sup #uu">ten</hi></reg></choice> 91 Jahre. Sehr wahrſchein-<lb/>
lich erfordern die Dämpfe eine gewiſſe Zeit, um ſolche Kraft<lb/>
zu erlangen. Aehnliche <choice><sic>Phaenome</sic><corr resp="#BF">Phaenomene</corr></choice> der Bewegung oder Hebung<lb/>
entſtehen im Meere, ohne daß ſich Inſeln bilden. Merk-<lb/>
würdig iſt z. B. die Waſſerbewegung an der Küſte von<lb/>
Lima und Peru, wo ich ſelbſt ſah, daß ohne den geringſten<lb/>
Luftſtoß ein groſſer Wellenſchlag von 20–25′ Höhe mit<lb/>
ſtarkem Geräuſch entſtand. Man hat bei ſolchen Bewegungen<lb/>
auch Flammen auf dem Meere geſehen, wiewohl nicht oft,<lb/>
und was ſehr ſchwer zu erklären iſt; Herr <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116817569 http://d-nb.info/gnd/116817569">L. v. Buch</persName></hi><lb/>
meint, ob dieſe Flamme nicht doch die neuen Alkaloide ſelbſt<lb/>
wie etwa <hi rendition="#aq">Kalium</hi> oder <hi rendition="#aq">Natrium,</hi> hervorgebracht werden könne, die<lb/>
an die Luft kommend verbrannten. –  –</p><lb/>
<p>Oft wird eine ganze Strecke des Meeres merklich erwärmt,<lb/>
wie der Golf von Cariaco mehrere Meilen weit eine beträcht-<lb/>
liche Wärme hat. 1731 kamen bei Lancerotte nach einer<lb/>
ſolchen Bewegung eine Menge todter Fiſche empor. Bei den<lb/>
Azoren finden dieſe Meererſchütterungen auch oft ſtatt.</p><lb/>
<p>Bei dem Entſtehen der Vulkane auf den Continenten<lb/>
iſt ihre verſchiedene Nähe von den Meeren ſehr merkwürdig.<lb/>
<pb facs="#f0247" n="241."/>
Früher glaubte man, daß die Nähe der Meere zur Ent-<lb/>
ſtehung der Vulkane vorzüglich beitrage, was aber nicht<lb/>
der Fall iſt. Wir wollen die von Südamerika in dieſer<lb/>
Hinſicht betrachten, wo der größte der Popocatepetl zwiſchen<lb/>
Mexico und Puebla liegt, und vom Meere auf beiden<lb/>
Seiten 32 geogr. Meilen entfernt iſt. Ich habe den Hügel<lb/>
von Guakamayo, öſtlich von der Andeskette, geſehen, der freilich uns<lb/>
unbedeutend an Größe iſt aber häufige Ausbrüche hat, und<lb/>
40 Meilen von jedem Meere entfernt liegt. Ein neu entdeckter<lb/>
der bei Corduna in Africa liegt, ſoll 140 Meilen vom Meere<lb/>
entfernt ſein. Das merkwürdigſte Beiſpiel dieſer Art<lb/>
bietet das Innere von Aſien dar, wo wir in den Reiſe be-<lb/>
richten von <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-10082451X http://d-nb.info/gnd/10082451X">Klapproth</persName></hi> und <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-100318371 http://d-nb.info/gnd/100318371">Abel Remuſath</persName>,</hi> eines Feuer-<lb/>
berges Namens Koſcher bei der Stadt Kutſchi weſtlich<lb/>
von Tuffen, erwähnt finden, der auch in den chineſiſchen<lb/>
Annalen vorkommt, und 270 deutſche Meilen vom nächſten<lb/>
Meere entfernt ſein ſoll. Man glaubte erſt es ſei ein<lb/>
Phänomen wie das der Boraxſäule, aber in der chineſiſchen<lb/>
Encyclopedie wird ſehr deutlich bemerkt, daß aus ihm ge-<lb/>
ſchmolzene Steine, Feuer und Rauch emporſteigen.</p><lb/>
<p>Es iſt ſehr möglich daß in der Nähe großer Meere<lb/>
Vulkane ſich zeigen oder entſtehen können, wie der Dama-<lb/>
<pb facs="#f0248" n="242."/>
vand bei Teheran nahe dem Kaſpiſchen Meere. Aber<lb/>
diejenigen welche glauben ſollten, daß große Waſſermaſſen<lb/>
zum Daſein der Vulkane nothwendig ſein, ſehen aus den<lb/>
angeführten Beiſpielen daß dies nicht der Fall iſt. So viel<lb/>
iſt wenigſtens gewiß, daß es nicht das Eindringen des<lb/>
Waſſers ſelbſt in die Vulkane iſt.</p><lb/>
<p>Von dem Emporſteigen im Trocken, giebt uns im 16<choice><orig><hi rendition="#sup #uu">t￼</hi></orig><reg resp="#BF"><hi rendition="#sup #uu">ten</hi></reg></choice><lb/>
Jahrhundert der Monte nuovo unweit Neapel ein Beiſpiel<lb/>
der 1538 in 48 Stunden durch einen vulkaniſchen Ausbruch ent-<lb/>
ſtand; die ganze herausgehobene Maſſe glich mehr einem<lb/>
Schlackenhügel, dem nur ſehr wenig Schlacke beigemiſcht<lb/>
war. Auf der Inſel Iſchia bei Neapel wo 1302 der Ni-<lb/>
com<unclear reason="illegible" cert="high" resp="#BF">ao</unclear> entſtand, iſt neuerdings wieder etwas zum<lb/>
Vorſchein gekommen, und es iſt möglich daß der Epomeo<lb/>
daſelbſt mit dem Veſuv in Verbindung ſteht, und letztere<lb/>
vielleicht auf lange Zeit ruhen wird, um erſteren die<lb/>
Kraft ſeiner Dämpfe zu geben. Eine andere Erhebung<lb/>
iſt die des Vulkans von X<unclear reason="illegible" cert="high" resp="#CT">o</unclear>rulljo im Jahre 1759, welcher<lb/>
in einer ſchönen Ebene liegt, die mit Indigo und Caffee<lb/>
bepflanzt war. Erſt entſtand hier ein unterirdiſcher Donner,<lb/>
dann ſtarke Spaltungen, aus welchen eine Menge Bim-<lb/>
ſtein hervorkam. Einige Menſchen die in den Pflanzungen<lb/>
<pb facs="#f0249" n="243."/>
gerade arbeiteten wurden mit Bimſtein beſpritzt, und flohen<lb/>
nach dem in der Nähe liegenden Hügel Akuaſako, von dem ſie<lb/>
ſahen, daß ein großer Theil der Erde ſich zu 280–300′ Höhe<lb/>
gleich einer großen Blaſe erhob, in deren Mitte eine Spalte<lb/>
entſtand, auf welcher ſich der Vulkan von X<unclear reason="illegible" cert="high" resp="#CT">o</unclear>rulljo mit<lb/>
noch 2 kleinern bildete. Außerdem ſieht man in ſeiner un-<lb/>
mittelbaren Umgebung 2–3000 kleine Baſaltkegel von etwa<lb/>
6′ Höhe, die nach und nach entſtanden ſind, und gleich Schornſteinen<lb/>
noch fortrauchen. Von jenem Hügel aus glaubt man, durch<lb/>
die Menge dieſer kleinen rauchenden Kegel getäuſcht, eine<lb/>
bewohnte Gegend zu erblicken.</p><lb/>
<p>In dem reifern Alter der Vulkane hängt die Thätig-<lb/>
keit des Entbindens und Auſſtrömens aus dem Innere<lb/>
mit ihrem Bau zuſammen. Dieſe Thätigkeit iſt ſehr un-<lb/>
gleich; ein beſonderes Beiſpiel davon bietet uns der Vulkan<lb/>
auf der Inſel Stromboli dar, deſſen Flammen in kleinen<lb/>
Perioden von 6–7 Minuten herausbrechen, und ſchon <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118618806 http://d-nb.info/gnd/118618806">Strabo</persName></hi><lb/>
ſagt von ihm, daß er alle Minuten dieſelben Ausbrüche<lb/>
habe. Der Veſuv hat häufigere Ausbrüche wie der Aetna.<lb/>
Die Erſcheinungen der verſch. Thätigkeit ſtehen vorzüglich<lb/>
in Amerika in einem großen Contraſte. Die kleinen<lb/>
Vulkane haben häufigere Eruptionen als die größern,<lb/>
<pb facs="#f0250" n="244."/>
letztere haben ſchon mitunter Jahrhunderte lang keine Aus-<lb/>
brüche gezeigt, bei ihnen ſcheint die Kraft der Dämpfe<lb/>
abgenommen zu haben, indem ſie denn nicht mehr die erdichten<lb/>
Maſſen bis auf die Höhe treiben können; ihre Kegel<lb/>
ſtehen nicht frei, und häufig ſind ſie an der Seite ge-<lb/>
ſpalten. Rauch kommt ſelten aus ihnen hervor, ſondern<lb/>
nur Waſſerdämpfe, welche aber größtentheils Nieder-<lb/>
ſchläge der Atmosphäre ſind.</p><lb/>
<p>Der höchſte von allen Trachytkegeln, aber ohne Oeffnung,<lb/>
<note place="left">10,602′<lb/>
</note>iſt der Chimboraſſo der den Guanako als Seitenvulkan<lb/>
hat. Von allen jetzt ſpeienden Vulkanen iſt der<lb/>
Cotopaxi von 17,712′ Höhe der höchſte. Nach ihm kommt<lb/>
der Popocatepetl von 16,626′ Höhe. Ihren Bau ſtellt<lb/>
man ſich gewöhnlich ſteiler vor, als er wirklich iſt.<lb/>
Die Höhe aber mit dem Umfange verglichen, verhält ſich<lb/>
beim Veſuv, Aetna, Pic von Teneriffa <hi rendition="#aq">etc.</hi> wie 1:28 oder 30,<lb/>
ſo daß die Höhe <hi rendition="#sup">1</hi>/<hi rendition="#sub">28</hi> oder <hi rendition="#sup">1</hi>/<hi rendition="#sub">30</hi> ihrer Grundfläche ausmacht;<lb/>
wonach der Abhang 10–12° hat, folglich keine Pyramidenform<lb/>
iſt. Der Aſchenkegel iſt um ſo größer, je häufigere und<lb/>
größere Eruptionen ſtatt finden; beim Veſuv iſt ſeine<lb/>
ganze Höhe ⅓, beim Pic von Teneriffa wo er 84 Toiſen<lb/>
hoch iſt, <hi rendition="#sup">1</hi>/<hi rendition="#sub">28</hi> der Höhe.</p><lb/>
<pb facs="#f0251" n="245."/>
<p>Die Zeichen der Ausbrüche ſind unbeſtimmt, obgleich man<lb/>
Manches für Verboten gehalten, und lange geglaubt hat<lb/>
daß ſie mit der Atmosphäre in Verbindung ſtänden, was<lb/>
aber nicht der Fall iſt, denn ſie ſind zu allen Zeiten, bei<lb/>
ruhiger, klarer und trüber Witterung beobachtet. Wahr-<lb/>
ſcheinlicher iſt es aber, daß die Veränderungen im Innere<lb/>
auf die Atmosphäre einwirken. Beim Stromboli will man<lb/>
jedoch die Bemerkung gemacht haben, daß in Winter ſeine<lb/>
Ausbrüche häufiger als im Sommer ſind; vielleicht iſt es<lb/>
möglich, daß der Regen hier auf den Schlackenkegel nach<lb/>
dem Innern zu einwirkend iſt. Beim Veſuv hat man<lb/>
die richtige Beobachtung gemacht, und zwar der Herzog <persName resp="#BF" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-122861531 http://d-nb.info/gnd/122861531">L<unclear reason="illegible" cert="high" resp="#BF">e</unclear>cator</persName><lb/>
zuerſt, daß die in der Nähe liegenden Quellen, mehrere<lb/>
Tage oder gar Wochen zuvor ausbleiben.<note resp="#BF" type="editorial">Vgl. <bibl>Della Torre, Giovanni Maria: Geschichte und Naturbegebenheiten des Vesuvs: von den ältesten Zeiten bis zum Jahr 1779. Übers. v. L. Altenburg 1783.</bibl> Online verfügbar: <ref target="http://www.mdz-nbn-resolving.de/urn/resolver.pl?urn=urn:nbn:de:bvb:12-bsb10134894-4">MDZ München, abgerufen am 14.01.2016</ref>.</note> Es kann viel-<lb/>
leicht dadurch entſtehen, daß ſich neue Klüfte bilden, oder<lb/>
die Wärme zu groß iſt, und dadurch das Waſſer zu<lb/>
Waſſergas expandirt wird. – –</p><lb/>
<p>Die Größe des Kraters iſt mit der Mächtigkeit des<lb/>
Vulkans nicht in Verbindung zu bringen. So hat der Pic<lb/>
ſtarke Ausbrüche, ſein Krater hat dagegen nur 300′ im<lb/>
Durchmeſſer. Der Krater des Pichincha neben Quito<lb/>
hat 4200′ im Durchmeſſer, und iſt der größte den ich ge-<lb/>
<pb facs="#f0252" n="246."/>
ſehen habe. Die Krater ſelbſt ſind von Wänden umgeben,<lb/>
auf denen ſich ſelten neue kleine Krater bilden. Die Ränder<lb/>
des Kraters ſind oft ſehr ungleich, und arten mitunter<lb/>
ſogar in einzelne Thürme aus. Dies iſt vorzüglich beim<lb/>
Pichincha der Fall, der ohnehin ſeiner Steilheit wegen<lb/>
ſchwer zu erſteigen iſt; ich maaß von ſeinen thurmähnlichen<lb/>
Spitzen aus den Durchmeſſer des Kraters. –<lb/>
Auf dem Rande des Erhebungskraters findet ſich zuweilen<lb/>
ein Eruptionskrater, was bei den Mondvulkanen ſo häufig<lb/>
iſt. Der Chimboraſſo hat wohl an der Seite Dampf-<lb/>
aber keine Lavaausbrüche. –</p></div></div></div></div></div></body></text></TEI>