<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><text><body><div type="session" n="61"><head><supplied resp="#BF">61. Vorlesung, <ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/gliederung"><date when="1828-04-25">25. April 1828</date></ref></supplied></head><lb/>
<div n="1"><div n="2"><div n="3"><p>Die Unterſuchungen über die Menſchenracen ſind dadurch<lb/>
verwirrt, daß man die hiſtoriſche Abſtammung mit der Be-<lb/>
trachtung der geographiſchen Lage verwechſelt hat, wozu<lb/>
das Wort Race um ſo mehr hinleiten mußte. Die Frage,<lb/>
wie iſt Amerika bevölkert, lieſſe ſich vielleicht aus<lb/>
einer andern Urſache von einem über alle Geſchichte hinaus<lb/>
reichenden Verkehr des öſtlichen Aſiens mit dem weſt-<lb/>
lichen Amerika herleiten; die gemeinſchaftlichen Mythen<lb/>
beider laſſen einer Hoffnung hierzu Raum.</p><lb/>
<p>Eine allgemeine Ein<subst><del rendition="#erased"><gap reason="lost"/></del><add place="across">theilung</add></subst> auf Abſtammung iſt unmöglich,<lb/>
das Zuſammentreffen kann zur Bildung vieler Gruppen führen;<lb/>
daher auch alle Betrachtungen über die Menſchenracen zu<lb/>
weniger Klarheit gelangt ſind. Die Zeit der Puberta<lb/>
in den verſchiedenen Zonen, iſt bei manchen Völkern<lb/>
<pb facs="#f0584" n="578."/>
ſehr abweichend, dagegen die Dotation dieſelbe iſt.</p><lb/>
<p>Die Frage der Abſtammung von einem oder mehrern<lb/>
Menſchenpaaren bot ſich den <subst><del rendition="#ow">a</del><add place="across">A</add></subst>lten niemals dar, was<lb/>
bei den Griechen und aus dem Sanskrit entdeckt iſt,<lb/>
bezieht ſich nur auf Lokalphänomene. Man unterſcheidet<lb/>
aber auch das was die Beſtändigkeit eines Typus ſein<lb/>
kann, von dem was die Einwirkungen des Klimas her-<lb/>
vorbringen können. Einem ſolchen Studium ſtand bei den<lb/>
Alten eine Verachtung aller fremden Völkerſtämme, oder<lb/>
der Barbaren wie ſie ſich ausdrückten entgegen, auch hin-<lb/>
derte ſie die Nichtkenntniß der Sprachen daran. Der<lb/>
Begrif, daß die Einheit der Menſchen in der allgemeinen<lb/>
Verwandſchaft durch gleiche Abſtammung begründet iſt,<lb/>
iſt ein nicht zu erreichendes Ziel, da die Forſchungen<lb/>
nicht bis zum Urſprung, der Dinge führen können, und<lb/>
ſie nur glaubhaft durch die ſo genannten Mittelbildungen wird.</p><lb/>
<p>Daß die Typen feſt ſtehen, ſieht man daraus, daß die<lb/>
Neger ihre ſchwarze Haut behalten, und die Nachricht von<lb/>
portugiſiſchen Anſiedlern in Kongo, daß ſie mit der Zeit<lb/>
auch ſchwarz geworden wären, iſt nach genauern Reiſebe-<lb/>
richten verſchwunden. Eben ſo wenig, wird man wohl<lb/>
<pb facs="#f0585" n="579."/>
glauben, daß die Neger eine forterbende Leberkrankheit<lb/>
haben, welche die ſchwarze Farbe verurſache, indem ſich Kohlen-<lb/>
ſtoff abſetze. Eine ſolche Meinung kann eine phyſiologiſche<lb/>
Fabel genannt werden. – Von der Feſtigkeit<lb/>
der Typen, wenn Menſchen verſchiedener Bildung ſich in<lb/>
einer Zone befinden, giebt <hi rendition="#aq"><persName resp="#BF #SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-172444462 http://d-nb.info/gnd/172444462">H<unclear reason="illegible" cert="high" resp="#BF">u</unclear>ddel</persName></hi> Beiſpiele, denn<lb/>
er ſagt die Bewohner der Feuerinſeln ſind nicht größer<lb/>
als 4′, während daneben ſüdlich von Orinoko, die ſchönen<lb/>
großen ſelten unter 6′ hohen Patagonier wohnen.<lb/>
Ebenſo leben in Südafrika die kleinen Buſchmänner<lb/>
von 4′ Höhe neben dem ſchlanken Kaffern. Und uns<lb/>
näher iſt ein ähnlicher Unterſchied zwiſchen den Hoch-<lb/>
und Niederländer in Britannien.</p><lb/>
<p>Mit Recht hat man geſagt, es würde nicht ſo viele<lb/>
Menſchenſtämmen geben, wenn es keine Neger gäbe,<lb/>
welche neben den Weiſſen wohnen, und auch dieſe plötz-<lb/>
liche Abſtuffung hat man weit mehr Wichtigkeit gelegt,<lb/>
als ſie verdient, weil der Eindruck der Farbe ſo groß iſt.<lb/>
Die Wichtigkeit derſelben ſchwindet aber bei reiflichen<lb/>
Nachdenken, und die Contraſte wollen wir in folgenden<lb/>
Abtheilungen zu betrachten ſuchen: als nach der Haut und<lb/>
<pb facs="#f0586" n="580."/>
ihrem Pigmente, die Haaren, dann nach den Geſichtszügen<lb/>
und den Geſichtswinkeln, und zuletzt nach der Sprache.</p><lb/>
<p>Die ſchwarze Menſchenrace lernten die Alten in den<lb/>
Afrikanern kennen, alles was öſtlich von dieſen wohnte<lb/>
gehörte zum vornehmen Menſchenſtamme. Die Idee der<lb/>
Einwirkung der Sonne auf die Farbe, muß ſehr früh<lb/>
entſtanden ſein, denn ſchon die Alten glaubten, daß<lb/>
wenn in Nubien die Menſchen ſchwärzer würden, es von<lb/>
der Hitze herrühre. <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118501828 http://d-nb.info/gnd/118501828">Alexander</persName>’s</hi> Expedition beſtärkte<lb/>
dieſe Anſicht noch mehr, dies ſieht man aus dem<lb/>
<hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118992791 http://d-nb.info/gnd/118992791">Ariſtibul</persName><metamark>?</metamark></hi>, der die Frage aufſtellt, woher es komme,<lb/>
daß im nördlichen Indien die Menſchen ſchwärzer wären<lb/>
als im ſüdlichen, und glaubte, daß die feuchtere Wärme<lb/>
weniger die Menſchen ſchwarz färbe, als die trockne.<lb/>
Auch <hi rendition="#aq"><persName resp="#BF" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118595083 http://d-nb.info/gnd/118595083">Plinius</persName></hi> ſagt ſelbſt daß die Menſchen von der<lb/>
Sonne gefärbt wären.<note resp="#BF" type="editorial">Vgl. <bibl>Plinius Secundus, Gaius: Historiae Mundi Libri XXXVII. Hrsg. von Jacques Dalechamps. Lyon 1587, Liber VI,19, S. 118.</bibl> Online verfügbar: <ref target="http://reader.digitale-sammlungen.de/de/fs1/object/display/bsb10140848_00170.html">MDZ München, abgerufen am 08.01.2015</ref>.</note> In neuern Zeiten hat ſich<lb/>
gezeigt, daß die Einwirkung der Sonne keinen Unter-<lb/>
ſchied hervorbringt, ja in Indien giebt es bei den<lb/>
verſchiedenen Stämmen eine Menge von Abänderungen<lb/>
der Schwärze. –</p><lb/>
<p>Einen andern Unterſchied geben die Haare. Am<lb/>
ſchlichteſten ſind dieſe bei den Amerikanern, die den<lb/>
<pb facs="#f0587" n="581."/>
Malayen am meiſten gleichen, doch ſehen die der<lb/>
erſtern mehr feucht aus. Bei den Kaukaſern ſind ſie<lb/>
lockig, bei den Negern dagegen wollig, ohne jedoch immer<lb/>
ſchwarz zu ſein, da ein Volk in S<unclear reason="illegible" cert="low" resp="#BF">au</unclear>dan eine Ausnahme macht.</p><lb/>
<p>Die 3<choice><orig><hi rendition="#sup #uu">t￼</hi></orig><reg resp="#BF"><hi rendition="#sup #uu">te</hi></reg></choice> Eintheilung iſt die nach dem Geſichtswinkel,<lb/>
welche auf die herabſteigende Scala der Menſchen ge-<lb/>
führt hat. Nach <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-119291827 http://d-nb.info/gnd/119291827">Kamper</persName></hi> iſt es derjenige Winkel, deſſen<lb/>
eine Schenkel von den Schneidezähnen nach der Stirn führt,<lb/>
und nach <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118805193 http://d-nb.info/gnd/118805193">Sömmering</persName></hi> zwiſchen 70–85° abweichend iſt.<lb/>
Neuerdings hat man jedoch gefunden, daß er bei den<lb/>
Neu-Seeländern nur 65° hat, weil ſie eine ſtark zu-<lb/>
rückgeworfen Stirn haben.</p><lb/>
<p>Den 4<choice><orig><hi rendition="#sup #uu">t￼</hi></orig><reg resp="#BF"><hi rendition="#sup #uu">ten</hi></reg></choice> Grund der Eintheilung hat man von den<lb/>
Analogien und Verſchiedenheit der Sprachen hergenommen,<lb/>
ſo wenig dieſe auch dazu geeignet ſind. –</p><lb/>
<p><hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118549855 http://d-nb.info/gnd/118549855">Herodot</persName></hi> erzählt, daß <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-122053125 http://d-nb.info/gnd/122053125">Pſametiſch</persName></hi> um zu erfahren welches<lb/>
Volk die älteſte Sprache habe, zwei Kinder einſperrte.<lb/>
Das erſte Wort was ſie ſprachen war Bekos, und man<lb/>
fand bei der Unterſuchung über den Urſprung dieſes Wortes<lb/>
daß es Phrygiſch war. Die Aegypter verwunderten ſich bei<lb/>
dieſer Entſcheidung, daß die Phrygier älter als ſie wären.<lb/>
<pb facs="#f0588" n="582."/>
Wer an <choice><sic>die</sic><corr resp="#CT">den</corr></choice> <choice><sic>Verhältniſſe</sic><corr resp="#CT">Verhältniſſen</corr></choice> der Sprachen zu einander<lb/>
Intereſſe findet, den muß ich auf die Unterſuchungen<lb/>
meines <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118554727 http://d-nb.info/gnd/118554727">Bruders</persName> verweiſen.<note resp="#BF" type="editorial">Vgl. <bibl>Humboldt, Wilhelm von: Über die Kawi-Sprache auf der Insel Java: nebst einer Einleitung über die Verschiedenheit des menschlichen Sprachbaues und ihren Einfluß auf die geistige Entwickelung des Menschengeschlechts. 3 Bde. Berlin 1836–1839.</bibl> Online verfügbar: <ref target="http://babel.hathitrust.org/cgi/pt?id=hvd.32044086552593">Band 1, Harvard University, abgerufen am 08.01.2015</ref>, <ref target="http://babel.hathitrust.org/cgi/pt?id=hvd.32044098903545">Band 2, Harvard University, abgerufen am 08.01.2015</ref>, <ref target="http://babel.hathitrust.org/cgi/pt?id=hvd.32044098903867">Band 3, Harvard University, abgerufen am 08.01.2015</ref>.</note> Denn die Sprachen ſind<lb/>
nicht Nationenweiſe vertheilt, geſchichtliche Ereigniſſe haben<lb/>
verſchiedenen Völkerſtämmen dieſelbe Sprache aufgedrungen<lb/>
ſo reden viele von altgermaniſchen und ſlaviſchen Völkern<lb/>
abſtammend römiſch; als Grundlage der ihrigen. Wenn<lb/>
auch die Sprachen der Amerikaner verſchiedene Wurzeln<lb/>
haben, ſo giebt es doch Ausdrücke die allen gemeinſchaftlich<lb/>
ſind, und die ſich ſelbſt bei den Malaien wieder finden.</p><lb/>
<p>Von den Nationalunterſchieden muß man die der<lb/>
Völkerſtämme unterſcheiden. Wenn ſie ſchon auffallend<lb/>
in den verſchiedenen Theilen von Deutſchland ſind, ſo wird<lb/>
man dieſe Unterſchiede nicht zu den Abtheilungen rechnen<lb/>
können, in welche das ganze Menſchengeſchlecht zerfällt.<lb/>
Wir müßen alſo verſch. Gradationen annehmen. Ebenſo<lb/>
können Sprachen wirklich verſchieden, oder nur Dialecte<lb/>
einer ſein. Die große Aehnlichkeit der Indogermani-<lb/>
ſchen-Sprache, mit der deutſchen und perſiſchen, und wiederum<lb/>
mit der lateiniſchen Sprache deutet auf eine Wurzel hin.<lb/>
Auch die engliſche Sprache ſtammt von der germaniſchen Wurzel<lb/>
und hat ſich nur der Form nach verändert, und man kann<lb/>
<pb facs="#f0589" n="583."/>
keine Sprache finden, die nicht Veränderungen erlitten hätte.</p><lb/>
<p>Sehr weſentlich iſt es bei den Abtheilungen der Menſchen-<lb/>
racen, die kleinern nicht mit den größern zu verwechſeln.<lb/>
Die größte allgemeine Abſtuffung iſt genügenden, wenn<lb/>
wir mit <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118677578 http://d-nb.info/gnd/118677578">Cuvier</persName></hi> drei annehmen, da ſie ihrer Allgemeinheit<lb/>
wegen mehr zur Einheit führt. <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116208503 http://d-nb.info/gnd/116208503">Blumenbach</persName></hi> ſtellte 5 Ab-<lb/>
theilungen auf, die aber ſchon ſchwieriger zu unterſcheiden ſind.<lb/>
<hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118677578 http://d-nb.info/gnd/118677578">Cuvier</persName></hi> unterſcheidet nämlich: weiſſe, gelbe und ſchwarze Menſchen.</p><lb/>
<p>Die <hi rendition="#u">weiſſe</hi> auch kaukaſiſche Race genannt, characteriſirt<lb/>
die große Ausbildung, und der Typus der größten Schönheit<lb/>
bewahrt ſie in Georgien und Circaſſien. Aus ihr ging die<lb/>
moſaiſche wie die chriſtliche Religion und der Islam hervor.<lb/>
Die Völker aber welche gegenwärtig den Kaukaſus bewohnen,<lb/>
ſind größtentheils wenn wir die Oſſeten abrechnen, finniſchen<lb/>
Urſprungs. Der Kaukaſus nämlich ſtellte wie andern Ge-<lb/>
birge, dem Andrange der Völkerſtämme einen Wall ent-<lb/>
gegen, ſo daß viele ſitzen blieben, und dieſer Gebirgsge-<lb/>
genden wie andern, eine große Verſchiedenheit der Sprache<lb/>
geben. Daſſelbe finden wir in Mexico, dem amerikaniſchen<lb/>
Kaukaſus, wo über 30 Sprachen geredet werden, von größten-<lb/>
theils bedeutender Verſchiedenheit. Wenn der große Zug<lb/>
der Völker in der alten Welt von Oſten gegen Weſten ſich<lb/>
<pb facs="#f0590" n="584."/>
ausbreitete, ſo iſt er in den neuen Welt von Norden gegen<lb/>
Süden bis am Gilaſtrom geweſen, wo ſich noch beträchtliche<lb/>
Denkmäler untergegangener Städte vorfinden. Die Geſchichte<lb/>
lehrt uns leider nicht den Durchgang dieſer Völkerſtämme<lb/>
über den Iſthmus von Panama, wir können ihn aber von<lb/>
Gile bis zum Nicaragua folgen. – Die <choice><sic>Bennnung</sic><corr resp="#BF">Benennung</corr></choice> kau-<lb/>
kaſich iſt europäiſch, und kommt von den Völkern her, die<lb/>
aus dem öſtlichen Theile von Aſien, bei ihrem Vordringen nach<lb/>
Weſten von der chineſiſchen Mauer her den Kaukaſus<lb/>
nördlich oder ſüdlich umgingen, und nur ein kleiner Theil<lb/>
iſt über denſelben gekommen.</p><lb/>
<p>Zu dieſer kaukaſiſchen Race gehören nun eine Maſſe<lb/>
Völkerſchaften, ganz Europa, Helenen, Basken, Iberien,<lb/>
Celten, Finnen, Slaven, Ungarn, Magieren, Litten und<lb/>
andere kleinere Völker wie die Lappen und die Scandinaviſchen<lb/>
Stämme. Ganz Europa hat eine ſehr kleine Zahl von Völker<lb/>
Stämmen, wenn man die Abſtammung betrachtet, werden<lb/>
kaum 5 oder 6 als ſolche beſtehen können; je wenn man auf<lb/>
die Aehnlichkeit der Sprachen bei den Indogermanen, Slaven<lb/>
und Celten achtet, ſo iſt es ſchwer nur große Unterſchie<supplied reason="damage" resp="#BF">de</supplied><lb/>
feſt zuſtellen, und dieſe Verwandſchaft der Sprachen <supplied reason="damage" resp="#BF">macht</supplied><lb/>
es wahrſcheinlich, daß alle dieſe Stämme in ihren frühern Wohn-<lb/>
ſitzen, in einem großen Verkehr mit einander lebten. Wollen<lb/>
<pb facs="#f0591" n="585."/>
wir die Slaven und Celten unterſcheiden, ſo iſt es noth-<lb/>
wendig vom äußerſten Weſten anzufangen, als die erſten<lb/>
Völker welche von Aſien auswanderten würden zuerſt die<lb/>
Basken kommen, mit ihnen die Iberien, waren die Celten grenzten,<lb/>
woher der Name Celtibarer wahrſcheinlich entſtand. Darauf<lb/>
folgten germaniſche Stämme, denn die Finnen oder italiäniſche<lb/>
Stämme, wozu der ungariſche oder magiariſche Stamme gehört<lb/>
hat, und wahrſcheinlich mit Türken vermiſcht. In Italien<lb/>
iſt auſſer den europäiſchen Stämmen ein altes Gemiſch<lb/>
von Helenen und Etruskier gekommen, aber es iſt immer<lb/>
ſchwierig diejenigen zu beſtimmen, welche ſich auf die Ur-<lb/>
völker Italiens beziehen. Die Geſchichte Weſtpreuſſen’s<lb/>
von <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117472387 http://d-nb.info/gnd/117472387">Voigt</persName></hi> lehrt, daß die Einwanderungen erſt in ſpätern<lb/>
Zeiten ſtatt fanden, und mehr von Süden herkamen. Zu<lb/>
dem heimiſchen, oder auch der uraliſche Stamm genannt, da man<lb/>
gern die Menſchenſtämme auf die Gebirge zurückführt, gehören<lb/>
auch die Hunnen, welche keine glänzende Idee von ſich<lb/>
verbreiteten. <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118679686 http://d-nb.info/gnd/118679686">Dionyſius Perigeta</persName></hi> erwähnt ihrer zuerſt,<lb/>
und ein anderer Schriftſteller dieſer Zeit ſagt, daß ſie Augen hatten<lb/>
wie kleine Punkte. Der Biſchoff von Clermont gab im<lb/>
6<choice><orig><hi rendition="#sup #uu">t￼</hi></orig><reg resp="#BF"><hi rendition="#sup #uu">ten</hi></reg></choice> Jahrhundert von ihnen in der <hi rendition="#aq">Sidonia</hi> von <hi rendition="#aq">Apollonia</hi> eben-<lb/>
falls eine lächerliche Beſchreibung, indem er ſagt, daß ſie<lb/>
rohe Völker wären, die keine Augen hätten; Europa wäre<lb/>
<pb facs="#f0592" n="586."/>
daher ſehr erſchrocken geweſen, regeloſe Fleiſchklumpen<lb/>
heranrücken zu ſehen, an denen ſich weiter nichts fände<lb/>
als einige Leute. Durch die unbedeutende Naſe wurde dieſer<lb/>
Eindruck noch verſtärkt. Die Hunnen müßen aber nicht mit<lb/>
den Mongolen verwechſelt werden, dieſe lebten tiefer in<lb/>
Aſien, und türkiſche Stämme wohnten noch zwiſchen ihnen.</p><lb/>
<p>Auſſer den genannten, gehört zu den kaukaſiſchen Völkern<lb/>
noch ein wunderbares Gemiſch anderer Stämme, nämlich alle<lb/>
Türken, Perſer, Araber und Indier. Wir ſehen hieraus<lb/>
wie ſchwierig es iſt, eine große Maſſe von Völker in<lb/>
gleiche Abſtammung zu bringen, und die auch dieſe Weiſe<lb/>
nur mehr Einheit erhalten.</p></div></div></div></div></body></text></TEI>