<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><text><body><div type="session" n="59"><head><supplied resp="#BF">59. Vorlesung, <ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/gliederung"><date when="1828-04-23">23. April 1828</date></ref></supplied></head><lb/>
<div n="1"><div n="2"><div n="3"><p>In der Erkennung und Betrachtung der<lb/>
höhern Organiſation des Thierreichs, haben <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118677578 http://d-nb.info/gnd/118677578">Cuvier</persName></hi> und<lb/>
<hi rendition="#aq">Lichtenſtein</hi> bei den Säugethieren, <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118677578 http://d-nb.info/gnd/118677578">Cuvier</persName></hi> und <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117339385 http://d-nb.info/gnd/117339385">Valancianne</persName></hi><lb/>
bei den Fiſchen, und <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116862831 http://d-nb.info/gnd/116862831">Latraille</persName></hi> bei den Inſecten ſich<lb/>
beſonders hervor gethan.</p><lb/>
<p>In der Auseinanderſetzung des Vorhergehenden,<lb/>
haben wir beſonders abgehandelt:</p><lb/>
<p>1. Die allgemeine Verbreitung des thieriſchen Lebens,<lb/>
die ſich weiter nach den Polen wie die der Pflanzen<lb/>
erſtreckt. Wölfe, Rennthiere <hi rendition="#aq">etc.</hi> machen große Reiſen<lb/>
über das. <choice><abbr>H￼</abbr><expan resp="#BF">Herr</expan></choice> <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116048166 http://d-nb.info/gnd/116048166">Parry</persName></hi> ſchoß deren mehrere auf der Mall-<lb/>
wills Inſel unter 75° Br. bei einer Kälte von - 40° R.</p><lb/>
<pb facs="#f0557" n="551."/>
<p>2. Geben wir das Zahlenverhältniß der Thiere nach<lb/>
den Arten. Bei den Vögeln iſt kein Beiſpiel der<lb/>
Blindheit bekannt. Bei den Säugethieren mehrere, die<lb/>
Augen der Blindmaus und des Goldmaulwurfs ſind mit<lb/>
einer Haut bedeckt, die wenig oder gar kein Licht durch-<lb/>
läßt. Unter den Amphibien giebt es auch mehrere,<lb/>
ſo z. B. iſt der <hi rendition="#aq">Proteus ſanguineus</hi> nach <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-115526641 http://d-nb.info/gnd/115526641">Rudolphi</persName></hi><lb/>
beinahe blind. Auch giebt es blinde Fiſche, obgleich<lb/>
ſeltener, nach <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-123544890 http://d-nb.info/gnd/123544890">la Roche</persName></hi> Unterſuchungen die <hi rendition="#aq">Mor<subst><del rendition="#ow"><gap reason="illegible" unit="chars" quantity="2"/></del><add place="across">en</add></subst>a loka</hi><lb/>
und <hi rendition="#aq">ſecutiens.</hi> Ferner giebt es auch einige blinde<lb/>
Inſecten, wie die Zwitterameiſen, und einige Käfer.</p><lb/>
<p>Bei der großen Menge der Fiſche die nach den Erd-<lb/>
revolutionen übrig blieben, laſſen uns die vielen Ver-<lb/>
ſteinerungen ſchließen, wie ſehr die Meere in ihrer<lb/>
frühern Ausdehnung gefällt ſein mußten, da ſie ver-<lb/>
ſteinert in großen Maſſen von den älteſten Flötz-<lb/>
gebirgen an bis zur Kreide in’s tertiäre Gebirge<lb/>
übergehend ſich zeigen, wo neben ihnen noch <hi rendition="#aq">Dicotyle-<lb/>
donen</hi> gelagert ſind.</p><lb/>
<p>3. Die relative Gröſſe der Arten in den verſchie-<lb/>
denen Klaſſen. Hier läßt uns die Organiſation<lb/>
erkennen, wie ſie von der äußerſten Gröſſe, weit<lb/>
unter die Grenzen der natürliche Sehkraft zuſammenſchrumpft,<lb/>
<pb facs="#f0558" n="552."/>
indem das Infuſionsthierchen 23,000000 Mal kleiner<lb/>
als der Pottfiſch iſt, und etwa daſſelbe Verhältniß<lb/>
giebt wie der Aerolith von 5′ Durchmeſſer zum Jupiter.<lb/>
Solche Vergleichungen ſind naht Spiele der Phantaſie,<lb/>
ſondern auf Meſſungen gegründet, deren Vergleichungen<lb/>
treffliche Analogien geben.</p><lb/>
<p>4. Die Zahl der Individuen. Beſonders in den<lb/>
untern Klaſſen iſt dieſe ungeheuer groß; z. B. nach<lb/>
einen Gewitterregen, iſt die Menge der Infuſions-<lb/>
thierchen ſo groß, daß man ſie nicht nach Millionen be-<lb/>
rechnen kann, ſondern nur zu Betrachtungen der Un-<lb/>
endlichkeit des thieriſchen Lebens führen. In der Milch<lb/>
eines großen Karpfen fand <hi rendition="#aq"><persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-11696474X http://d-nb.info/gnd/11696474X">Woldmann</persName></hi> 250 tauſend<lb/>
Millionen von Infuſionsthierchen.<note resp="#CT" type="editorial">Vgl. <bibl><ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/blumenbach_naturgeschichte_1814/515">Blumenbach, Johann Friedrich: Handbuch der Naturgeschichte. 9. Aufl. Göttingen, 1814, S. 497</ref></bibl>: "Unser sel. <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-11696474X http://d-nb.info/gnd/11696474X">Hollmann</persName> hat berechnet daß die Milch eines zweypfündigen Karpen über 253000, Millionen Samenthierchen halten kann."</note> Der <hi rendition="#aq">Prof. <persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-100190014 http://d-nb.info/gnd/100190014">Lichten-<lb/>
ſtein</persName></hi> führt an, daß <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-104317981 http://d-nb.info/gnd/104317981">Alberti</persName></hi> noch Heerden von 300<lb/>
Elephanten beiſammen geſehen hat, von denen welche<lb/>
14′ hoch waren. Eine nicht mindern thieriſche Maſſe<lb/>
iſt in den Heerden der Biſons von 8–10,000 Stück-<lb/>
vereint. Die Wandertaube <choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">(</reg></choice><hi rendition="#aq">Columba migratoria</hi><choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">)</reg></choice><lb/>
kommt in ſolchen Zügen nach Penſÿlvanien und den ver-<lb/>
einten Freiſtaaten, daß ſie zu vielen Millionen tage-<lb/>
lang die Sonne verdunkeln, und da wo ſie ſich nieder-<lb/>
<pb facs="#f0559" n="553."/>
laſſen, brechen die Zweige der Bäume, ſie werden<lb/>
von den Einwohnern vorzüglich von den Hirten denn in<lb/>
Maſſe mit Knitteln erſchlagen, und nachher die Schweine<lb/>
hin getrieben um ſie zu verzehren. In ähnlichen Scharen<lb/>
erſcheinen Strandvögel am Orinoko, noch häufiger aber<lb/>
ſind dieſe an den Ufern der Südſee, wo nicht ſelten<lb/>
eine Wolke derſelben 5–6 Stunden lang über einen<lb/>
Punct hinweg ziehen ſieht, und von deren Excrementen,<lb/>
<choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">(</reg></choice>Gruner genannt<choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">)</reg></choice> an einigen Orten Schichten 25–30′ hoch<lb/>
liegen, die wie Steinkohlenlagerungen ausſehen, und zur<lb/>
Düngung gebraucht werden. Wenn man der Maſſe<lb/>
nach alle dieſe thieriſchen Subſtanzen mit der Maſſe der<lb/>
Pflanzen vergleicht, ſo finden wir aber doch, wie auch ſchon<lb/>
erwähnt, daß die Maſſe der letztern weit überwiegend<lb/>
iſt, und ihr Extrem zwiſchen den 20–25° in der neuen<lb/>
Welt erreicht, wo unzertheilte Urwälder von ſtarken<lb/>
Bäumen 6–7′ in Durchmeſſer ſich ausbreiten. –</p><lb/>
<p>Bei den Thieren entſteht dieſelbe Frage wie bei<lb/>
den Pflanzen, ob nämlich welche über den ganzen Erd-<lb/>
boden verbreitet ſind. Die niedere Stuffen ſind auch<lb/>
<supplied reason="damage" cert="high" resp="#CT">hier</supplied>, ebenſo wie die Pflanzen, am weiteſten verbreitet,<lb/>
<supplied reason="damage" cert="high" resp="#CT">denn</supplied> <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118529250 http://d-nb.info/gnd/118529250">Ehrenberg</persName></hi> fand in Aegypten dieſelben Infuſionsthierchen<lb/>
<pb facs="#f0560" n="554."/>
wie bei uns, da dort <hi rendition="#aq">Monos Therma</hi> und <hi rendition="#aq">Monos Lens</hi><lb/>
eben ſo gewöhnlich ſind. Auch manche Inſecten ſind<lb/>
weit verbreitet, und unter dieſen beſonders mehrere<lb/>
Schmetterlinge. So kommt der <hi rendition="#aq">Papilio Carlo</hi> im ſüdlichen<lb/>
Europa, in Aegypten, Syrien, am Kap und in Oſtindien<lb/>
vor. Der <hi rendition="#aq">Sphinx Acropus</hi> kommt in Aegypten vor<lb/>
und iſt auch von <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-1049517539 http://d-nb.info/gnd/1049517539">Deppe</persName></hi> aus Mexico mitgebracht. Von den<lb/>
Vögeln giebt es einige Sumpfvögel, die in allen tem-<lb/>
perirten und Tropenzonen vorkommen, nur nicht in den<lb/>
kalten arctiſchen Ländern. <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118677578 http://d-nb.info/gnd/118677578">Cuvier</persName></hi> glaubte daß die<lb/>
Thurmeule die größte Verbreitung habe, es iſt aber<lb/>
noch zweifelhaft ob die in Mexico identiſch iſt. Das<lb/>
Geſetz von <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118517252 http://d-nb.info/gnd/118517252">Buffon</persName>,</hi> daß die Wirbelthiere der alten<lb/>
und neuen Welt ganz voneinander abweichen ſollen, findet<lb/>
nur für die Tropen eine Anwendung; dann keine Säugethiere,<lb/>
kein Singvogel, kein Süßwaſſerfiſch kommt in den Tropen<lb/>
beiden Welttheile zugleich vor. Nur die <hi rendition="#aq">Hymenoptera</hi><lb/>
machen wir der <hi rendition="#aq">Papilio altanticas,</hi> eine Ausnahme.<lb/>
In der temperirten und kalten Zone finden ſich dagegen<lb/>
Thiere aller Klaſſen, die der alten und neuen Welt<lb/>
zugleich angehören. Wohl hat man früher den Auerochſen<lb/>
und den Biſon für gleich gehalten, wie auch die Hirſcharten<lb/>
<pb facs="#f0561" n="555."/>
welche Afrika nicht aufzuweiſen hat. Dagegen Renn-<lb/>
und Elendthiere ſind dieſelben, und gehen oft über das<lb/>
Eis der Beringsſtraße. Vom Sumpfotter und dem<lb/>
Bieber iſt es gleichfalls wahrſcheinlich, daß es dieſelben ſind.<lb/>
Ebenſo hält <choice><abbr>H￼</abbr><expan resp="#BF">Herr</expan></choice> <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118677578 http://d-nb.info/gnd/118677578">Cuvier</persName></hi> den Wolf und Fuchs für<lb/>
gleiche Arten, doch iſt dies neuerlich in Zweifel gezogen.</p><lb/>
<p>Eine andere Frage iſt die, ob die nördliche und ſüdliche<lb/>
Hemisphäre gleiche Thiere hat? Der gemäßigte Theil von<lb/>
Afrika hat mehrere mit Europa gemein. Unſer Lämmer-<lb/>
geier findet ſich in ſüdlichen Afrika, und unſer Kuckuk<lb/>
kommt nach in Neuholland vor. Unter den Thieren wie<lb/>
unter den Pflanzen iſt eine weiter Verbreitung der<lb/>
tropiſchen Formen gegen den Südpol, als gegen den<lb/>
Nordpol zu. Auch dehnen ſie ſich in der neuen Welt<lb/>
mehr gegen Norden aus wie in der alten. Wie ſich in<lb/>
den vereinigten Staaten noch eine Menge ſchön blühender<lb/>
Bäume ſelbſt Mimoſenarten finden, ſo beſitzen ſie auch<lb/>
noch mehrere tropiſche Vögelformen. Der Kolibri z. B.<lb/>
geht bis zu den Seen von Kanada, wo er im Mai<lb/>
ankommt; da er doch im Mai auch noch im Florida iſt, er<lb/>
legt alſo in kurzer Zeit 270–280 Meilen zurück. In<lb/>
<gap reason="illegible" unit="chars" quantity="3"/>zies hat noch Kolibri’s unter den 54° N. Br. gefunden,<lb/>
<pb facs="#f0562" n="556."/>
alſo in einer Breite von Danzig. Nach den Berichten<lb/>
des Kapt. <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-122441281 http://d-nb.info/gnd/122441281">Kings</persName>,</hi> der gegenwärtig den Archipel des<lb/>
Feuerlandes unterſucht, traf er noch Kolibri’s unter<lb/>
dem 55° in der ſüdlichen Hemisphäre an. Beſonders auf-<lb/>
fallend iſt, daß baumartigen Farrenkräuter ſich bis zum<lb/>
Vandiemenslande <choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">(</reg></choice>41–43°<choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">)</reg></choice> ſüdlich erſtrecken. Auf<lb/>
der ſüdöſtlich von Neu-Seeland entdeckten Kampels-<lb/>
inſel unter den 55° S. Br. hat man ſogar noch eine neue<lb/>
Art Papagei entdeckt.</p><lb/>
<p>Unter den Thieren giebt es ebenſo Erſetzungsformen<lb/>
wie unter den Pflanzen. Afrika und Aſien zeichnen<lb/>
ſich beſonders hierin aus. Die Elephanten des erſtere<lb/>
Welttheils zeichnen ſich von denen das andere durch die<lb/>
Krone der Zähne, der gewölbten Stirn und den Augen aus<lb/>
<hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118677578 http://d-nb.info/gnd/118677578">Cuvier</persName></hi> hat ſie beſchrieben und gezeigt, daß die der<lb/>
Carthager nicht allein Aſiaten waren. Sie zeigen beide<lb/>
gleiche Gelehrigkeit. Ebenſo giebt es 2 Rhinocerosarten<lb/>
mit 2 und mit 1 Horne, letzteres davon iſt am Kap,<lb/>
das andern in Sumatra. Der Tapir auf Malacca<lb/>
iſt von dem auf Sumatra verſchieden. Von andern Thiere<lb/>
finden wir auch Erſetzungsformen in der neuen Welt. So<lb/>
giebt es 2 Strauſſe, manche Schlangen die 20–23′<lb/>
<pb facs="#f0563" n="557."/>
lang werden, <choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">(</reg></choice>ob es welche von 30′ Länge giebt, be-<lb/>
zweifle ich, obgleich es oft erwähnt iſt.<choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">)</reg></choice> auch Krokodillen<lb/>
die in unſer Uebereinſtimmung verſchieden Welttheilen<lb/>
angehören. Mit den letztern dürfen die in Südamerika<lb/>
häufigen Alligators nicht verwechſelt werden.</p><lb/>
<p>Wie die Pflanzen der Ebenen von den Formen<lb/>
auf Gebirgen verſchieden ſind, ſo finden wir es auch<lb/>
bei den Theorien. Bisweilen giebt es muthige Thiere<lb/>
welche Streifzüge machen, je 5–6000′ hinauf ſteigen.<lb/>
Ganze Bänden geſellſchaftlichen Affen leben häufig 5<lb/>
bis 6 Monate in dieſen höhern Gegenden, die ſonſt nicht<lb/>
über 2–3000′ hoch ſich hinaus verbreiten. Die Alpen<lb/>
haben auch ihre eigenthümlichen Inſecten, und beſonders<lb/>
Schmetterlinge, die überhaupt ſehr hoch gehen, vorzüglich<lb/>
die aus der Gattung <hi rendition="#aq">Hiparcha</hi> kommen nur in höhern<lb/>
Regionen vor. Der kleine Sandfloh <choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">(</reg></choice><hi rendition="#aq">Pulex penetrans</hi><choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">)</reg></choice><lb/>
der ſo läſtig für Reiſende iſt, lebt nur in der Höhen<lb/>
von etwa 1000′ über der Meeresfläche, iſt wenigſtens höchſt<lb/>
ſelten niedriger anzutreffen, und geht nicht über 5000′ hinaus.<lb/>
Der <hi rendition="#aq">Papilio Pollo</hi> der in den Ebenen des nördlichen<lb/>
Europa’s lebt, iſt im ſüdlichen Frankreich erſt in einer<lb/>
Höhe von 4000′ zu finden.</p><lb/>
<pb facs="#f0564" n="558."/>
<p>Wie es bei den Pflanzen Ausſchlieſſungen<lb/>
giebt, daß keine <hi rendition="#aq"><choice><orig>Pinus-</orig><reg resp="#CT">Pinus-,</reg></choice></hi> keine Roſenart in der ſüdlichen<lb/>
Hemisphäre, keine Heide in der neuen Welt vorkommt,<lb/>
ſo beſitzt auch Afrika keine Hirſche, ſondern nur Ga-<lb/>
zellen. Dagegen ſind die Pflanzen des Atlas größten-<lb/>
theils mit denen in Spanien identiſch. Von 1500 Pfl.-<lb/>
Arten die <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-104130717 http://d-nb.info/gnd/104130717">Desfontaines</persName></hi> am Atlas fand, ſind bis auf<lb/>
400 auch in Spanien gefunden. Es ſcheint, daß der<lb/>
Durchbruch des Meere’s zu einer Zeit geſchah, wonach<lb/>
dieſe Thiere nicht exiſtirten. Man hat Affen auf<lb/>
Gibraltar gefunden, die aber von Matroſen da<lb/>
ausgeſetzt ſind.</p><lb/>
<p>Ein Blick auf die Zahlenverhältniſſe der Arten zu<lb/>
den Geſchlechtern zeigt uns, wie auch beiden Thieren die<lb/>
Formen in den kältern Ländern mannigfaltiger werden,<lb/>
je mehr die Zahl der Arten abnimmt. Wir kennen<lb/>
5 mal ſo viel Vögel als Säugethiere, von denen<lb/>
128 Arten der Vorwelt untergegangen ſind. Vögel,<lb/>
beſonders aber Amphibien nehmen gegen die Tropen<lb/>
weit ſchneller zu als die Säugethiere. Die Maſſe der<lb/>
Sümpfe und größere Feuchtigkeit der Luft ſind dort<lb/>
ihnen günſtiger, ſo daß das Zahlenverhältniß kälterer Ge-<lb/>
<pb facs="#f0565" n="559."/>
genden von jenen bedeutend abweicht. Die unter-<lb/>
gegangenen Arten waren beſonders Wiederkäuer, und<lb/>
55 Arten hatte die alte Welt mehr, da bis jetzt<lb/>
nur noch ⅓ der frühere, etwa 16–18 Species übrig<lb/>
geblieben ſind. Von den 900 bekannten Arten der<lb/>
Säugethiere gehört ⅓ zu den reiſſenden und fleiſchfreſſende<lb/>
Thieren, und ⅔ leben von Vegetabilien. Auch Inſecten<lb/>
ſind untergegangen, da die im Bernſtein vorkommenden<lb/>
nicht mehr lebende Arten ſind. Vom Schnabelthiere<lb/>
iſt es noch nicht erwieſen, ob es zu den Säugethieren ge-<lb/>
hört, oder Eier legt. Der indiſche Archipelagus<lb/>
unterſcheidet ſich weſentlich von den Inſeln des Att-<lb/>
lantiſchen Oceans oder Weſtindien’s, da hier auf keiner<lb/>
derſelben ſich über 4–5 Zoll hohe Säugethiere finden,<lb/>
und die größten von ihnen gehören zu den Nagethieren.<lb/>
Die Inſel Trinidad macht hiervon jedoch eine Ausnahme.<lb/>
Der indiſche Archipelagus dagegen theilt die größten<lb/>
Thiere des feſten Landes, wie Elephanten, Rhinoceros<lb/>
und Tapir, ſo wie die ſonderbaren Geſtalten der<lb/>
verſchiedenen Arten der Kängeruh’s <choice><sic>ihn<unclear reason="illegible" cert="low" resp="#BF">e</unclear></sic><corr resp="#BF">ihnen</corr></choice> allein eigen<lb/>
ſind, wenn wir Neuholland mit dazu rechnen.</p><lb/>
</div>
<pb facs="#f0566" n="560."/>
<div n="3">   <head><hi rendition="#u">Der Menſch</hi>.</head>   <lb/>
<p>Unter den Thierklaſſen höherer Organiſation<lb/>
iſt aber der Menſch am weiteſten verbreitet, der<lb/>
durch die Kraft und die Stärke des eigenen Willens,<lb/>
einer Biegſamkeit <choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">(</reg></choice><hi rendition="#aq">Flexibilität</hi><choice><orig>/</orig><reg resp="#BF">)</reg></choice> fähig iſt, wie ſie<lb/>
unſern Begriffen kaum erreichbar ſcheint. Was der<lb/>
Willen vermag ſehen wir beim Vergleich der <hi rendition="#u">wilden</hi><lb/>
mit den <hi rendition="#u">civiliſirten</hi> Völkern, auf die bei den Aeuſſe-<lb/>
rungen der immer mehr fortſchreitenden Entwickelung<lb/>
innerer Anlagen, auch weit weniger einflußreich die<lb/>
Wirkungen verſchiedener Temperaturen ſind, als bei jenen<lb/>
die nur den phyſiſchen Geſetzen nachleben. So ſehen wir<lb/>
eine weit größere Flexibilität unter den weiſſen,<lb/>
als unter den farbigen Menſchen, was nicht in der<lb/>
materiallen Maſſe, ſondern allein in den ſtärkern Willen<lb/>
der geiſtigen Intelligenz zu liegen ſcheint.</p><lb/>
<p>Auf der höchſten Stuffe, die der Menſch auf unſerm<lb/>
Erdkörper erlangt, wollen wir ihn nun betrachten.<lb/>
Das letzte Ziel der Erkenntniß der Natur, iſt die Be-<lb/>
obachtung unſerer eigenen Thätigkeit und geiſtigen Ent-<lb/>
<pb facs="#f0567" n="561."/>
wickelung. – Unter den verſchiedenſten Einwir-<lb/>
kungen der Elemente, ſind faſt alle Theile des Erd-<lb/>
körpers von Menſchen bewohnt, und jene veranlaſſen<lb/>
bei dieſen einen weit geringern Unterſchied, wie wir ihn<lb/>
bei allen Wirbelthieren finden. Die Blutwärme der<lb/>
Menſchen beträgt nach den genaueſten Meſſungen von<lb/>
<hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117626708 http://d-nb.info/gnd/117626708">J. Davy</persName></hi> kaum 30° R. und iſt bei allen verſchiedenen<lb/>
Racen gleich, denn ſowohl die von Fleiſch ſich nähernden,<lb/>
wie die Indianer am Ganges und die Wadas in<lb/>
Ceylon, welche nur Grasarten und Früchte genieſſen,<lb/>
haben gleiche Blutwärme. Dieſe iſt leicht zu meſſen, da<lb/>
die Wurzel der Zeuge dieſelbe Temperatur hat, man darf<lb/>
alſo nur des Thermometer unter die Wurzel der Zunge<lb/>
bringen; alle hierüber angeſtellten Unterſuchungen, ſo-<lb/>
wohl beim Menſchen als Elephanten und andern Thieren<lb/>
haben nur zuweilen einer Unterſchied von ¼ höchſtens.<lb/>
½ Grad gezeigt. Wir haben ſchon erwähnt daß die<lb/>
Vögel die größte Blutwärme haben, und auffallend iſt es<lb/>
daß die der nördlichen Zone wie das Höhe z. B., wärmeres<lb/>
Blut beſitzen, als die der heiſſen Zone, wo der Papagei<lb/>
nur 33° hat. Die ſo genannten kaltblütigen Thiere haben<lb/>
fälſchlich und nur in Vergleich zu den andern dieſen Namen<lb/>
<pb facs="#f0568" n="562."/>
erhalten, da ihre Blutwärme immer 3–4° mehr beträgt,<lb/>
als das Medium der Umgebung worin ſie leben. Selbſt<lb/>
bei den Inſecten können wir eine geringe Wärme nachweiſen.</p><lb/>
<p>Die kleinen Unterſchiede der verſchiedenen Menſchenſtäm̃e<lb/>
ſind nicht Folge beſonderer Racen, ſondern von den Einwir-<lb/>
kungen klimatiſcher Verhältniſſe abhängig, wie wir es bei<lb/>
den Bewohnern von Europa und Amerika ſehen. –<lb/>
Wenn die Menſchen von der Ebene auf die Höhe der<lb/>
Berge ſteigen, iſt ſelbſt der Puls nicht verſchieden, obgleich<lb/>
ſie doch einen geringern Luftdruck zu ertragen haben. <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117597074 http://d-nb.info/gnd/117597074">Rulli<unclear reason="illegible" cert="low" resp="#BF">e</unclear>t</persName></hi><lb/>
ſtellte hierüber bei Bogota Verſuche an, als er mit<lb/>
mehrere Reiſenden verſchiedenen Alters die dortiger Höhen<lb/>
beſtieg, mit ihnen von 400 zu 400 Toiſen weilte und Be-<lb/>
obachtungen machte, aber keiner Unterſchied fand. Bei<lb/>
gleichen Verſuchen erhielt <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118661604 http://d-nb.info/gnd/118661604">Bonpland</persName></hi> bei Quito daſſelbe<lb/>
Resultat.</p><lb/>
<p>Daß die große Flexibilität der Menſchen eine Folge<lb/>
der Willenskraft iſt, zeigen uns die Dampfbäder oder die<lb/>
Themaskals, wie die Spanier in Mexiko ſie nennen, am deut-<lb/>
lichſten, wo ſie freiwillig eine ſo große Hitze ertragen. Der<lb/>
Franzoſe <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-14097847X http://d-nb.info/gnd/14097847X">Guillet</persName></hi> ſperrte im Jahre 1764 ein Mädchen 10<lb/>
Minuten lang in einem Ofen von + 105° R. ohne daß ſie<lb/>
beſchädigt wurde. Der Kapit. <hi rendition="#aq"><persName resp="#BF" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117610097 http://d-nb.info/gnd/117610097">Tigs</persName></hi> und der Lord <hi rendition="#aq"><persName resp="#BF" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117610097 http://d-nb.info/gnd/117610097">Molgret</persName></hi><lb/>
ſahen, wie die Bewohner von Spitzbergen aus einer Kälte von<lb/>
<pb facs="#f0569" n="563."/>
−30° R. ſogleich in die heiſſen Dampfbäder von 102° R. gingen,<lb/>
ſo daß Beefſteck neben ihnen bereitet wurde. Wirkte<lb/>
hier die Hitze unmittelbar auf den menſchlichen Körper, ſo<lb/>
würde ſie unmöglich zu ertragen ſein; die Hitze aber veran-<lb/>
laßt eine ſtärkere Ausdünſtung, die der Körper gleich einer<lb/>
Atmosphäre ſchützend umhüllt, und verhindert daß die thieriſche<lb/>
Wärme verändert wird, wenigſtens nicht merklich, dann das<lb/>
Blut nimmt kaum 1½° an Wärme zu; ähnliche Ver-<lb/>
ſuche mit Hunden angeſtellt haben daſſelbe Resultat gegeben.<lb/>
Die Flexibilität der menſchlichen Organiſation geſtattet<lb/>
daher, daß der Erdkörper unter den verſchiedenſten Einwirkungen<lb/>
der Temperatur bewohnbar iſt. Auch in Taucherglocken hält<lb/>
der Menſch oft 60″ Luftdruck aus, ohne ihn ſchädlich zu<lb/>
ſein. – Der Menſch kann daher bei 40° unter dem<lb/>
Gefrierpunkt, als auch bei einer künſtliche Hitze von 105° R.<lb/>
leben, alſo einen Unterſchied der <choice><abbr>T.</abbr><expan resp="#BF">Temperatur</expan></choice> von 145° ertragen.<lb/>
Unter den Völkern die an den Extremen der Baffinsbai<lb/>
wohnen, wo im Winter das Thermometer gewöhnlich bis auf<lb/>
35° R. herabſinkt, ſind beſonders die Eskimòs die fröhlich-<lb/>
ſten Menſchen und ihre Heiterkeit kann nur aus der<lb/>
Herrſchaft der Geiſteskräfte hervorgehen.</p></div></div></div></div></body></text></TEI>