<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><text><body><div type="session" n="13"><head><supplied resp="#BF">13. Vorlesung, <ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/gliederung"><date when="1827-12-15">15. Dezember 1827</date></ref></supplied></head><lb/>
<div n="1"><div n="2"><div n="3"><p>Quellen über die Indifferenz der Lichtſtrahlen finden<lb/>
ſich in folgenden Werken:</p><lb/>
<p><hi rendition="#u">Franzöſiſche Añalen der Chemie</hi>, Jahrgang 1816. 1<choice><orig><hi rendition="#sup #uu">t￼</hi></orig><reg resp="#BF"><hi rendition="#sup #uu">ter</hi></reg></choice> Theil<lb/>
<hi rendition="#aq">pag.</hi> 199 und 239. Zwei Abhandlungen über die neuen<lb/>
optiſchen Erſcheinungen.</p><lb/>
<p><hi rendition="#u">In dem mathematiſchen Memoir</hi> von <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-119032902 http://d-nb.info/gnd/119032902">Frennel</persName>.</hi></p><lb/>
<p><hi rendition="#u">In der franzöſiſchen Ueberſetzung von <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117351970 http://d-nb.info/gnd/117351970">Thomſon</persName>’s</hi> Chemie</hi>,<lb/>
3<choice><orig><hi rendition="#sup #uu">t￼</hi></orig><reg resp="#BF"><hi rendition="#sup #uu">ter</hi></reg></choice> Theil der als letzter Band Supplemente enthält.</p><lb/>
<p><hi rendition="#aq"><hi rendition="#u"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116551445 http://d-nb.info/gnd/116551445">Fiſcher</persName>’s</hi> Naturlehre<hi rendition="#aq"/></hi> 2<hi rendition="#sup #uu">ter</hi> Band, nach Möglichkeit des<lb/>
kurzgefaßten Plans.</p><lb/>
<p><hi rendition="#u">Der geſtirnte Himmel mit unbewaffnetem Auge geſehen.</hi></p><lb/>
<p>Von den äuſſerſten erkennbaren Räumen des Weltalls,<lb/>
kehren wir zu dem zurück was mit bloſſen Augen zu ſehen iſt.</p><lb/>
<pb facs="#f0088" n="82."/>
<p>Die feſte Materie in Weltkörper geformt, liegen gleich<lb/>
Inſelgruppen vereint wie im Archipel des mittelländiſchen<lb/>
Meeres, oder als einzelne Inſeln abgeſondert, wie die im<lb/>
atlantiſchen Ocean zwiſchen Südafrika und Amerika.<lb/>
Unſer Sonnenſyſtem iſt eine dieſer Inſelgruppen, und<lb/>
beſteht aus 11 Haupt- und 18 Nebenplaneten. Der Uranus<lb/>
iſt der Aeuſſerſten deſſelben. Wie unbeträchtlich unſer<lb/>
Sonnenſyſtem nur im Vergleich mit unſerer Sternſchicht iſt,<lb/>
zeigt daß es mit Einſchluß aller ſeiner Cometen, dennoch<lb/>
35,000 mal der Länge noch darin Raum haben würde.</p><lb/>
<p>Ebenſo wie die Weltgeſchichte in den Mythen beginnt<lb/>
fangen wir in der Weltbeſchreibung von den entfernte-<lb/>
ſten Räumen an. Die entfernten Gruppen der Welt-<lb/>
körper und der noch ungeballten Materie, ſind nicht Spiele<lb/>
der Fantaſie, es ſind Schlüſſe der Wahrheit auf<lb/>
Meſſungen gegründet, und nicht ohne mathematiſche Richtig-<lb/>
keit. Wir theilen ſie in 3 Theile, und handeln 1,<lb/>
von den fernen Gruppen, 2. Von unſerer linſenför-<lb/>
migen Sternſchicht, und 3, Von unſerem Planetenſyſtem.</p><lb/>
<p>Einige der im Weltall verbreiteten Nebelflecke ſind<lb/>
mit bloſſen Augen ſichtbar, und ſchon in frühen Zeiten<lb/>
gekannt. Mehrere von ihnen, wie die Milchſtraſſe, löſen<lb/>
ſich durch Fernröhre betrachtet in Sterngruppen auf, andere<lb/>
<pb facs="#f0089" n="83."/>
haben nur in ihrer Mitte Sterne, wie der Nebelflecke im<lb/>
Gürtel der Andromeda, oder den im Krebs, welcher im Anfange<lb/>
des 17<choice><orig><hi rendition="#sup #uu">t￼</hi></orig><reg resp="#BF"><hi rendition="#sup #uu">ten</hi></reg></choice> Jahrhunderts von <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-11885979X http://d-nb.info/gnd/11885979X">Simon Marius</persName></hi> entdeckt wurde.<lb/>
Der eigentliche <hi rendition="#aq">Columbus</hi> dieſer Räume aber iſt <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118841920 http://d-nb.info/gnd/118841920">Herſchel</persName></hi><lb/>
geweſen. Er hat zuerſt die Idee gehabt den Weltraum nach<lb/>
3 Dimenſionen zu meſſen. <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118568876 http://d-nb.info/gnd/118568876">Lambert</persName></hi> und <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118559796 http://d-nb.info/gnd/118559796">Kant</persName></hi> haben dieſe<lb/>
Räumen durch Schlüſſe beſtimmt.</p><lb/>
<p>Was wir von dieſen Nebelflecken ſehen, läßt ſich in<lb/>
2 Klaſſen eintheilen. 1. <hi rendition="#u">Auflösbare Nebelflecken</hi>, wo der<lb/>
Nebel dem bewaffneten Auge ſchwindet, und nur Sterne<lb/>
ſichtbar ſind, wie unſere Milchſtraſſe. <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118639749 http://d-nb.info/gnd/118639749">Meggens</persName></hi> hat ſchon<lb/>
die Idee gehabt, daß es auflösbare und nicht auflösbare<lb/>
gäbe, wenn gleich er noch keine Auflöſung bei ſeinem nur<lb/>
250 Mal vergröſſernden Inſtrumente ſah. 2. <hi rendition="#u">Unauflösbare<lb/>
Nebelflecken</hi>. Es bleibt dahin geſtellt, ob dieſe bei noch<lb/>
ſtärkere Vergröſſerungen ſich auflöſen; doch iſt es wahrſchein-<lb/>
lich, daß manche nicht auflösbar ſind, da kein Unterſchied<lb/>
bemerkt wurde, wenn man von 80 maliger zu 800 malige<lb/>
Vergröſſerung überging. In der Mitte von einigen ſehen<lb/>
wir Sterne, die ſich mit dem ſie umgebenden Nebel gleich-<lb/>
mäßig fortbewegen. Wir kennen ſchon über 3000<lb/>
Nebelflecke, von denen die meiſten ſich nicht auflöſen.<lb/>
Wären dieſe alle vereint, ſo würden ſie am Himmel<lb/>
<pb facs="#f0090" n="84."/>
einen Raum von 600 Vollmonden einnehmen. Der nächſte<lb/>
von ihnen iſt nach <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118841920 http://d-nb.info/gnd/118841920">Herſchel</persName></hi> 8000 Siriusweiten von uns<lb/>
entfernt, die äuſſerſten ſchätzt er auf 300,000 Siriusweiten.</p><lb/>
<p>Die Nebelflecke erſcheinen uns gleich Dunſtwolken.<lb/>
Wir unterſcheiden von ihnen dreierlei, 1. Nebel die farb-<lb/>
los ſind, und in denen wir keine Sterne entdecken. Sie<lb/>
ſind rein planetariſch. 2. Nebelflecke, die eine Lichtmaſſe<lb/>
im Mittelpuncte zu einem leuchtenden Kerne zuſammenge-<lb/>
häuft haben. Dies ſind die Nebelſterne, die nur in der<lb/>
Mitte eine Zuſammenziehung des Lichts haben, nach dem<lb/>
Rande zu aber noch dünne Nebel ſind 3. Nebelflecke,<lb/>
in denen ſich einzelne Sterne finden, wie der der Andromeda.</p><lb/>
<p>Die planetariſchen Nebelflecke haben 12–15 Minuten<lb/>
Durchmeſſer, und ſind ſo beträchtlich groß, daß viele den<lb/>
Raum von der Sonne bis zum Uranus ausfüllen würden.<lb/>
Die übrigen Nebelflecken ſind von der ſonderbarſten Form,<lb/>
erſcheinen bald pinſel- bald kamm- ring- oder ſchweifförmig<lb/>
wie die Cometen. Ihre Bewegung in dieſen Räumen muß<lb/>
von unglaublicher Schnelligkeit ſein, und die des Lichts noch<lb/>
übertreffen. Der Nebelflecke des Orion iſt ſchon im 17<choice><orig><hi rendition="#sup #uu">t￼</hi></orig><reg resp="#BF"><hi rendition="#sup #uu">ten</hi></reg></choice><lb/>
Jahrhundert beobachtet, und durch <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118841920 http://d-nb.info/gnd/118841920">Herſchel</persName></hi> fortwährend<lb/>
von 1774 bis 1810. Dieſer iſt im Auflöſen, denn während<lb/>
der Beobachtung von <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118841920 http://d-nb.info/gnd/118841920">Herſchel</persName></hi> haben ſich ſelbſt einige Sterne<lb/>
der 8<choice><orig><hi rendition="#sup #uu">t￼</hi></orig><reg resp="#BF"><hi rendition="#sup #uu">ten</hi></reg></choice> Gröſſe davon entfernt. Mehrere dieſer Nebelflecke<lb/>
<pb facs="#f0091" n="85."/>
ſind runde planetariſch zuſammengezogene Maſſen, um<lb/>
die ſich ein Ring wie der des Saturns findet. <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118841920 http://d-nb.info/gnd/118841920">Herſchel</persName></hi> hat<lb/>
auch verſchiedene Stuffen ihrer Verdichtung geſehen, auch welche<lb/>
mit 2 Kernen beobachtet. Andere haben eine bloße Zu-<lb/>
ſammenziehung im Innern, durch welche wir auf eine fortſchrei-<lb/>
tende Attraction ſchlieſſen können, ſo daß er verſchiedene<lb/>
Stufen der Formation, des Alters und der Ausbildung<lb/>
wahrnahm. Schon über 600 haben ſich verdichtet.</p><lb/>
<p>Ich komme nun zu unſerer linſenförmig abgeplatteten<lb/>
Sternſchicht. Diejenige Sternſchicht, wozu unſer Sonnenſyſtem<lb/>
gehört, ein Nebelgewölk zu nennen, iſt unrichtig; doch iſt<lb/>
das Thierkreislicht darin eine im Lichtproceß begriffene Dunſt-<lb/>
form. Um von der Form derſelben eine Idee zu geben,<lb/>
muß ich von der Lichtſtärke ſprechen. Wären alle Sterne<lb/>
gleichgroß, würde es ſchwierig ſein ihre Entfernungen anzu-<lb/>
geben. Die Araber haben vorzüglich ſich in frühere Zeiten<lb/>
damit beſchäfftigt. <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118595083 http://d-nb.info/gnd/118595083">Plinius</persName></hi> erwähnt daß ein Stern zu<lb/>
<hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-11855140X http://d-nb.info/gnd/11855140X">Hippocrates</persName></hi> Zeiten, als dieſer ſie zählte, verloren gegan-<lb/>
gen ſei, und dies habe ich veranlaßt ſeinen Catalog, der<lb/>
die vorzüglichſten Sterne enthält, alphabetiſch zu ordnen, wie<lb/>
wir ſie jetzt noch haben. Die Helle des Leuchtens wurde<lb/>
nach einer Scala angegeben, und die verſchiedenen Grade<lb/>
mit Buchſtaben bezeichnet, ſo daß α die hellſten, β die ihnen<lb/>
<pb facs="#f0092" n="86."/>
um nächſten kommenden u. ſ. w. ausdrückt. Eine ſolche<lb/>
Scala haben wir von einigen hundert Jahren, und es iſt<lb/>
merkwürdig daß mehrere Sterne nicht mehr darauf paſſen,<lb/>
folglich ihr Licht ſich verſtärken oder vermindern mußte<lb/>
und hieraus ergiebt ſich die Wichtigkeit dieſer Meſſungen<lb/>
da ſie uns die Revolutionen der fernſten Weltkörper bemer-<lb/>
ken laſſen.</p><lb/>
<p><hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118841920 http://d-nb.info/gnd/118841920">Herſchel</persName></hi> hat zuerſt das Licht der Weltkörper in den<lb/>
Himmelsräumen vorgenommen, was von großer Schwierigkeit<lb/>
iſt. <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118568876 http://d-nb.info/gnd/118568876">Lambert</persName></hi> fand, daß das Licht des Vollmondes 2700<lb/>
bis 3000 Mal ſchwächer als das der Sonne ſei. Nach Herr<lb/>
<hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-11858975X http://d-nb.info/gnd/11858975X">Olbers</persName></hi> iſt die Lichtſtärke des Aldebaran’s 400,000 Mal<lb/>
ſchwächer als die des Vollmondes. Der Vollmond giebt<lb/>
900,000 Mal weniger Licht auf dieſelbe Flächengröße, wie<lb/>
die Vollmondsſcheibe hat. Das Licht der Venus iſt 3000<lb/>
Mal ſchwächer als das des Mondes. Die Lichtſtärke der<lb/>
Sterne hängt nicht von ihrer Größe ab, denn die Sterne der<lb/>
erſten Größe haben kaum <hi rendition="#sup">1</hi>/<hi rendition="#sub">20</hi> Secunde im Durchmeſſer, dagegen<lb/>
der Uranus 4 Secunden hat, und wir können ihn nur ſelten<lb/>
ſehen. Man ſollte glauben, daß die Größe der Central-<lb/>
körper mit den der Planeten verglichen, dem eigenen Lichte<lb/>
zum Grunde läge; <unclear reason="illegible" cert="high" resp="#BF">d</unclear>och noch unzuſammengeballte Materien<lb/>
der Nebelflecke leuchten in den entfernteſten Himmelräumen.<lb/>
<pb facs="#f0093" n="87."/>
Es giebt einen Lichtproceß ſelbſt in der dunkeln Scheibe<lb/>
der Venus, da wir einen leuchtenden Ring erkennen, der<lb/>
zuweilen verſchwindet.</p><lb/>
<p>Die Lichtſtärke kann auf vielfältige Weiſe gemeſſen<lb/>
werden, die vorzüglichſten Arten davon ſind:</p><lb/>
<list>   <item>1. Nicht die Lichter ſondern die Schatten miteinander zu ver-<lb/>
gleichen, dann gleiche Stärke und Länge des Schattens, be-<lb/>
dingt auch gleiche Entfernung. Dieſe Methode iſt vom<lb/>
Grafen <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118750372 http://d-nb.info/gnd/118750372">Remfort</persName></hi> angegeben, und neuerlich hat man ſie auch<lb/>
zur Prüfung der Lichtſtärke bei den Laternen angewandt.</item>   <lb/>
<item>2. Die von <hi rendition="#aq"><persName>Hugo</persName></hi> und <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118568876 http://d-nb.info/gnd/118568876">Lambert</persName></hi> angegebene Art, das<lb/>
Licht durch Hohlgläſer an die Wand zu produciren, und<lb/>
da zu vergleichen.</item>   <lb/>
<item>3. Die von <hi rendition="#aq">Herſchel</hi> angegebene, und zuerſt bei den<lb/>
Trabanten des Jupiters angewandte Methode iſt vor-<lb/>
züglich. Ein Theil des Lichts nämlich was in die Teles-<lb/>
cope fällt, wird verkleinert. Die erſte Idee dazu gab<lb/>
<hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116821833 http://d-nb.info/gnd/116821833">Granjan Fuſchi</persName>.</hi> Beſonders wichtig wurde ſie aber durch<lb/>
<hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118841920 http://d-nb.info/gnd/118841920">Herſchel</persName>,</hi> der die größten Beobachtungen damit er-<lb/>
ſtellte. Er nahm 2 groſſe Spiegeltelescope von gleicher<lb/>
Stärke, in die er einen groſſen und einen kleinen Stern<lb/>
aufnahm, nun verminderte er das Licht des gröſſern<lb/>
<pb facs="#f0094" n="88."/>
durch Bedeckung des Spiegels ſo weit, bis ſein Licht dem<lb/>
des kleinern gleich kam. Hierdurch erhielt er das Quadrat<lb/>
der gröſſern Entfernung des kleinen Sterns vor dem<lb/>
groſſen.</item>   <lb/>
<note rendition="#v" place="left">Wir wiſſen noch nicht ob alle die Geſtirne ihr Licht<lb/>
von der Sonne haben, oder ob nicht jeder Stern<lb/>
einen eigenen Lichtproceſs hat.</note>   <item>4. Eine von mir ſelbſt vorgeſchlagene Methode iſt die durch<lb/>
<choice><orig>Spiegelſextante</orig><reg resp="#BF">Spiegelſextanten</reg></choice>, indem man in den Spiegel Sterne<lb/>
bis zu 60° Entfernung aufnehmen kann. Die Bewegung<lb/>
des Fernrohrs an demſelben geſtattet, durch das Herauf-<lb/>
ſchieben deſſelben, das Licht zuvermindern, durch das Herauf-<lb/>
ſchieben oder das Senken dagegen, mehr Strahlen aufzu-<lb/>
nehmen. Auf dieſe Weiſe kann man 2 verſchiedenen<lb/>
Sternen gleiches Licht geben, und die Lichtſtärke leic<supplied reason="damage" resp="#BF">ht</supplied><lb/>
beſtimmen.</item>   <lb/>
</list></div></div></div></div></body></text></TEI>