<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><text><body><div type="session" n="1"><head><supplied resp="#CT">1. und 2. Vorlesung (<ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/gliederung"><date when="1827-12-06">6.</date></ref> und <ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/gliederung"><date when="1827-12-13">13. Dezember 1827</date></ref>)</supplied></head><lb/>
<head type="rightMargin"><hi rendition="#uu">1<hi rendition="#sup #uu">ste</hi> Abtheilung</hi></head><lb/>
<p>Anstatt der Definition des Wortes Naturgeschichte will ich es<note place="right"><hi rendition="#uu">1<hi rendition="#uu #sup">ste</hi> Abtheilung</hi><lb/>
</note><lb/>
versuchen, ein Bild der Natur selbst zu entwerfen. Ich kann dazu kei-<lb/>
ne passendere Einleitung geben, als <hi rendition="#u">eine Uebersicht der Zustände<lb/>
im allgemeinen, in welchen die Materie uns im Weltraume er-<lb/>
scheint.</hi> Wir nehmen sie wahr in zweierlei Gestalt: erstens, zu<lb/>
Weltkörpern geballt, und zweitens, als Dunstmasse dazwischen ver-<lb/>
breitet.</p><lb/>
<p>Ich fange mit <hi rendition="#u">denjenigen Körpern an, welche in der Lichtbildung be-<note place="right"><hi rendition="#u"><hi rendition="#aq">I.</hi> Astronomie</hi><lb/>
</note><lb/>
griffen erscheinen.</hi> Durch Herschelsche und Frauenhofersche Telescope be-<lb/>
merkt man nehmlich <hi rendition="#u">Nebelsterne</hi>, welche einen mehr oder minder<lb/>
hellen Kern mit einer Lichthülle umgeben zeigen: in dieser Lichthülle<lb/>
nimmt man ein Ab- <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> Zunehmen der Lichtstärke wahr, eine Ebbe<lb/>
und Fluth. Sie mögen zu den primitiven Formationen, zu den Uran-<lb/>
fängen des <choice><orig>Agregatzustandes</orig><reg resp="#CT">Aggregatzustandes</reg></choice> gehören. Diese geheimnißvollen Erschei-<lb/>
nungen am Himmel sind zum Theil Sterne von 7<hi rendition="#sup #uu">t</hi> <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> 8<hi rendition="#sup #uu">t</hi> Größe,<lb/>
die im Mittelpunkte eines milchfarbenen Lichtes von 3– 5– 6′, also von<lb/>
ungeheurer Ausdehnung stehen, welches so schwach und unauflösbar ist,<lb/>
daß man es nicht für das verworrene Licht unzähliger Sterne halten<lb/>
kann, weil dañ der Centralkörper von unglaublicher Größe sein<lb/>
<pb facs="#f0010" n="6"/>
müßte. Es scheinen dieß also Sonnen zu sein, die nicht von Sternen,<lb/>
nicht von einzelnen Weltkörpern, sondern von einem leuchtenden<lb/>
Fluidum, von einem Lichtstoffe umgeben sind, der sich noch nicht zu sphäri-<lb/>
schen Weltkörpern gebildet hat oder aus dem vielleicht der Central-<lb/>
stern durch eine anfangende Verdichtung entstanden ist<choice><sic/><corr resp="#CT">.</corr></choice></p><lb/>
<p>Andere dieser Lichtmassen am Himmel, denen die Astronomen den Na-<lb/>
men der <hi rendition="#u">Nebelflecke</hi> gegeben haben, lösen sich vor den stärksten<lb/>
Telescopen in einzelne helle Punkte auf, die aber wahrscheinlich nur<lb/>
näher zusam̃enhängende Systeme von Sonnen, Milchstrassen, sind, die<lb/>
wenigstens um hundert ihrer Durchmesser von uns entfernt sind.</p><lb/>
<p><hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118841920 http://d-nb.info/gnd/118841920">Herschel</persName></hi> hat diese entfernten Milchstrassen am ganzen Him̃el aufge-<lb/>
sucht, und es sind deren bereits über 3000 entdeckt worden.</p><lb/>
<p>Die aufgeklärtesten Philosophen vermutheten schon, daß das nieverlöschende<lb/>
unbewegliche Licht der <hi rendition="#u">Milchstrasse</hi> von unzähligen Sternen entstehen<lb/>
müsse, die wegen der großen Entfernung so nahe scheinen, daß ihr Licht<lb/>
zusammenfließt <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> wir sie nicht unterscheiden können. Die Neuern zwei-<lb/>
felten nicht an der Richtigkeit dieser Erklärung, obgleich sie selbst durch<lb/>
die stärksten Fernröhre nicht mehr einzelne Sterne entdeckten, als an<lb/>
andern Stellen des Himmels. – Die Fernröhre, welcher sich die Astronomen<lb/>
im 17<choice><abbr><hi rendition="#sup #uu">t</hi></abbr><expan resp="#TK"><hi rendition="#sup #uu">ten</hi></expan></choice> Jahrhundert bedienten, waren von einer unbequemen, ü-<lb/>
bertriebenen Länge. Auf Befehl <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118816829 http://d-nb.info/gnd/118816829">Ludwig XIV.</persName></hi> wurde von <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-121993302 http://d-nb.info/gnd/121993302">Campani</persName></hi><lb/>
in <hi rendition="#aq">Bologna</hi> ein Fernrohr von 250′ Brennweite verfertigt, durch wel-<lb/>
ches der große <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-119408007 http://d-nb.info/gnd/119408007">Cassini</persName></hi> die zwei nächsten Trabanten des Saturns<lb/>
entdeckte. <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117669490 http://d-nb.info/gnd/117669490">Auzout</persName></hi> in Frankreich brachte sogar ein Objectiv von<lb/>
600′ Breñweite zu Stande, das aber aus Mangel einer schicklichen<lb/>
Vorrichtung nicht gebraucht werden konnte.</p><lb/>
<p><hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118841920 http://d-nb.info/gnd/118841920">Herschel</persName></hi> gelang es endlich, durch die Vergrößerung <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> Lichtstärke seines<lb/>
<pb facs="#f0011" n="7"/>
<choice><orig>20 füssigen</orig><reg resp="#CT">20füßigen</reg></choice> Telescops den Schim̃er der Milchstrasse vollkommen in kleine Sterne<lb/>
aufzulösen, die sich einzeln von einander unterscheiden lassen: auch bemerk-<lb/>
te er in der That, daß jede Stelle in der Milchstrasse umso sternreicher ist,<lb/>
je glänzender sie dem blossen Auge erscheint. – Um sich einigermassen einen<lb/>
Begriff von der unzähligen Menge der Sterne zu machen, die den Schim̃er<lb/>
der Milchstrasse hervorbringen, bediente sich <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118841920 http://d-nb.info/gnd/118841920">Herschel</persName></hi> des genau bestim̃ten Fel-<lb/>
des seines Telescops als Maaß. Er fand im Durchschnitt, daß ein Raum der<lb/>
Milchstrasse von 2° Br. <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> 15° L. nicht weniger, als 50000 Sterne enthielt,<lb/>
die noch groß genug waren, um deutlich gezählt zu werden und wenig-<lb/>
stens 100000, die wegen ihres schwachen Lichts nicht gezählt werden konnten.<lb/>
Da nun die Milchstrasse im Durchschnitt eine Breite von wenigstens<lb/>
12° Br. hat und sich über den ganzen Him̃el von 360° erstreckt, so würden<lb/>
wenigstens 20 Millionen Sterne in der Milchstrasse enthalten sein. – Wären<lb/>
wir aber auch im Stande, die Menge der Sterne in der Milchstrasse ei-<lb/>
nigermaßen genau zu bestim̃en, so würde uns dieß bei weitem nicht ei-<lb/>
nen hinlänglichen Begriff von der Unermeßlichkeit auch nur des Theils<lb/>
des Universums geben, den unser Auge erreichen kann. Wir wis-<lb/>
sen nicht, wie viele Sternhaufen, der Milchstrasse gleich, über den Him̃el<lb/>
verbreitet liegen. Es ist offenbar, daß, weñ die Milchstrasse tausendmal<lb/>
weiter von uns entfernt wäre, die einzelnen Sterne, welche man<lb/>
jetzt noch in ihr entdecken kann, in eben dem Verhältniß an Licht-<lb/>
stärke verlieren würden und näher zusam̃enrücken würden: das<lb/>
Ganze endlich zu einer kleinen matten Wolke einschrumpfen wür-<lb/>
de, in der sich kein einzelner Stern mehr entdecken liesse. Wenn<lb/>
unser Auge von der Milchstrasse nur um einen Durchmesser derselben<lb/>
entfernt wäre, so würde sie uns nur noch unter einem Winkel von<lb/>
60° erscheinen, nicht viel größer, als das Gestirn des großen Bären, in<lb/>
<pb facs="#f0012" n="8"/>
einer Entfernung von 10 Durchmessern würde sie nur unter einem Winkel<lb/>
von 2° 25′ ungefähr so groß, wie das Siebengestirn, und auf 100 Durchmesser<lb/>
unter einem Winkel von 17°, kleiner, als der berühmte Fleck in der An-<lb/>
dromeda erscheinen. Sie würde in dieser Entfernung dem blossen Auge<lb/>
unsichtbar sein und durch Fernröhre, als Wölkchen von schwachem Licht, ähn-<lb/>
lich den kleinen Lichtmassen dastehn, denen die Astronomen den Namen<lb/>
Nebelflecke gegeben haben.</p><lb/>
<p>Die unsere Begriffe fast übersteigende, kaum aussprechbare Entfernung die-<lb/>
ser unendlich weit entlegenen Weltkörper sind wir dennoch zu berech-<lb/>
nen im Stande, seitdem wir gelernt haben, <hi rendition="#u">die Geschwindigkeit des<lb/>
Lichtes</hi> zu berechnen. Nicht unser Erdkörper aber bietet uns den Maßstab<lb/>
dazu dar, am Himmel selbst muß die Messung vorgenom̃en werden.<lb/>
<hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118790919 http://d-nb.info/gnd/118790919">Olof Roemer</persName></hi>, ein Däne, fand in der Verfinsterung der Jupiterstraban-<lb/>
ten das Mittel, dieses wichtige Problem zu lösen. Er hatte in den Jahren<lb/>
1670 bis 1675 mit dem ältern <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-119408007 http://d-nb.info/gnd/119408007">Cassini</persName></hi> auf der Pariser Sternwarte<lb/>
viele Verfinsterungen der ♃ Monde beobachtet, und gefunden, daß<lb/>
der erste Mond nicht immer zu der berechneten Zeit aus dem<lb/>
Schatten trat, und daß der Austritt desselben sich immer mehr ver-<lb/>
späte, je weiter sich die Erde vom Jupiter entferne, wogegen der<lb/>
Eintritt früher erfolgte, jemehr sie sich demselben näherte, so daß<lb/>
der größte Unterschied über 14 Minuten betrug. <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118790919 http://d-nb.info/gnd/118790919">Roemer</persName></hi> schloß, daß<lb/>
diese Ungleichheit von dem Abstande der ♁ und des ♃ abhänge und<lb/>
eine Folge der verschiedenen Zeit sei, welche das Licht brauche, um<lb/>
bei ungleicher Entfernung die Erde zu erreichen. – Genauere Be-<lb/>
stimmungen haben später gezeigt, daß das Licht in einer Sekunde 40000<lb/>
Meilen zurücklegt; es gelangt daher von der Sonne bis zu uns in<lb/>
8 Minuten, 13 Secunden. Dagegen braucht es vom Sirius <subst><del rendition="#s">31</del><add place="sublinear" hand="#OH_pencil">14 (Cosmos)</add></subst><note resp="#CT" type="editorial">Diese Korrektur hat der Bleistift-Schreiber offensichtlich aus dem 1850 erschienenen Bd. III des Kosmos, vgl. Kosmos, III, S. [406]: „[…] eine Siriusweite beträgt nach Galle, bei Henderson’s Parallaxe, 896800 Halbmesser der Erdbahn = 18547000 Millionen geogr. Meilen: eine Entfernung, die einem Lichtwege von 14 Jahren entspricht.“ Online verfügbar: <ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/humboldt_kosmos03_1850/411">Deutsches Textarchiv</ref>.</note> Jahre, und<lb/>
<note resp="#OH" place="mBottom" hand="#OH_pencil">8′ 17″ 78″<lb/>
</note><lb/>
<pb facs="#f0013" n="9"/>
vom nächsten Nebelfleck mindestens 24000 Jahr. Dieß giebt eine Entfernung<lb/>
von 33000 Billionen Meilen. Es folgt hieraus, daß das <choice><orig>WeltGebäude</orig><reg resp="#TK">Welt-Gebäude</reg></choice> ein<lb/>
Alter von mehr als 25000 Jahre hat, weil das Licht, was wir heute<lb/>
sehen, schon vor so langer Zeit von dort ausgeflossen ist. Schwindel<lb/>
erregend! – gleich der Betrachtung, daß die zerstörendsten Revolu-<lb/>
tionen jene leuchtenden Gestirne vernichtet haben können, welche mit<lb/>
ruhiger Klarheit unsere Nächte erhellen, und daß vielleicht Menschen-<lb/>
alter vergehen, ehe nur die Kunde davon zu uns gelangt.</p><lb/>
<p>Eine sehr merkwürdige Erscheinung am Himmel sind die <hi rendition="#u">veränderlichen<lb/>
Sterne</hi>, deren Licht entweder in beständigen Perioden <choice><orig>zu</orig><reg resp="#TK">zu-</reg></choice> und abnim̃t,<lb/>
oder die, nachdem sie einmal erschienen sind, auf immer verschwin-<lb/>
den. Manche Sterne sind am Himmel verloren gegangen, manche<lb/>
sieht man, wo man sonst keine bemerkte. Durch die Erscheinung ei-<lb/>
nes neuen Sterns ward <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-100499651 http://d-nb.info/gnd/100499651">Hipparch</persName></hi> 125 v. Chr. zur Verfertigung<lb/>
eines Verzeichnisses der Fixsterne bewogen; einer ähnlichen Erscheinung<lb/>
verdanken wir das von <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118514237 http://d-nb.info/gnd/118514237">Tycho</persName></hi> gemachte Verzeichniß der Sterne. Der<lb/>
von <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118514237 http://d-nb.info/gnd/118514237">Tycho</persName></hi> beobachtete Stern erschien 1572 plötzlich mit einem Glanz,<lb/>
der den des Jupiter <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> Sirius übertraf, so daß derselbe <choice><orig>so gar</orig><reg resp="#TK">sogar</reg></choice> am<lb/>
Tage sichtbar war. Einen Monat nachher nahm sein Glanz stufenwei-<lb/>
se ab, bis zum März 1574, wo er ganz verschwand. 1604 beobachte-<lb/>
te <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118561448 http://d-nb.info/gnd/118561448">Kepler</persName></hi> einen sehr glänzenden Stern, der nach einem Jahre verschwand.<lb/>
Neuere Astronomen haben eine Menge Sterne beobachtet, die in bestän-<lb/>
digen Perioden eine <choice><orig>Ab</orig><reg resp="#TK">Ab-</reg></choice> <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> Zunahme des Lichts leiden, <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> sogar ganz verschwin-<lb/>
den. Diese Perioden sind von Tagen bis zu Jahren sehr verschieden.<lb/>
<pb facs="#f0014" n="10"/>
Den Grund dieser Erscheinung hat man wahrscheinlich theils in physischen Ver-<lb/>
änderungen, die auf diesen Weltkörpern vor sich gehen, theils in ihrer Um-<lb/>
drehung um ihre Axe zu suchen. Dieß letztere ist besonders bei solchen Ster-<lb/>
nen zu vermuthen, deren Licht periodisch ist. Wenn nehmlich ein Theil der<lb/>
Oberfläche dunkler, als der andere, oder so beschaffen ist, daß er weniger<lb/>
Licht verbreitet, so wird uns der Stern mehr oder weniger glänzen, nach-<lb/>
dem er uns, während seiner Rotationsperiode seine helle oder dunkle<lb/>
Seite zukehrt. Andere Sterne, die plötzlich aufscheinen, und dañ wieder ver-<lb/>
schwinden, erlitten vielleicht eine große Revolution, es entwickelten sich<lb/>
vielleicht bisher ruhende Kräfte und machten seinem veralteten Da-<lb/>
sein ein Ende, um ihn schöner aus der Asche wieder hervorgehen zu<lb/>
lassen.</p><lb/>
<p><hi rendition="#u">Doppelsterne</hi> neñt man zwei oder mehrere Sterne, die so nahe bei<lb/>
eiander stehen, daß sie dem blossen Auge und selbst durch kleine<lb/>
Fernröhre wie ein einzelner Stern erscheinen, durch stärkere Ver-<lb/>
größerungen aber auseinander gerückt werden. – <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118510215 http://d-nb.info/gnd/118510215">Bessel</persName></hi> hat ge-<lb/>
zeigt, daß einige derselben sich um einen gemeinsamen Schwer-<lb/>
punkt drehen, sich also wohl noch nicht selbstständig haben constituiren<lb/>
können. Man findet 3 bis 4 zusam̃en; ja im σ des Orion laufen<lb/>
16 Sterne um einen Schwerpunkt. Man hat bis jetzt nahe 700<lb/>
<choice><orig>/</orig><reg resp="#CT">(</reg></choice>675<choice><orig>/</orig><reg resp="#CT">)</reg></choice> dieser Doppelsterne entdeckt. Merkwürdig <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> auffallend<lb/>
ist die Verschiedenheit der Farbe, welche an denselben bemerkbar<lb/>
ist. – Sie erscheinen abwechselnd weiß, blau, roth, doch so daß der<lb/>
mittlere Stern stets ein weisses, der circulirende Weltkörper da-<lb/>
gegen ein buntfarbiges Licht ausstrahlt. Man hat die Vermuthung<lb/>
<pb facs="#f0015" n="11"/>
aufgestellt, daß, da besonders verlöschendes Licht farbig erscheint, diese<lb/>
Körper verlöschende, in der Abnahme des Lichtprozesses begriffen sein<lb/>
mögten. Auf keinen Fall kann man ihnen planetarisches Licht zuschrei-<lb/>
ben, sie müssen selbstleuchtend sein, da reflectirtes Licht in so uner-<lb/>
meßlicher Ferne nicht sichtbar sein würde.</p><lb/>
<p>Auffallend ist die Schnelligkeit, mit welcher sich diese mehrfachen Soñen<lb/>
bewegen. <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118510215 http://d-nb.info/gnd/118510215">Bessel</persName></hi> hat im Schwan einen Doppelstern entdeckt, dessen Fort-<lb/>
rücken schon nach 6 Monaten sichtbar war. Auch ist zu erwähnen, daß<lb/>
die Bewegung mancher Doppelsterne von Osten nach Westen geht, im<lb/>
Gegensatze zu unserem System, wo alle Bewegung von Westen nach<lb/>
Osten fortrückt.</p><lb/>
<p>Eine merkwürdige Erscheinung am südlichen Himmel sind die sogenañ-<lb/>
ten <hi rendition="#aq #u">Magellanischen Wolken</hi>, deren lichtgebende Dünste jeden Abend<lb/>
in der Nähe des Südpols sichtbar werden. Diesen entgegengesetzt sind<lb/>
jene räthselhaften, von Sternen entblößten schwarzen Stellen, unpoe-<lb/>
tisch <hi rendition="#u">Kohlensäcke</hi> <hi rendition="#aq">coal bags</hi> genañt, die ich ebenfalls in der südlichen<lb/>
Hemisphäre mehrmals beobachtet habe. Die eine dieser Stellen er-<lb/>
scheint in der Spitze des südlichen Kreuzes, an der Eiche <hi rendition="#aq">Carl II</hi>, nahe<lb/>
am Südpol. Auffallend ist, daß die durch meteorologische Instrumente<lb/>
bemerkbare Veränderung der At<del rendition="#s">h</del>mosphäre auf das Sichtbarwerden<lb/>
dieser Flecken keinen Einfluß zu haben scheint. In jenen Nächten, weñ<lb/>
die übrigen Gestirne im schönsten Glanze leuchteten, waren die dunkeln<lb/>
Stellen oft nicht sichtbar, und erschienen dagegen, <choice><orig>weñ gleich</orig><reg resp="#TK">weñgleich</reg></choice> das<lb/>
Hygrometer anzeigte, daß die Luft stark mit Dünsten angefüllt<lb/>
sei. Man hat diese Erscheinung aus dem Contrast herleiten wollen,<lb/>
<pb facs="#f0016" n="12"/>
den eine minder mit Sternen besäete Stelle am Himmelsraume,<lb/>
gegen den besonders hellfunkelnden Glanz der südlichen Gestirne her-<lb/>
vorbrächte. – Ich kann dieser Meinung nicht sein, welche auch die<lb/>
beiden <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118534416 http://d-nb.info/gnd/118534416 http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118534432 http://d-nb.info/gnd/118534432">Forster</persName></hi> nicht theilten, die <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118522027 http://d-nb.info/gnd/118522027">Cook</persName>’s</hi> zweite Erdumsegelung beglei-<lb/>
tend, dieser Erscheinung eine besondere Aufmerksamkeit gewidmet<lb/>
haben. – Im <hi rendition="#aq">Scorpion</hi> befindet sich ein Raum von 3°, auf dem selbst<lb/>
durch Herschelsche Telescope kein einziger Stern bemerkbar ist; und den-<lb/>
noch bleibt diese Stelle dem Auge unsichtbar und erscheint vollkom̃en,<lb/>
wie jeder andere Raum des Himmels.</p><lb/>
<p>Eine dritte ausgezeichnete Erscheinung des Himmels bietet das so-<lb/>
genannte <hi rendition="#u">Thierkreislicht <choice><orig>/</orig><reg resp="#CT">(</reg></choice><hi rendition="#aq">Zodiacallicht</hi><choice><orig>/</orig><reg resp="#CT">)</reg></choice></hi>, das schon im südlichen Europa<lb/>
nach Untergang der Sonne sichtbar ist, dar, besonders im Anfange des<lb/>
Frühlings spitz pyramidenförmig sich erhebend, seinen leuchtenden Schim̃er<lb/>
verbreitend. – Mit mehr Wahrscheinlichkeit ist dieses im̃er noch räthsel-<lb/>
hafte Phänomen einer Anhäufung leuchtender Körper zuzuschreiben, als,<lb/>
wie gewöhnlich, anzunehmen, daß es von den feinsten und ausge-<lb/>
dehntesten Theilen der Sonnenat<del rendition="#s">h</del>mosphäre herrühre. Zum erstenmal<lb/>
habe ich dieses schöne Schauspiel in <hi rendition="#aq">Valencia</hi> in Spanien beobachtet;<lb/>
später hat es sich mir dargeboten am <hi rendition="#aq">Oronoco</hi>, unweit <hi rendition="#aq">Carracas</hi> und<lb/>
auf den höchsten Ebenen der Cordilleren, wo, durch die dünne Luftschicht<lb/>
durchblickend, dieß Licht oft leuchtender erschien, als selbst der Glanz der<lb/>
Milchstrasse.</p><lb/>
<p><hi rendition="#u">Welchen Platz nun unser Planetensystem</hi> in der es umgebenden<lb/>
linsenförmigen Sternschicht <hi rendition="#u">einnehme</hi>, ist nur im allgemeinen zu<lb/>
<pb facs="#f0017" n="13"/>
bestimmen; nach der neusten Ansicht steht es dem Adler am nächsten.<lb/>
Obgleich die Fixsterne ihren Namen von dem angenommenen Fest-<lb/>
stehen derselben bekommen haben, so lehren doch neuere Beobachtungen,<lb/>
daß auch sie, wiewohl äusserst langsam ihren Ort am Himmel ver-<lb/>
ändern, wodurch die große Entdeckung von dem <hi rendition="#u">Fortrücken unseres<lb/>
Sonnensystems</hi> gemacht ward, das nach <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118841920 http://d-nb.info/gnd/118841920">Herschel</persName></hi> sich gegen das<lb/>
λ des <hi rendition="#aq">Hercules</hi> bewegt.</p><lb/>
<p><hi rendition="#u">Unser System besteht</hi> aus einem Centralkörper, um welchen sich<note place="right" hand="#OH_pencil">22 Haupt <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> 21 Neben<lb/>
(1850)<lb/>
</note><lb/>
<subst><del rendition="#s" hand="#OH_pencil"><hi rendition="#u" hand="#OH_pencil">11</hi></del><add place="left" hand="#OH_pencil">22</add></subst> Haupt- <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> <hi rendition="#u" hand="#OH_pencil">18</hi> Neben-Planeten bewegen. Der Centralkörper ist von<lb/>
so ungeheurer Größe, daß unser Mond fast zweimal darin<lb/>
seinen Umlauf um unsere Erde vollenden könnte. – Zunächst wer-<lb/>
den wir alle Planeten darin in zwei Classen theilen, <choice><orig>dh</orig><reg resp="#CT">d. h.</reg></choice> in solche<choice><sic>;</sic><corr resp="#TK">,</corr></choice><lb/>
welche sich entweder innerhalb oder ausserhalb der Bahnen der neu<lb/>
entdeckten Planeten <hi rendition="#aq">Ceres</hi>, <hi rendition="#aq">Pallas</hi>, <hi rendition="#aq">Juno</hi> <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> <hi rendition="#aq">Vesta</hi> bewegen, und<lb/>
daher innere und äussere genannt werden. Diese 4 Planeten,<lb/>
welche wegen ihrer Kleinheit mit Verachtung von <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118841920 http://d-nb.info/gnd/118841920">Herschel</persName></hi> Aste-<lb/>
roiden genañt worden, (so wie man Halbmetalle der Alcalien<lb/>
Metalloide neñt,) sind alle zusam̃en nicht so groß, als unser Mond;<lb/>
ja die <hi rendition="#aq">Vesta</hi>, als die kleinste, hat eine Oberfläche von 10000<lb/>
□ Meilen, also weniger, als der preussische Staat. Die 4 innern<lb/>
Planeten <hi rendition="#aq #u">Mercur</hi>, <hi rendition="#aq #u">Venus</hi>, <hi rendition="#aq #u">Erde</hi>, <hi rendition="#aq #u">Mars</hi> haben eine größere Dichtig-<lb/>
keit als die äusseren; nehmlich <hi rendition="#aq">Mercur</hi> = <subst><del rendition="#s">Gold</del><add place="superlinear">Platina</add></subst>, <hi rendition="#aq">Venus</hi> = <subst><del rendition="#s">Platina</del><add place="superlinear">Gold</add></subst>, Erde =<lb/>
Magneteisenstein, <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> sie sind deshalb, weil sich ihre Masse mehr<lb/>
concentrirte, mondarm, und haben alle zusam̃en nur einen Mond.<lb/>
<pb facs="#f0018" n="14"/>
Die 3 äusseren sind weit weniger dicht: <hi rendition="#aq #u">Jupiter</hi> = Bernstein, <hi rendition="#aq #u">Saturn</hi> =<lb/>
<hi rendition="#aq">Naphta</hi>, <hi rendition="#aq #u">Uranus</hi> = Wasser, und ihrer schnellern Bewegung halber sehr abge-<lb/>
plattet, besonders bei ♃ auffallend bemerkbar. Diese schneller rotiren-<lb/>
den Weltkörper sind auch sehr reich an Satelliten, dagegen unsere<lb/>
Erde nur von einem Monde begleitet wird. Der Saturn bietet<lb/>
ausserdem noch die sonderbare Erscheinung eines Ringes dar, wahrschein-<lb/>
lich jedoch nichts anderes, als ein System von Satelliten, eine Menge<lb/>
knotenförmig verwachsener Trabanten. Die Fläche dieses Ringes ist auf<lb/>
beiden Seiten mit ungeheuren Bergen von der fast unglaublichen<lb/>
Höhe von 200–300 Meilen bedeckt, die selbst über den Rand des<lb/>
Ringes hervortreten. Diese hervortretenden Berge sind fast 6 mal so<lb/>
hoch, als die halbe Dicke des Gewölbes, von der sie getragen werden,<lb/>
und viel größer, als der ganze Planet <hi rendition="#aq">Vesta</hi>. – Durch den 1781<lb/>
von <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118841920 http://d-nb.info/gnd/118841920">Herschel</persName></hi> entdeckten Planeten <hi rendition="#aq">Uranus</hi> wurde der Horizont des<lb/>
<choice><orig>PlanetenGebiets</orig><reg resp="#TK">Planeten-Gebiets</reg></choice> unserer Sonne um das Doppelte erweitert. Die-<lb/>
ser Planet ist nehmlich noch einmal so weit, als Saturn; 400<lb/>
Millionen Meilen von der Sonne entfernt. Er vollendet seine<lb/>
lange Reise um die Sonne erst in 84 Jahren und 6 Trabanten<lb/>
umkreisen ihn.<add place="intralinear"><hi rendition="#smaller"> (Neptun, mit 2 <choice><abbr>Trab.</abbr><expan resp="#CT">Trabanten</expan></choice>, in 164 Jahr 225 Tagen<choice><sic/><corr resp="#CT">)</corr></choice></hi></add></p><lb/>
<p>Die Entdeckung der 4 kleinen Planeten, durch welche die früher un-<lb/>
terbrochene harmonische Progression in den Abständen der Planeten-<lb/>
bahnen sich vollständiger zu bestätigen scheint, verdanken wir den<lb/>
Teutschen. <hi rendition="#aq">Piazzi</hi>, ein geb. Teutscher, entdeckte am 1 Jan. 1801 zu<lb/>
<hi rendition="#aq">Palermo</hi> glücklich einen zwischen ♂ <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> ♃ früher vermutheten Haupt-<lb/>
planeten, dem er den Namen <hi rendition="#aq #u">Ceres</hi> beilegte. Kaum 1½ Jahr<lb/>
<pb facs="#f0019" n="15"/>
nachher hatte <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-11858975X http://d-nb.info/gnd/11858975X">Olbers</persName></hi> in Bremen das Glück einen zweiten planetari-<lb/>
schen Weltkörper zwischen Mars und Jupiter aufzufinden, den er<lb/>
<hi rendition="#aq #u">Pallas</hi> nannte. Am <hi rendition="#aq">1 Septbr</hi> 1804 entdeckte Professor <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116474580 http://d-nb.info/gnd/116474580">Harding</persName></hi> zu Li-<lb/>
lienthal einen dritten neuen Planeten ungefähr in demselben<lb/>
mittlern Abstande von der Sonne, als Ceres <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> Pallas. Man hat ihn<lb/>
<hi rendition="#aq #u">Juno</hi> genannt. Endlich hat <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-11858975X http://d-nb.info/gnd/11858975X">Olbers</persName></hi> am 29 <hi rendition="#aq">Maerz</hi> 1807 abermals ei-<lb/>
nen vierten Planeten zwischen Mars <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> Jupiter entdeckt, der den<lb/>
Namen <hi rendition="#aq #u">Vesta</hi> erhielt.<note place="mInline" hand="#OH_pencil"><hi rendition="#smaller"> (Seitdem, bis 1850, noch 11 Planeten entdeckt)</hi></note></p><lb/>
<p>Ausser den nunmehr bekañten <choice><orig>Haupt</orig><reg resp="#CT">Haupt-</reg></choice> <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> <choice><orig>Neben Planeten</orig><reg resp="#CT">Neben-Planeten</reg></choice> gibt es im<lb/>
weiten Reiche unserer Sonne noch eine ungleich größere Anzahl an-<lb/>
derer Weltkörper, welche mehrentheils in langen eliptischen Bahnen<lb/>
sich um die Sonne wälzen. Dieß sind <hi rendition="#u">die Cometen</hi>. Ueber diese hat<lb/>
sich neuerlich die Meinung der Astronomen sehr geändert. Jener Ge-<lb/>
danke, daß sie ein Planetensystem mit dem andern verbinden,<lb/>
ist ganz verschwunden; man nim̃t jetzt an, daß keine ihrer Bahnen<lb/>
über den <hi rendition="#aq">Uranus</hi>, ja nicht einmal über den Saturn hinausgehen.<lb/>
Man hat bis jetzt von solchen Cometen, welche zwischen der Sonne<lb/>
<choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> der Erde durchgehen, 400 beobachtet; rechnen wir aber alle dazu,<lb/>
welche ausserhalb der Erde ihre Bahnen ziehen, so kañ ihre Zahl leicht<lb/>
auf einige 100000 gesteigert werden, welche alle zu unserm Planeten-<lb/>
system gehören. Die wichtigste Entdeckung in dieser Hinsicht machte<lb/>
in der neusten Zeit unser Astronom <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116471727 http://d-nb.info/gnd/116471727">Enke</persName></hi>. Er berechnete die Bahn<lb/>
eines Cometen, der in 3½ Jahr seinen Umlauf um die Soñe vollenden<lb/>
mußte. Bei seinem letzten Erscheinen hatte er sein Wiedererscheinen<lb/>
genau vorhergesagt und man entdeckte ihn zuerst in <hi rendition="#aq">Paramatta</hi>
<pb facs="#f0020" n="16"/>
auf Neuholland. Nur fand man, daß er sich ein wenig verspätet hatte,<lb/>
<choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> dieß führte auf die bewegungshemmende Eigenschaft des Aethers. Die-<lb/>
ser Comet ist nun schon 5 mal beobachtet. – Der Hauptmann <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116164603 http://d-nb.info/gnd/116164603">Biéla</persName></hi> in<lb/>
Böhmen entdeckte später einen zweiten Cometen, der in 6½ Jahren sei-<lb/>
nen Weg um die Sonne zurücklegt. – Der berühmte <hi rendition="#aq"><persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118720066 http://d-nb.info/gnd/118720066">Halley</persName></hi> hatte die<lb/>
Wiederkunft eines Cometen auf das Jahr 1757 vorhergesagt. Der Land-<lb/>
mann <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118591347 http://d-nb.info/gnd/118591347">Palitsch</persName></hi> bei Dresden sahe diesen Cometen am 25 Decbr 1758<lb/>
wirklich zuerst wieder. Es hatte sein letzter Umlauf 500 Tage länger<lb/>
gedauert, als der von 1607 bis 1682, welche Perturbation die Astro-<lb/>
nomen der Anziehungskraft des ♃ <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> ♄ zuschreiben.</p><lb/>
<p>Von allen Cometen, welche beobachtet und deren Bahnen berechnet<lb/>
worden, ist keiner unserer Erde so nahe gekom̃en, als der von <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116164603 http://d-nb.info/gnd/116164603">Bié-<lb/>
la</persName></hi> entdeckte, und allerdings könnte uns dieser gefährlich werden,<lb/>
da man berechnet hat, daß einer <subst><del rendition="#s">die</del><add place="intralinear">seiner</add></subst> Knoten innerhalb<lb/>
der Erdbahn liegt. Die große Leichtigkeit dieser Weltkörper kann<lb/>
uns jedoch von aller Besorgniß befreien, denn man hat nachgewie-<lb/>
sen, daß einer derselben, der von 1770, durch das Trabantensystem des<lb/>
Jupiter gegangen ist, ohne dasselbe im mindesten in Unordnung zu<lb/>
bringen. Ihre Dichtigkeit beträgt <hi rendition="#sup">1</hi>/<hi rendition="#sub">5000</hi> von der der Erde. Sie sind also<lb/>
noch weit dünner, als die düñste Luft, welche wir unter der Luft-<lb/>
pumpe hervorbringen können.</p><lb/>
<p>Zu den merkwürdigsten, bisher noch keineswegs genügend erklärten Er-<lb/>
scheinungen gehören <hi rendition="#u">die Aerolithen</hi>, jene größern <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> kleinern Stein-<lb/>
massen, welche aus den Himmelsräumen zu uns herabkom̃en.<lb/>
<hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118520490 http://d-nb.info/gnd/118520490">Chladni</persName></hi> hat das Verdienst, auf dieses schon den Alten unter dem Na-<lb/>
men von Steinregen bekannte Phänomen von neuem aufmerksam<lb/>
<pb facs="#f0021" n="17"/>
gemacht und neue Erfahrungen darüber gesammelt zu haben. Die verschie-<lb/>
densten <hi rendition="#u">Hypothesen</hi> sind aufgestellt worden, um den Ursprung dieser Massen<lb/>
zu erklären, die in den meisten Fällen aus terrestrischen Stoffen, Eisen,<lb/>
Nikel u. s. w. gebildet scheinen, und in denen <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116609036 http://d-nb.info/gnd/116609036">Gustav Rose</persName></hi> sogar das Vorkom̃en<lb/>
crystallinischer Theile nachgewiesen hat. Einige haben sie für vulkanische Aus-<lb/>
würfe der Erde erklären wollen, andere sie für Producte von Monde-<lb/>
ruptionen gehalten, welche wahrscheinlichere Meinung in der auf dem<lb/>
Monde 5mal geringern Schwere, und der großen Freiheit seiner Atmo<del rendition="#s">s</del>-<lb/>
sphäre, die der Bewegung keinen merklichen Widerstand entgegensetzen<lb/>
kann, einen Stützpunkt findet. – Die Annahme, daß die Bestandtheile dieser<lb/>
Massen sich aufgelöst im Luftkreis vorfinden sollten und durch irgend<lb/>
eine elektrische Explosion, <choice><orig>/</orig><reg resp="#CT">(</reg></choice>die Feuerkugeln, welche die Erscheinung gewöhn-<lb/>
lich begleiten,<choice><orig>/</orig><reg resp="#CT">)</reg></choice> im Moment des Herabfallens vereinigt würden, hat we-<lb/>
nig Haltbarkeit, da mindestens ein Raum von 4 bis 5 Meilen Luft er-<lb/>
forderlich wäre, um ähnliche Massen aufgelöst zu enthalten. Einige glauben<lb/>
Ueberbleibsel der ehemaligen chaotischen Masse darin zu erkennen und<lb/>
wir möchten sie geradezu für planetarische Weltkörper erklären,<lb/>
die gleich den übrigen im Weltall kreisen, bis sie der Attractions-<lb/>
sphäre eines oder des andern sich nähernd auf fremden Bahnen ihren<lb/>
Untergang finden. Die Kleinheit derselben darf dieser Annahme nicht<lb/>
entgegenstehen: der kleinste Hauptplanet ist im Verhältniß zum Sirius<lb/>
viel kleiner, als der größte Aerolith zur Vesta.</p><lb/>
<p>Bei allen <hi rendition="#u">Messungen</hi> im Weltraume ist es weit interessanter, die Grö-<lb/>
ßen und Zahlen in ihrer <hi rendition="#u">relativen Ausdehnung</hi> zu kennen, als in ihrer<lb/>
<pb facs="#f0022" n="18"/>
absoluten: gerade wie bei Berghöhen. Die Schneekoppe ist halb so hoch,<lb/>
wie der höchste Gipfel der Pyrenäen, der Pic von Teneriffa halb so<lb/>
hoch als die Spitze des Himalaja; der Brocken ⅙ des <hi rendition="#aq">Chimborasso</hi>.<lb/>
So wird auch eine vergleichende Berechnung von der Größe des<lb/>
Weltalls an ihrem Platze sein. Man setze den Durchmesser unseres<lb/>
Sonnensystems mit den äussersten Cometenbahnen gleich 1 Linie, so<lb/>
wird die größere Axe <choice><sic>unser</sic><corr resp="#CT">unserer</corr></choice> linsenförmigen Sternschicht gleich<lb/>
260 Fuß sein und von uns bis zum fernsten Nebelfleck gleich 4⅓<lb/>
geographischen Meilen. Die Sehweite des bewaffneten Auges ist also<lb/>
4⅓ Meilen, die des unbewaffneten in gleichem Verhältniß 3 Fuß.</p><lb/>
<p>Man hat Infusionsthiere beobachtet, deren Durchmesser <hi rendition="#sup">1</hi>/<hi rendition="#sub">1000</hi> einer Linie be-<lb/>
trägt, diese verhalten sich zu einem Wallfisch von 60 bis 70 Fuß, wie<lb/>
der Durchmesser unsers Sonnensystems zu der Entfernung desselben zu<lb/>
den weitesten Nebelflecken.</p><lb/>
<p>Bei allen diesen Berechnungen ist natürlich eine Ungewißheit vor-<lb/>
handen, welche nur dadurch verringert wird, daß man sie in<lb/>
ganz bestim̃te Gränzen einschliessen kann. So weiß man mit Bestim̃t-<lb/>
heit, daß <hi rendition="#aq">Sirius</hi> 10000 mal weiter, als Uranus von uns entfernt<lb/>
ist, weil seine Paralaxe nicht ⅓ Secunde beträgt. Bei der Entfer-<lb/>
nung des Mondes von 51000 Meilen ist man nur um 14 bis 15 Mei-<lb/>
len ungewiß, welches so viel heißt, als weñ man bei der Höhe des<lb/>
Brockens von 3200′ um 1 bis 2′ ungewiß wäre.</p><lb/>
<p><note place="left"><hi rendition="#u"><hi rendition="#aq">II.</hi> Geognosie</hi><lb/>
</note>Wenn wir nunmehr zu den <hi rendition="#u">tellurischen Verhältnissen</hi> über-<lb/>
gehen, so müssen wir zuerst zwei flüssige Hüllen um den Erdkörper<lb/>
bemerken, die des Meeres <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> der Luft, wodurch man schon auf die<lb/>
<pb facs="#f0023" n="19"/>
<hi rendition="#u">Kugelgestalt der Erde</hi> schliessen könnte. Schon <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118650130 http://d-nb.info/gnd/118650130">Aristoteles</persName></hi> <choice><orig>/</orig><reg resp="#CT">(</reg></choice><hi rendition="#aq">de coelo</hi><choice><orig>/</orig><reg resp="#CT">)</reg></choice> stellt<lb/>
die Behauptung auf, daß die Erde rund sei, weil man bei Mondfin-<lb/>
sternissen den Erdschatten rund in die Mondscheibe eintreten<lb/>
sieht. Die Erde hat aber keine vollkom̃ene Kugelgestalt, sondern bil-<lb/>
det vielmehr ein Sphäroid mit starker A<subst><del rendition="#ow">p</del><add place="across">b</add></subst>plattung an den Polen.<lb/>
Diese Abplattung ist bedeutender, als man früher glaubte: Man nahm<lb/>
sie sonst zu <hi rendition="#sup">1</hi>/<hi rendition="#sub">305</hi> bis <hi rendition="#sup">1</hi>/<hi rendition="#sub">310</hi> an; jetzt weiß man, daß sie zwischen <hi rendition="#sup">1</hi>/<hi rendition="#sub">289</hi> <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> <hi rendition="#sup">1</hi>/<hi rendition="#sub">290</hi><lb/>
liegt. Ebenso hielt man früher die Figur des Erdsphäroids für unre-<lb/>
gelmässig, <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> glaubte die südliche Hemisphäre abgeplatteter, als die<lb/>
nördliche. Nach <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-124760295 http://d-nb.info/gnd/124760295">Freycinet</persName>s</hi> <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117663476 http://d-nb.info/gnd/117663476">Duperre</persName>’s</hi> sehr genauer Messung ist<lb/>
erweislich, daß dieß nicht der Fall, und die Regelmässigkeit daher<lb/>
um so viel größer.</p><lb/>
<p><hi rendition="#u">Die specifische Dichtigkeit der Erde</hi> ist sehr beträchtlich, sie ist 4 bis 5 mal grö-<lb/>
ßer, als die des Wassers. Die Attraction der Erde, nach deren Einwir-<lb/>
kung auf die Pendelschwingungen man, besonders auf Bergen, die Schwe-<lb/>
re der Erde berechnet hat, gab verschiedene Resultate. In Schottland 4 bis<lb/>
7 mal schwerer als Wasser, am <hi rendition="#aq">Mont Cenis</hi> 4, nach <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118668889 http://d-nb.info/gnd/118668889">Cavendish</persName>’s</hi> <choice><abbr>Erdwãge</abbr><expan resp="#CT">Erdwaage</expan></choice> 5,4.<lb/>
Das Mittel aus diesen verschiedenen Angaben würde 4,5 bis 5,0 ergeben. Von<lb/>
<hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118668889 http://d-nb.info/gnd/118668889">Cavendish</persName></hi>, der berühmte Versuche über die Zersetzung des Wassers gemacht hat,<lb/>
sagt man, er habe das Wasser zersetzt <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> die Erde gewogen. –</p><lb/>
<p>Wir müssen aber annehmen, daß im Iñern der Erde größere Dichtigkeit<lb/>
herscht, als wir in den dichtesten Gebirgsarten antreffen.</p><lb/>
<p><choice><orig>/</orig><reg resp="#CT">(</reg></choice><hi rendition="#u">Die magnetische Spannung der Erde</hi> äussert sich horizontal <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> perpen-<lb/>
dicular, oft auch oscillirend und wird durch die iñere <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> äussere<lb/>
<pb facs="#f0024" n="20"/>
Wärm<supplied reason="damage" resp="#TK">e</supplied> vermehrt. Die Versuche von <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-101697406 http://d-nb.info/gnd/101697406">Morighini</persName></hi> in <hi rendition="#aq">Rom</hi> haben bewie-<lb/>
sen, daß man kleine unmagnetische eiserne Nadeln durch die Ein-<lb/>
wirkung der Sonnenstrahlen magnetisiren kann und diese Versuche,<lb/>
die bei der Einwirkung der italienischen Sonne nicht im̃er gelan-<lb/>
gen, sind von <hi rendition="#aq">Miss <persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117476560 http://d-nb.info/gnd/117476560">Sommerville</persName></hi> in <hi rendition="#aq">London</hi> mit vielem Glück wie-<lb/>
derholt nach <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117433144 http://d-nb.info/gnd/117433144">Wollaston</persName>s</hi> <choice><sic>unverwerflichen</sic><corr resp="#CT">unverwerflichem</corr></choice> Zeugniß. Wir müssen dem-<lb/>
nach unsere Erde in einer fortdauernden electromagnetischen<lb/>
Spañung annehmen <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> es ist sehr wahrscheinlich, daß diese Spañung<lb/>
durch die Sonnenwärme erhalten wird, wie das aus <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117654698 http://d-nb.info/gnd/117654698">Seebeck</persName>’s</hi> schö-<lb/>
ner Entdeckung vom Thermomagnetismus, der durch ähnliche Erwär-<lb/>
mung hervorgerufen wird, und aus anderweiten Beobachtungen<lb/>
der <hi rendition="#aq">Miss <persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117476560 http://d-nb.info/gnd/117476560">Sommerville</persName></hi> über die Eigenschaften der Sonnenstrahlen<lb/>
hervorgeht.<choice><orig>/</orig><reg resp="#CT">)</reg></choice></p></div></body></text></TEI>