<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><text><body><div type="session" n="5"><head><supplied resp="#BF">5. Vorlesung</supplied> <supplied resp="#CT">(<ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/gliederung"><date when="1828-01-10">10. Januar 1828</date></ref>)</supplied></head><lb/>
<p>In der Provinz <hi rendition="#aq">Popayan <choice><orig>/</orig><reg resp="#CT">(</reg></choice>Quito<choice><orig>/</orig><reg resp="#CT">)</reg></choice></hi> bilden die schweflichten Dünste, welche<lb/>
der Vulkan <hi rendition="#aq">Purace</hi> und ausstößt, in Verbindung mit den Wassern,<lb/>
die ihm entströmen, einen Bach, von den Anwohnern: Essigfluß genañt,<lb/>
der sich in den Fluß <hi rendition="#aq">Cauco</hi> ergießt, einen mächtigen Fluß von der<lb/>
Breite des Rheins, in dem nach der Einmündung des Baches eine wei-<lb/>
te Strecke hinaus kein Fisch existiren kann; so stark ist die Beimi-<lb/>
schung von Schwefel <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> Salzsäure. Herr <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116492236 http://d-nb.info/gnd/116492236">Toussaint</persName></hi> hat neuerlich eine<lb/>
Analyse dieses Wassers wiederholt; er ist derselbe, der die Entdeckung<lb/>
der <hi rendition="#aq">Platina</hi> als anstehendes Gestein gemacht hat, da man sie frü-<lb/>
her nur als Geschiebe kannte.</p><lb/>
<p>Es möge hier, obgleich nicht eigentlich hierhergehörend, die Erwäh-<lb/>
nung der wunderbaren <hi rendition="#u">Hypothese des <hi rendition="#aq">Capt. <persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-139820744 http://d-nb.info/gnd/139820744">Simmes</persName></hi></hi> zu <hi rendition="#aq">St. Louis</hi> am<lb/>
Missouri, <choice><orig>Statt finden</orig><reg resp="#TK">stattfinden</reg></choice>, der die Behauptung aufstellt, daß sich im Iñern<lb/>
der Erde eine weite Höhlung befinde, zu der ein Loch <subst><del rendition="#ow">i</del><add place="across">a</add></subst>m Nordpol von<lb/>
wenigstens 20° führe. Er hält es für sehr ausführbar, mittelst einer<lb/>
kurzen Som̃erreise von Sibirien aus dieses Loch zu erreichen, aus<lb/>
der er eine reiche Ausbeute von Pflanzen <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> Thieren mitzubringen<lb/>
verheißt. Er nim̃t jedoch an, daß keine Menschen das Innere der<lb/>
Erde bewohnen, die übrigens von ihrem eignen Planeten, der Pro-<lb/>
serpina, in ihrem Centro erhellt wird. Weñ man sich aber an die<lb/>
Entdeckung <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118520490 http://d-nb.info/gnd/118520490">Chladny</persName>’s</hi> eriñert, daß die Luft in einem Zustande<lb/>
heftiger <hi rendition="#aq">Compression</hi> leuchtend wird, so könnte man annehmen, daß<lb/>
durch die von oben eindringende Luft Licht genug hineingebracht<lb/>
würde, und es zur Erleuchtung weder eines <hi rendition="#aq">Pluto</hi>, noch einer<lb/>
<pb facs="#f0039" n="35"/>
Proserpina bedürfte. <hi rendition="#aq">Mr. <persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-139820744 http://d-nb.info/gnd/139820744">Simmes</persName></hi> hat sich ganz kürzlich an den Magi-<lb/>
strat von Augsburg gewendet, um ihn zur Hülfeleistung bei seinem<lb/>
Unternehmen aufzufordern.</p><lb/>
<p>Die <hi rendition="#u">Erdrinde z<subst><del rendition="#ow">i</del><add place="across">e</add></subst>igt eine so große Mannigfaltigkeit</hi> in ihrem Bau, daß<lb/>
die Geognosten sich berechtigt halten, mehrere große Abtheilungen zu un-<lb/>
terscheiden und eine successive Bildung anzunehmen. Die Grundlage der<lb/>
verschiedenen Geschosse bilden:</p><lb/>
<p><hi rendition="#u">1. Die Urgebirge.</hi> Alle Glieder dieser Abtheilung tragen das Gepräge einer<lb/>
chemischen Bildung, sie sind crystallinisch, alles ist, wie aus einem Gusse.<lb/>
Es ist wahrscheinlich, daß diese Massen durch einen Oxydationsprozeß<lb/>
entstanden sind und nicht <choice><orig>uranfanglich</orig><reg resp="#TK">uranfänglich</reg></choice> so waren. Versteinerungen,<lb/>
als <choice><orig>Denkmaler</orig><reg resp="#TK">Denkmäler</reg></choice> organischer lebender Wesen finden sich in ihnen gar<lb/>
nicht. Granit, Gneiß, Glim̃erschiefer, Urkalk, Urthonschiefer und eine<lb/>
Formation, die ihre Stelle einnim̃t, auf der Grenze der Ur- und<lb/>
Uebergangsgebirge: der <hi rendition="#aq">Gabbro</hi> des <choice><abbr><hi rendition="#aq">H￼</hi></abbr><expan resp="#TK">Herrn</expan></choice> <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116817569 http://d-nb.info/gnd/116817569">v. Buch</persName></hi>,<note resp="#BF" type="editorial"><bibl>Leopold von Buch: Über den Gabbro, mit einigen Bemerkungen über den Begriff einer Gebirgsart. Gelesen in der Academie der Wissenschaften den 12ten October 1809. In: Der Gesellschaft naturforschender Freunde zu Berlin Magazin für die neuesten Entdeckungen in der gesammten Naturkunde, 4. Jahrgang, Berlin 1810, S. 128–149. Online verfügbar: <ref target="https://books.google.de/books?id=xDzRF77v3CAC&amp;pg=PA128">Google Books, abgerufen am 16.02.2015.</ref></bibl></note> der <hi rendition="#aq">Euphothyd</hi> des <choice><abbr>H￼</abbr><expan resp="#TK">Herrn</expan></choice><lb/>
<hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-119097125 http://d-nb.info/gnd/119097125">Hau<subst><del rendition="#ow">g</del><add place="across">y</add></subst></persName></hi>, der <hi rendition="#aq">Ophiolit</hi> des <choice><abbr><hi rendition="#aq">H￼</hi></abbr><expan resp="#TK">Herrn</expan></choice> <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116685298 http://d-nb.info/gnd/116685298">Brogniart</persName></hi>,<note resp="#BF" type="editorial">Vgl. <bibl>Brongniart, Alexandre: Classification et Caractères minéralogiques des Roches homogènes et hétérogènes. Levrault, Paris 1827, insbesondere S. 94–95.</bibl> Online verfügbar: <ref target="http://www.mdz-nbn-resolving.de/urn/resolver.pl?urn=urn:nbn:de:bvb:12-bsb10283100-8">MDZ München, abgerufen am 29.12.2015</ref>.</note> den man früher mit dem<lb/>
Namen serpentinartiger Urgrünstein bezeichnete. Das älteste Gebil-<lb/>
de aus dem Gebiete der Urzeit, deren Beobachtung vergöñt ge-<lb/>
wesen, ist der Granit. Diese <choice><orig>GebirgsArt</orig><reg resp="#TK">Gebirgs-Art</reg></choice> ist aus Quarz, Feldspath<lb/>
<choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> Glim̃er zusam̃engesetzt, so, daß sie in ihrer Structur vom grob-<lb/>
körnigen bis zum sehr feinkörnigen vorkom̃t. Der Granit bildet<lb/>
die höchsten <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> steilsten Punkte auf der Oberfläche der Erde, und dehnt<lb/>
sich in Gestalt von Ketten <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> Gebirgsgruppen über den ganzen Pla-<lb/>
neten aus. Der Gipfel der Andeskette, der <hi rendition="#aq">Chimborasso</hi>, den man<lb/>
lange für den höchsten der Gebirgsrücken gehalten, besteht jedoch<lb/>
<pb facs="#f0040" n="36"/>
nicht aus Granit, sondern aus <hi rendition="#aq">Trachyt</hi>. Man weiß jetzt, daß das <hi rendition="#aq">Himalaya</hi><lb/>
Gebirge in Indien die <choice><orig>Andes Kette</orig><reg resp="#TK">Andes-Kette</reg></choice> an Höhe übertrifft. Der höchste Punkt<lb/>
desselben, der <hi rendition="#aq">Dhawalagiri</hi>, ist zwar noch nicht erstiegen, durch trigono-<lb/>
metrische Messungen ist aber seine Höhe ermittelt, und die durch<lb/>
Flüsse herabgeführten Bruchstücke lassen vermuthen, daß seine Kuppe<lb/>
aus Granit besteht.</p><lb/>
<p><hi rendition="#u">2. Das Uebergangsgebirge.</hi> Es sind noch immer chemische Bildungen, aber<lb/>
die crystallinische Form tritt mehr zurück, und schon beginnen Conglu-<lb/>
tinate, Verkittungen von zertrüm̃erten Gesteinen. Die Felsarten<lb/>
zeigen in ihren Bestandtheilen noch immer viel Aehnlichkeit mit<lb/>
den Urgebirgen, erscheinen aber der Form nach wechselnd mit<lb/>
Trümmergestein und sandsteinartigen Bildungen. Manche Reste orga-<lb/>
nischer Wesen. Abdrücke von Schilfen, Palmen, baumartigen Farren,<lb/>
Madreporen, Pentakriniten <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> Trilobiten. Thiere aus den niedern<lb/>
Classen sind hier vorzugsweise zu Hause. Ich sage nicht in den obern<lb/>
Lagen, in den minder alten Gliedern dieser Abtheilungen, sondern<lb/>
im allgemeinen, in den nicht feldspathi<subst><del rendition="#ow"><unclear reason="illegible" cert="low" resp="#CT">t</unclear></del><add place="across">g</add></subst>en Gesteinen <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> jener düñen<lb/>
Masse, die kein crystallinisches Ansehn trägt: körnigem talkige<supplied resp="#CT">m</supplied> Kalk,<lb/>
Grauwacke mit Kohlenblende, Uebergangsthonschiefer, Porphyr, Sienit,<lb/>
Grünstein, schwarzer Kalk.</p><lb/>
<p><hi rendition="#u">3. Flötzgebirge.</hi> Ihre Entwicklung ist sehr ungleichartig erfolgt auf unse-<lb/>
rer Erdfeste und dieß Ungleichartige der Entwicklung gehört zu den<lb/>
wichtigsten Aufgaben der Geogenie oder geschichtlichen Geologie.</p><lb/>
<p>Deutlich unterscheidet man ältere und neuere Flötzgebilde.</p><lb/>
<p><hi rendition="#u"><hi rendition="#aq">a.</hi> Die ältern</hi> folgen in der Lage auf das Uebergangsgebirge.<lb/>
Conglutinate und Kalkstein, der früher nur sehr untergeordnet<lb/>
<pb facs="#f0041" n="37"/>
erscheint, herrschen vor. Die Steinkohlen sind hier zu Hause. Die Menge<lb/>
der Petrefacten wächst: von Vegetabilien finden sich Rohr, Palmen,<lb/>
Farrenkräuter, aber keine höhern Pflanzen; von Thieren ausser<lb/>
Conchylien auch Fische <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> <choice><sic>wieewohl</sic><corr resp="#TK">wiewohl</corr></choice> äusserst selten, Reste von Am-<lb/>
phibien. Muschel- <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> Jura-Kalk, Salzthon, Steinsalz, Qua<del rendition="#s">￼</del>dersandstein<lb/>
<choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> zuletzt Kreide gehören zu dieser Formation.</p><lb/>
<p><hi rendition="#u"><hi rendition="#aq">b.</hi> Die jüngern Flötze.</hi> Hier tritt das Eisenoxydhydrat in größter Aus-<lb/>
dehnung auf. Es gehören hierher der Sandstein und der Sand mit Braunkoh-<lb/>
len unter der Kreide, zwei sandsteinartige Formationen mit Eisenoxyd<lb/>
gefärbt. Zahllose Petrefacten, nun schon Dicotyledonen, von Thieren besonders<lb/>
Conchyliolithen, Fische, Entacenen<note resp="#BF" type="editorial">In <bibl>[N. N.]: Physikalische Geographie. Vorgetragen von Alexander von Humboldt. [Berlin], [1827/28] (Ms. Germ. qu. 2124), Bl. 18v.</bibl>: Cetaceen. Online verfügbar: <ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/nn_msgermqu2124_1827/40">Deutsches Textarchiv</ref>.</note>, Amphybien, aber noch keine Landsäugethiere.<lb/>
Uebergangs- <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> Flötzgebirge werden secundäre Gebirgsmassen genannt, deren<lb/>
Character das Vorkommen von Petrefacten, den Resten einer lebendi-<lb/>
gen Schöpfung sind. Nun folgen:</p><lb/>
<p><hi rendition="#u">4. Tertiäre Gebirgsmassen.</hi> Sie bilden die äusserste Rinde der Erde; die<lb/>
chemischen Gebilde werden immer seltener <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> undeutlicher <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> die mechanischen<lb/>
sind die herrschenden. Es lassen sich deutlich 3 Folgen unterscheiden.</p><lb/>
<p><hi rendition="#u"><hi rendition="#aq">a.</hi> Die untern tertiären.</hi> In diesen Reste organisirter Wesen, den jetzi-<lb/>
gen zwar ähnlich, aber einer untergegangenen <subst><del rendition="#ow"><gap reason="illegible"/></del><add place="across">Schöp</add></subst>fung angehörend,<lb/>
bedeutende Lager von Braunkohlen, als <hi rendition="#aq">residua</hi> untergegangener<lb/>
Wälder. Nach <persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-10416588X http://d-nb.info/gnd/10416588X">Hausmann</persName> gehören die nordteutschen Geschiebe in diese<lb/>
Abtheilung <choice><orig>dh</orig><reg resp="#CT">d. h.</reg></choice> große B<subst><del rendition="#ow"><unclear reason="illegible" cert="high" resp="#CT">r</unclear></del><add place="across">l</add></subst>öcke von Granit, Grünstein, Gneus u. s. w., die<lb/>
sich in den nördlichen Ebnen von Holland bis Polen finden und durch<lb/>
große Wasserfluthen von den Gebirgen Skandinaviens abgerissen<lb/>
sind. In welcher Zeit, in welchen Jahren der Welt? Davon schweigt die<lb/>
Geschichte.</p><lb/>
<pb facs="#f0042" n="38"/>
<p><hi rendition="#u"><hi rendition="#aq">b.</hi> Die mittlern tertiären Massen.</hi> Sie sind ausgezeichnet durch den<lb/>
Wechsel von Meer- <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> Süßwasser-Geschöpfen; es müßte also die Periode<lb/>
sein, wo das Meer sich zurückzog, aber noch einigemal wiederkam.<lb/>
Reste von Landthieren, ganz unbekannte Vierfüssler finden sich in<lb/>
ihnen, oft <choice><orig>See</orig><reg resp="#TK">See-</reg></choice> <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> Landthiere neben einander, Wallfische <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> Delphine,<lb/>
<choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> nicht weit davon Elephanten <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> Rhinoceros.</p><lb/>
<p><hi rendition="#u"><hi rendition="#aq">c.</hi> Die oberen tertiären Massen.</hi> Diese bilden sich noch alle Tage.<lb/>
Die Reste von organischen Wesen in ihnen gehören der jetzigen<lb/>
Schöpfung an; darunter auch Knochen von Menschen. Sehr wich-<lb/>
tig ist für uns dieses letzte Geschoß, aufgeschwem̃tes La<subst><del rendition="#s">h</del><add place="across">n</add></subst>d, auch<lb/>
als die Hauptlagerstätte der edlen Metalle <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> der Diamanten,<lb/>
die nicht in <choice><sic>anstehenden</sic><corr resp="#CT">anstehendem</corr></choice> Gestein in Gängen, sondern unter Sand<lb/>
<choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> Lettenschichten in Geschieben vorkom̃en. Kleine Flüsse in <hi rendition="#aq">Brasi-<lb/>
lien</hi> führen den Waschwerken die drei kostbarsten Erzeugnisse<lb/>
Gold, Platin <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> Diamanten oft in großer Nähe beisam̃en zu.<lb/>
Der größte Theil des Goldes, das in den Handel kommt, besteht<lb/>
aus Körnern, die aus Lettenschichten gewaschen werden. Auch der<lb/>
neuerdings für Rußland so wichtig gewordene Fundort des Goldes<lb/>
am Ural zeigt ein ähnliches Vorkommen, wie deñ auch Edel-<lb/>
steine aller Art, Hyacinth, Saphir u. s. w. nur <choice><sic>in</sic><corr resp="#TK">im</corr></choice> aufgeschwem̃-<lb/>
ten Lande gefunden werden. Auf <hi rendition="#aq">Ceylon</hi> findet man gediegenes<lb/>
Silber in Geschieben und das Vorkom̃en des gediegenen Kupfers<lb/>
ist unstreitig die Veranlassung, daß in einem frühern Menschen-<lb/>
Alter der Gebrauch desselben dem des Eisens so lange vorherging.<lb/>
Merkwürdig scheint es mir, daß die ältesten Völker es verstan-<lb/>
den haben, dem biegsamen Metall durch einen Zusatz von Zinn,<lb/>
<pb facs="#f0043" n="39"/>
<choice><orig>/</orig><reg resp="#CT">(</reg></choice>das <hi rendition="#aq">Aes</hi> der Alten<choice><orig>/</orig><reg resp="#CT">)</reg></choice> eine größere Härte zu geben, ohnerachtet diese<lb/>
Mischung in der Natur nicht vorkom̃t.</p><lb/>
<p>Die wahre <hi rendition="#u">Steinkohle</hi> ist dem <choice><orig>Uebergangs Gebirge</orig><reg resp="#TK">Uebergangs-Gebirge</reg></choice> eigen, aber die große<lb/>
Kohlenstoffniederlage findet sich auf der Grenze der <choice><orig>Uebergangs</orig><reg resp="#TK">Uebergangs-</reg></choice> <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> <choice><orig>Flötz Ge-<lb/>
birge</orig><reg resp="#TK">Flötz-Gebirge</reg></choice>. Diese Lagerungsweise hat zur Folge, daß die Kohlen zuweilen mit<lb/>
sandsteinartigen Schichten, wahrhafter Grauwacke verbunden, untermengt<lb/>
vorkommen. In diesen Lagern sind die <hi rendition="#u">vegetabilischen Petrefacten</hi> sehr zahlreich,<lb/>
aber es zeigen sich nur Reste von <hi rendition="#u">Monocotyledonen</hi> <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> <hi rendition="#u">Acotyledonen</hi>, und<lb/>
weit später kom̃en <hi rendition="#u">D<subst><del rendition="#ow">i</del><add place="across">y</add></subst>kotyledonen</hi> vor, unsern Waldbäumen ähnlich. Es fragt<lb/>
sich, auf welche Weise wir im Stande sind, diese zum Theil undeutlichen Ue-<lb/>
berbleibsel zu unterscheiden? <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-104130717 http://d-nb.info/gnd/104130717">Desfontaines</persName></hi> hat uns zuerst auf einen<lb/>
wesentlichen Characterunterschied der Pflanzen aufmerksam gemacht,<lb/>
demgemäß aus der Physionomie des Holzes selbst die Pflanzenfamilie<lb/>
bestim̃t werden kann. Es findet sich die merkwürdige Uebereinstim̃ung,<lb/>
daß bei allen mit einem Saamenlappen keimenden Pflanzen <hi rendition="#aq">Monoco-<lb/>
tyledones</hi> die Gefässe nicht in concentrischen Ringen, die jüngern nach aussen<lb/>
zu, sondern in Bündeln vertheilt, die jüngern im Mittelpunkt <hi rendition="#aq">Endogenen</hi><lb/>
des Stammes liegen. Diese haben keine wahre Rinde, wachsen von innen<lb/>
nach aussen, der ganze Stam̃ ist markig und das Holz liegt in Längen-<lb/>
bündeln, gleichsam zerstreut umher in der Marksubstanz. – Bei den mit<lb/>
zwei Saamenlappen keimenden Pflanzen <hi rendition="#aq">Dycotyledones</hi> liegen die Ge-<lb/>
fässe in concentrischen Lagen, die jüngern nach aussen <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> sie wachsen,<lb/>
indem dem verhärteten Jahrtrieb sich immer ein neuer oben ansetzt,<lb/>
<hi rendition="#aq">Exogenen</hi>. – Der Stam̃ der baumartigen <hi rendition="#aq">Endogenen</hi> ist gewöhnlich schlank<lb/>
<choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> lang, fast ungetheilt, astlos <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> cylindrisch; jener der <hi rendition="#aq">Exogenen</hi><lb/>
gewöhnlich ästig <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> conisch. – Was das <subst><del rendition="#ow">n</del><add place="across">N</add></subst>umerische betrifft so findet<lb/>
man in den wesentlichen Blüthentheilen der <hi rendition="#aq">Monocotyledonen</hi><lb/>
<pb facs="#f0044" n="40"/>
die Zahl 3 vorhersehend oder die eines vielfachen von 3, wogegen<lb/>
bei den Dicotyledonen die mannigfaltigsten Zahlenverhältnisse<lb/>
statt finden. – Merkwürdig für unsere Ernährung<note resp="#BF" type="editorial">In <bibl>[N. N.]: Physikalische Geographie. Vorgetragen von Alexander von Humboldt. [Berlin], [1827/28] (Ms. Germ. qu. 2124), Bl. 19v.</bibl>: Erwähnung. Online verfügbar: <ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/nn_msgermqu2124_1827/42">Deutsches Textarchiv</ref>.</note> ist die erstere<lb/>
dieser Pflanzengruppen, denn dahin gehören die Gräser mit den Ce-<lb/>
realien, die unter den Tropen zum baumartigen Pysang werden,<lb/>
ferner die Palmen, unter diesen die Sagopalme, der Reis u. s. w.</p><lb/>
<p>Der Grundsatz, daß die Natur von dem Einfachen zum Zusam̃enge-<lb/>
setzten in ihren Erzeugnissen übergeht, findet demnach seine Anwendung,<lb/>
<choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> gilt von den Thieren ohne Bedenken. Die <hi rendition="#u">Petrefacten aus den<lb/>
niedrigsten Thierklassen</hi> finden sich in den ältesten Gebirgsarten; wir<lb/>
finden hier ein- <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> mehr-kam̃erige <hi rendition="#u">Schnecken</hi> von mannigfaltiger Art,<lb/>
zum Theil von bedeutender Größe, unter den Ammoniten von mi-<lb/>
croscopischer Kleinheit bis zu einer Größe, wie sie keine lebende<lb/>
Schnecke mehr erreicht. Es kom̃en Ammonshörner vor von einem<lb/>
Durchmesser von 2 bis 3 Fuß. Die geraden Schnecken mit Scheidewän-<lb/>
den heissen <hi rendition="#aq">Orthoceratiten</hi>. Ihnen nähern sich die <hi rendition="#aq">Hippuriten</hi>, deren<lb/>
Scheidewände weniger regelmässig stehen. Aber eine höchst sonderbare<lb/>
Form bieten die <hi rendition="#aq">Belemniten</hi> dar, wie sie durchaus nicht mehr unter<lb/>
den lebenden vorkommen. Ein kegelförmiger Körper hat eine Höhlung,<lb/>
worin sich eine vielkam̃erige Schnecke befindet. Das Thier lebt in der<lb/>
vordern Kammer <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> die hintern sind leer; doch ist zuweilen erstere<lb/>
so klein, daß das Thier sich großentheils ausserhalb befindet, <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice><lb/>
die Schale zum Theil umgiebt, eine Bemerkung, die <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118936530 http://d-nb.info/gnd/118936530">Peron</persName></hi> zuerst<lb/>
an <hi rendition="#aq">Nautilus Spirula</hi> im indischen Meere gemacht hat. Dasselbe<lb/>
scheint auch der Fall mit den Belemniten gewesen zu sein. Das Thier<lb/>
lag ausserhalb der Schaale, und umschloß sie zum Theil.</p><lb/>
<pb facs="#f0045" n="41"/>
<p>Eine jüngere Flötzbildung enthält jene zahllose Menge versteinerter 1 <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> 2<lb/>
schaliger Muscheln, welche nicht selten lagenweise aufgehäuft sind und<lb/>
nach welchen das Gestein Muschelkalk genannt wird. <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118677578 http://d-nb.info/gnd/118677578">Cuvier</persName></hi> hat unter<lb/>
diesen Ueberresten eine versteinerte <choice><orig><hi rendition="#aq">Nautilus</hi> </orig><reg resp="#CT"><hi rendition="#aq">Nautilus-</hi></reg></choice>Art gefunden, die mit<lb/>
dem Tintenfische Aehnlichkeit hat, indem die <hi rendition="#aq">Sepia</hi> sich in einem noch <choice><orig><del rendition="#s">un</del>-</orig><reg resp="#CT"><del rendition="#s">un-</del></reg></choice><lb/>
auflösbaren Zustande befindet. <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116828315 http://d-nb.info/gnd/116828315">Bucland</persName></hi> zu <hi rendition="#aq">Oxford</hi> hat der Beschreibung<lb/>
dieses Petrefacts eine Abbildung hinzugefügt, die mit dem diesem<lb/>
Thiere eigenthümlichen Färbestoff gemalt ist und keineswegs etwa von einem<lb/>
dem Gestein beigefügten Eisenoxyde herstammt.</p><lb/>
<p>Nun aber nähern wir uns einer Formation, zumal in de<subst><del rendition="#ow">n</del><add place="intralinear">ren</add></subst> jüngeren<lb/>
Schichten wir immer mehr den wunderbaren, theils gigantischen,<lb/>
theils wenigstens sonderbar gebauten, erloschenen Th<subst><del rendition="#ow"><gap reason="illegible" unit="chars" quantity="1"/></del><add place="across">i</add></subst>eren der obern<lb/>
Klassen begegnen, die uns das Dasein einer vormaligen vollstän-<lb/>
digen Thierschöpfung verkünden. <hi rendition="#u">Fische</hi> in zahlloser Menge treten auf,<lb/>
<hi rendition="#u">krokodillartige Thiere</hi>, größer als sie jetzt irgendwo angetroffen<lb/>
werden; der <hi rendition="#aq">megalosaurus</hi>, eine ungeheure Eidechse von der Höhe ei-<lb/>
nes Ochsen und von 60 bis 70 Fuß Länge, während die größten<lb/>
heutigen Krokodille, die ich je gemessen, nur 20 bis 24<del rendition="#s">0</del> Fuß lang sind.<lb/>
Der <hi rendition="#aq">Pleisiosaurus</hi>, ein großes Krokodill mit einem Schwanenhalse,<lb/>
der fast die halbe Länge des Körpers ausmacht; wir müssen den-<lb/>
ken, daß dieß gefährliche Thier am Ufer gelegen <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> von da aus<lb/>
mit seinem langen Halse seine Beute erhascht habe; der <hi rendition="#aq">Ich<subst><del rendition="#ow"><unclear reason="covered" cert="low" resp="#CT">a</unclear></del><add place="across">thÿo</add></subst>saurus</hi>,<lb/>
den man in den Kalkformationen des <hi rendition="#aq">Jura</hi> antrifft, zeichnet sich<lb/>
durch seine großen Fischaugen aus, während andere Arten Kro-<lb/>
kodille kleine geschlitzte Augen haben. Ferner schuppige <hi rendition="#u">Eidechsen</hi> mit<lb/>
Flügeln, wie die in den Steinbrüchen von <hi rendition="#aq">Reichstedt</hi> gefundene<lb/>
<pb facs="#f0046" n="42"/>
berühmte fliegende Amphibie, deren Abbildung <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118677578 http://d-nb.info/gnd/118677578">Cuvier</persName></hi> wiederholt<lb/>
hat. Das riesenhafte Thier am <hi rendition="#aq">Ohio</hi>, <hi rendition="#aq">Mastodon</hi> von <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118677578 http://d-nb.info/gnd/118677578">Cuvier</persName></hi> genañt,<lb/>
ist dem Elephanten verwandt, ohne im Baue genau mit demsel-<lb/>
ben übereinzustimmen. Die großen, zum Theil so wunderbar ge-<lb/>
bauten, <hi rendition="#u">Landthiere</hi> erscheinen jedoch erst über der Kreide <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> gehö-<lb/>
ren dem tertiären Gebiete an. – Mit großer Genauigkeit<lb/>
hat <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118677578 http://d-nb.info/gnd/118677578">Cuvier</persName></hi> die grossen fossilen Knochen aus den Bergen von <lb/>
<hi rendition="#aq">Montmartre</hi> untersucht und darunter 2 Gattungen gefunden,<lb/>
welche nicht mehr unter den lebenden vorkommen, und von<lb/>
ihm <hi rendition="#aq">Palaeotherium</hi> <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> <hi rendition="#aq">Anaplotherium</hi> genañt werden. Das erste<lb/>
ist eine zwischen Pferd, Tapir <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> Nashorn stehende Thierart, von<lb/>
der <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118677578 http://d-nb.info/gnd/118677578">Cuvier</persName></hi> allein in den Gipsfelsen bei <hi rendition="#aq">Paris</hi> vorkom̃end 5<lb/>
Species unterscheidet, <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> von welcher aus andern Gegenden, zumal<lb/>
Frankreichs, noch ebensoviel zusam̃engebracht worden sind. –<lb/>
Das zweite gleichfalls ausgestorbene Thiergeschlecht ist zwischen<lb/>
Pferd <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> Nashorn einerseits und zwischen Nilpferd, Schwein und<lb/>
Kameel anderseits zu setzen. Bemerkenswerth ist, daß die mei-<lb/>
sten von diesen Thieren denjenigen verwandt erscheinen,<lb/>
welche jetzt bei uns in den Sümpfen leben und zu den <hi rendition="#aq #u">Pachy-<lb/>
dermen</hi> gehören.</p><lb/>
<p>Man hat bereits in den verschiedenen Gegenden der Erde 130 Spe-<lb/>
cies unbekannter Säugethiere entdeckt, vom Wolf bis zum Elephan-<lb/>
ten, größer als die uns bekannten in Ostindien. Fälschlich hat<lb/>
man die am <hi rendition="#aq">Ohio</hi> und auf dem Gigantfelde  bei <hi rendition="#aq">Bogota</hi>, 5– bis<lb/>
8000 Fuß hoch vorkom̃enden <hi rendition="#u">Mastodonten</hi>, des Bau’s der Backen-<lb/>
<pb facs="#f0047" n="43"/>
zähne wegen, für Reste fleischfressender Elephanten erklärt. – Eine besondere<lb/>
und auffallende Eigenthümlichkeit ist, daß man an einigen Orten Elephanten-<lb/>
knochen entdeckt hat, die noch mit Fleisch <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> andern Weichgebilden beklei-<lb/>
det waren. Die constatirte Thatsache der Art liefert der von <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-12017507X http://d-nb.info/gnd/12017507X">Adams</persName></hi><lb/>
nach <hi rendition="#aq">Petersburg</hi> gesandte Elephant, dessen Erhaltung fast wunderbar voll-<lb/>
kommen zu nennen ist. Im Jahre 1799 bemerkte ein schiffender Jakute<note resp="#CT" type="editorial">In <bibl>[N. N.]: Physikalische Geographie. Vorgetragen von Alexander von Humboldt. [Berlin], [1827/28] (Ms. Germ. qu. 2124), Bl. 21r.</bibl>: "fischender Tunguse". Online verfügbar: <ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/nn_msgermqu2124_1827/45">Deutsches Textarchiv</ref>.</note><lb/>
an der Küste des Eismeers bei der Mündung der <hi rendition="#aq">Lena</hi> mitten zwischen<lb/>
Eisschollen einen unförmlichen Block, den er nicht näher erkeñen koñte.<lb/>
Im folgenden Jahre sah er die Masse etwas freier liegen und gegen<lb/>
Mitte des Sommers war eine ganze Seite des Thiers mit einem<lb/>
Stoßzahne ganz deutlich aus dem Eise hervorgetreten. Erst nach dem 5<choice><abbr><hi rendition="#sup #u">t</hi></abbr><expan resp="#TK"><hi rendition="#sup #u">ten</hi></expan></choice><lb/>
Jahre ward die Masse an die Küste auf eine Sandbank geworfen;<lb/>
Der Fischer nahm dem Thiere die Stoßzähne ab <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> verkaufte sie. Erst 2<lb/>
Jahr später, also 7 Jahre nach der Entdeckung wurde der Engländer <hi rendition="#aq">A-<lb/>
dams</hi>, welcher den Grafen <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117549061 http://d-nb.info/gnd/117549061">Golovkin</persName></hi> auf einer Reise nach <hi rendition="#aq">China</hi> be-<lb/>
gleitete, in <hi rendition="#aq">Jakutzk</hi> davon unterrichtet und begab sich an Ort <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> Stelle.<lb/>
Er fand das Thier schon sehr verstüm̃elt. Die Jakuten in der Nachbar-<lb/>
schaft hatten das Fleisch in Stücke geschnitten, um ihre Hunde damit zu<lb/>
füttern. Wilde Thiere hatten auch davon gefressen; indessen fand sich<lb/>
doch das Skelett noch ganz. Ein wohlerhaltenes Ohr zeigte einen Haar-<lb/>
büschel, man konnte den Augapfel noch unterscheiden. Die Haut war<lb/>
mit schwarzen steifen 18 Zoll langen <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> mit zarteren Haaren oder<lb/>
einer Wolle von röthlicher Farbe bedeckt. – Im feuchten Boden fand<lb/>
man mehr, als 30 ℔ jener steifen und zarten Haare, welche die<lb/>
Eisbären verscharrt hatten. Der Kaiser von <hi rendition="#aq">Russland</hi> kaufte das<lb/>
wunderbare Denkmal einer ältern Schöpfung und ließ es bei der<lb/>
<pb facs="#f0048" n="44"/>
Akademie in <hi rendition="#aq">Petersburg</hi> niederlegen.</p><lb/>
<p>Ein ebenfalls sehr merkwürdiges, nicht mehr lebendes, Säugethier, ist das in<lb/>
<hi rendition="#aq">Paraguai</hi> gefundene Riesenfaulthier, 12 Fuß lang und 6 Fuß hoch, dessen Zehen<lb/>
mit ungemein langen Krallen bewaffnet sind, wie sie die Ameisenfresser<lb/>
haben. Die Faulthiere <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> Armadille der jetzigen Welt sind dagegen sehr<lb/>
kleine Thiere.</p><lb/>
<p>Den neuesten Forschungen verdanken wir besonders ein helleres Licht über<lb/>
diese sonderbaren Folgen der organischen Bildungen, um deren Untersuchungen<lb/>
<hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118726048 http://d-nb.info/gnd/118726048">Lamarc</persName></hi>, <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116685298 http://d-nb.info/gnd/116685298">Brog<unclear reason="illegible" cert="low" resp="#CT">ni</unclear>art</persName></hi>, <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118677578 http://d-nb.info/gnd/118677578">Cuvier</persName>’s</hi> Schüler sich so verdient gemacht haben, wie<lb/>
unter den Teutschen <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117330485 http://d-nb.info/gnd/117330485">v. Schlotheim</persName></hi>, <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> <hi rendition="#aq">Graf <persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-119335530 http://d-nb.info/gnd/119335530">Sternberg</persName></hi>. Von dem merkwür-<lb/>
digsten Scharfsinn zeugt aber ganz besonders <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118677578 http://d-nb.info/gnd/118677578">Cuvier</persName>’s</hi> Werk: <hi rendition="#aq">Recherches<lb/>
sur les ossemens fossiles etc.</hi>, welches uns lehrt das Zusam̃engesetzte<lb/>
aus dem Einzelnen zu errathen und aus einem aufgefundenen Knochen<lb/>
das Geschlecht des Thieres errathen, ja bestim̃en zu können. Hieran schliessen<lb/>
sich die interessanten Untersuchungen von <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118690426 http://d-nb.info/gnd/118690426">Geoffroy de St. Hilaire</persName></hi>, von<lb/>
<hi rendition="#aq">Sir <persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116975415 http://d-nb.info/gnd/116975415">Evrard Home</persName></hi>, <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-115526641 http://d-nb.info/gnd/115526641">Rudolphi</persName></hi>, <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116988703 http://d-nb.info/gnd/116988703">Meckel</persName></hi>, <hi rendition="#aq"><persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118867733 http://d-nb.info/gnd/118867733">Tiedemann</persName> etc.</hi></p><lb/>
<p>Von großer Wichtigkeit ist ebenfalls die Entdeckung von Prof. <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116828315 http://d-nb.info/gnd/116828315">Bukland</persName></hi><lb/>
zu <hi rendition="#aq">Oxford</hi>, auf welche ihn die genaue Untersuchung einer Höhle in<lb/>
<hi rendition="#aq">Kirkdale</hi> in <hi rendition="#aq">Yorkshire</hi> vorerst geleitet hat. Es finden sich in dieser<lb/>
Höhle, die 200 Fuß lang bei einer zwischen 2 <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> 7 Fuß variirenden<lb/>
Höhe <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> Breite sich in Kalkstein erstreckt, Knochen in zahlloser Menge,<lb/>
von den verschiedensten Thieren, Elephanten, Nashorn, Bären u. s. w. unter-<lb/>
mischt mit Knochen von Hyänen. Dabei findet der sonderbare Umstand<lb/>
statt, daß säm̃tliche Knochen unvollständig, augenscheinlich angefres-<lb/>
sen sind. Die bekannte Eigenthümlichkeit der indischen und afrika-<lb/>
nischen Hyäne, ihren Raub zusam̃enzuschleppen, hat den Prof. <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116828315 http://d-nb.info/gnd/116828315">Bukland</persName></hi><lb/>
<pb facs="#f0049" n="45"/>
auf den Schluß geführt, daß diese Knochen säm̃tlich von den Hyänen, vor Ein-<lb/>
tritt der zerstörenden Naturrevolution, zusam̃engetragen worden<lb/>
sind, um mit denselben gleichzeitig ihr Grab zu finden. – Durch diese An-<lb/>
nahme ist zugleich das Räthsel gelöst, wie zum Theil colossale Thiere<lb/>
durch eine verhältnißmässig viel zu enge Oeffnung in diese Höhle<lb/>
gelangen konnten. – <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116828315 http://d-nb.info/gnd/116828315">Bukland</persName></hi> hat zur Bestätigung seiner siñreichen Hy-<lb/>
pothese, assimilirte Theile in den Höhlen gefunden, die von den Wärtern<lb/>
einer Menagerie in <hi rendition="#aq">London</hi> sogleich für Excremente von Hyänen<lb/>
erkañt wurden. –</p></div></body></text></TEI>