<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><text><body><div type="session" n="4"><head><supplied resp="#BF">4. Vorlesung</supplied> <supplied resp="#CT">(<ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/gliederung"><date when="1828-01-03">3. Januar 1828</date></ref>)</supplied></head><lb/>
<p>Die Untersuchungen über die <hi rendition="#u">Beschaffenheit des festen Erdkörpers</hi>, über die<lb/>
geognostische Construction der Erde haben von jeher die gebildeten Men-<lb/>
schen beschäftigt, doch ist erst in neuern Zeiten durch gesicht<subst><del rendition="#ow"><gap reason="illegible" unit="chars" quantity="1"/></del><add place="across">e</add></subst>tere Beob-<lb/>
achtungen eine sehr mythische Behandlung verdrängt worden. Man kañ<lb/>
sagen, <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118561448 http://d-nb.info/gnd/118561448">Keppler</persName></hi> habe die Gesetze erkañt <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118587544 http://d-nb.info/gnd/118587544">Newton</persName></hi> sie erwiesen. – Im<lb/>
allgemeinen ist angenom̃en, daß der Erdball, bevor seine Oberfläche<lb/>
seine jetzige Gestalt gewonnen, sehr verbreitete Revolutionen<lb/>
erlitten habe, welche die Ordnung der Dinge veränderten.</p><lb/>
<pb facs="#f0032" n="28"/>
<p>Schon die Alten beschäftigten sich mit den mannigfaltigsten <hi rendition="#u">Hypothesen</hi><lb/>
über die Veranlassungen der augenscheinlichsten Veränderungen der Erd-<lb/>
oberfläche. Bei der Frage über den ehemaligen flüssigen Zustand der<lb/>
Erde theilten sich die Meinungen, wie bei uns, und schon bei den Griechen<lb/>
schieden sich Neptunisten von den Vulkanisten. Lange ist die mit den<lb/>
theologischen Theorieen übereinstim̃endere Ansicht die herrschende gewe-<lb/>
sen, daß die Urgebirge vom Wasser durchdrungen und in demselben<lb/>
aufgelöst gewesen seien <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> erst spät hat man Granit <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> Porphyr,<lb/>
wie jetzt angenom̃en wird, für Producte des Feuers erkannt. –<lb/>
Prof. <hi rendition="#aq"><persName resp="#BF" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-104340738 http://d-nb.info/gnd/104340738">Dudley</persName></hi> in <hi rendition="#aq">Oxford</hi> hat kürzlich auf eine ergötzlich geistreiche<lb/>
Weise einen geologischen Thermometer zusam̃mengestellt, auf dem<lb/>
gradweise angegeben ist, wie sich allmählig die Meinung der Gelehrten<lb/>
für die vulkanische Hypothese erwärmt hat. – Seit <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118517252 http://d-nb.info/gnd/118517252">Buffon</persName></hi> <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> der <hi rendition="#aq">Pro-<lb/>
togea</hi> des großen <persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118571249 http://d-nb.info/gnd/118571249">Leibnitz</persName> haben genauere Untersuchungen ein helleres<lb/>
Licht über die Lagerungsverhältnisse der Gebirgsmassen verbreitet.<lb/>
Die Ch<subst><del rendition="#ow">y</del><add place="across">r</add></subst>ÿstallographie, eine neue Wissenschaft kömmt uns zu Hülfe,<lb/>
um die sich der schätzbare Mineralog <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-119097125 http://d-nb.info/gnd/119097125">Hau<subst><del rendition="#ow"><gap reason="illegible"/></del><add place="across">y</add></subst></persName></hi> in Paris große Verdienste<lb/>
erworben hat, <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> die hier mitten unter uns Prof. <persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118806556 http://d-nb.info/gnd/118806556">Weiss</persName> gewissermassen<lb/>
begründet hat. – Wir müssen hierbei auf eine chemische <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> mechanische<lb/>
Heterogenität in den Bestandtheilen der Erde aufmerksam machen,<lb/>
<choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> demnächst bemerken, wie die constanten Associationen der Gesteine<lb/>
eine Gebirgsart bilden, welche man mit derselben Mischung in allen<lb/>
Theilen der Erde wiederfindet. Die auf diese Art verschiedenen <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> ähn-<lb/>
lichen Gebirgsarten bilden Gruppen, welche man Formationen neñt.<lb/>
Es ist <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118767089 http://d-nb.info/gnd/118767089">Werner</persName>s</hi>, des verdienten Stifters der Freiburger<note resp="#BF" type="editorial">In <bibl>[N. N.]: Physikalische Geographie. Vorgetragen von Alexander von Humboldt. [Berlin], [1827/28] (Ms. Germ. qu. 2124), Bl. 14r.</bibl>: Freiberger. Online verfügbar: <ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/nn_msgermqu2124_1827/31">Deutsches Textarchiv</ref>.</note> Schule, unsterbli-<lb/>
ches Verdienst, zuerst auf die Bildung der Formationen aufmerksam ge-<lb/>
macht zu haben.<note resp="#BF" type="editorial">Vgl. <bibl>Werner, Abraham Gottlob: Kurze Klassifikation und Beschreibung der verschiedenen Gebirgsarten. Dresden 1787.</bibl> Online verfügbar: <ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/book/show/werner_gebirgsarten_1787">Deutsches Textarchiv, abgerufen am 29.12.2015</ref>.</note></p><lb/>
<pb facs="#f0033" n="29"/>
<p>Wie schon früher bemerkt, ist das, was wir von der äussern Rinde der<lb/>
Erde kennen, im Verhältniß gegen ihren Durchmesser unbedeutend.<lb/>
Ein weiteres Feld der Beobachtung bieten uns die Abhänge der großen<lb/>
Gebirge, indem wir annehmen, daß alle Gebirgsketten aus Spalten her-<lb/>
vorgetrieben, uns Bestandtheile der Erde aus größerer Tiefe sichtbar<lb/>
machen. Die größte Höhe auf dem Gebirgsrücken der Erde ist vom <hi rendition="#aq">Capi-<lb/>
tain <persName resp="#BF" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-128433914 http://d-nb.info/gnd/128433914">Gérerd</persName></hi> auf dem Himalayagebirge mit 19000′ erreicht worden,<lb/>
wogegen ich auf dem <hi rendition="#aq">Chimborasso</hi> zu 18600′ gelangt bin.</p><lb/>
<p>Die Kenntniß von der Temperatur der Erde nach innen zu, gibt<lb/>
uns mannigfaltige neue Ansichten, es steht diese innere Wärme offen-<lb/>
bar in Verbindung mit den drei großen Erscheinungen: <hi rendition="#u">der heissen<lb/>
Quellen, der elastischen Dämpfe <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> der Vulkane</hi>, welche letztere zwei-<lb/>
erlei Art sind: bleibende, welche zwischen dem innern Kerne des<lb/>
Erdkörpers <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> der Athmosphäre als ein Zusam̃enhang zu betrachten<lb/>
sind <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> temporäre; dahin gehören Eruptionen, Inselbildungen, wie<lb/>
<hi rendition="#aq">Sabrina</hi> <choice><orig>/</orig><reg resp="#CT">(</reg></choice>1811 plötzlich erschienen<choice><orig>/</orig><reg resp="#CT">)</reg></choice> <hi rendition="#aq">Monte nuovo</hi>, bei <hi rendition="#aq">Methone</hi> zwischen<lb/>
<hi rendition="#aq">Epidaurus</hi> <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> <hi rendition="#aq">Troizene</hi>, höher als der <hi rendition="#aq">Monte nuovo</hi> der phlegraischen Felder<lb/>
bei <hi rendition="#aq">Bajae</hi>, <hi rendition="#aq">Ischia</hi> oder der Ausbruch des <hi rendition="#aq">Xorallo</hi><note resp="#BF" type="editorial">In <bibl>[N. N.]: Physikalische Geographie. Vorgetragen von Alexander von Humboldt. [Berlin], [1827/28] (Ms. Germ. qu. 2124), Bl. 14r.</bibl>: Xorullo. Online verfügbar: <ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/nn_msgermqu2124_1827/31">Deutsches Textarchiv</ref>.</note> in Mexico.</p><lb/>
<p>Das Phänomen <hi rendition="#u">der heissen Quellen</hi> aus gewissen nahe an der Oberfläche<lb/>
befindlichen Lagern entzündlicher <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> oxydirbarer Substanzen, wie Steinkoh-<lb/>
len oder Schwefelkies und aus oberflächlicher Einwirkung der Bäche,<lb/>
Flüsse <choice><orig>￼</orig><reg resp="#TK">pp.</reg></choice> erklären zu wollen, scheint uns unzureichend. Die Erscheinung<lb/>
ist zu groß <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> zu dauernd, als daß wir jene Niederlagen von so<lb/>
geringem Umfange und diese Einwirkung von so geringer Stärke<lb/>
<pb facs="#f0034" n="30"/>
für genügend zu dessen Erklärung ansehen können. Diese Quellen<lb/>
finden sich fast durchgängig in den crystallinischen, den sogenañten<lb/>
Urgebirgen, oder an deren Fusse; Gebirge, die man für die Unterlage<lb/>
aller bekañten Gebirge anzusehen genöthigt wird und auch in der<lb/>
Nähe vieler <subst><del rendition="#ow">be</del><add place="across">vu</add></subst>lkanischer Berge. – Die Gesteinart, aus der das<lb/>
Carlsbader Thermalwasser hervorbricht, ist Granit in mancherlei<lb/>
Abänderungen, dessen grobkörnige Art die bekannten Zwillingscry-<lb/>
stalle des Feldspaths auszeichnen; einer Art des feinkörnigen sind<lb/>
mächtige Hornsteinmassen, auch Schichten spätigen und körnigen Kalk-<lb/>
steins beigemengt – und aus diesem Gestein besteht der an den<lb/>
Hirschensprung sich anlehnende Schloßberg, so wie der Bernhardsfelsen.<lb/>
Das Wasser kom̃t aus Oeffnungen eines Kalksteins hervor, der von<lb/>
dem Wasser selbst gebildet wird, indem es überall, wohin es fließt,<lb/>
nach Maaßgabe als das kohlensaure Gas daraus entweicht, Sin-<lb/>
ter von einer festen crystallinischen Textur absetzt. Der Sprudel,<lb/>
die heisseste der Carlsbader Quellen, hat nur eine Temperatur von 59°<lb/>
R., wogegen in Südamerika Quellen von 80° vorkom̃en, die zum Theil<lb/>
ganz ohne mineralische Bestandtheile sind, bei denen wenigstens durch Rea-<lb/>
gentien keine Veränderung hervorgebracht werden kann. – Die siñreichen<lb/>
Versuche des <hi rendition="#aq">Dr. <persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117350176 http://d-nb.info/gnd/117350176">Struve</persName></hi>, die auch von andern schon mit Erfolg wiederholt<lb/>
worden sind, versprechen interessante Aufklärungen über den Ursprung<lb/>
der Bestandtheile in den Thermalwässern. Reines, mit Kohlensäure<lb/>
verbundenes Wasser unter einem großen Druck durch das gepulverte<lb/>
Material des Gesteins, aus dem ein Mineralwasser entspringt, getrie-<lb/>
ben, wird nehmlich dem Thermalwasser sehr ähnlich und enthält in<lb/>
ähnlichen Proportionen dieselben Bestandtheile.</p><lb/>
<pb facs="#f0035" n="31"/>
<p>Der Zusammenhang des Phänomens <hi rendition="#u">der heissen Quellen mit Erdbeben und<lb/>
Vulkanen</hi> ist ebenso merkwürdig, als constatirt. Als im Jahre 1755<lb/>
Lissabon erschüttert <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> zerstört wurde, blieben die Quellen zu <hi rendition="#aq">Carlsba<del rendition="#s">l</del>d</hi><lb/>
<choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> <hi rendition="#aq">Töplitz</hi> aus und kamen rothgefärbt zurück. In demselben Zeitpunkte<lb/>
erfolgte ein Wasserbeben im Ocean, empfunden vom westindischen Ar-<lb/>
chipelagus bis nach <hi rendition="#aq">Abo</hi> in Fiñland. Ueberhaupt fehlt es nicht an ent-<lb/>
scheidenden Beweisen, daß die vulkanischen Wirkungen nicht von klein-<lb/>
lichen der Oberfläche nahen Ursachen abhängen, sondern große, tief ge-<lb/>
gründete Erscheinungen sind. Selbst die <hi rendition="#u">Erdbeben</hi> liefern merkwürdige<lb/>
Beweise von der Existenz unterirdischer Verbindungen, nicht blos zwi-<lb/>
schen vulkanlosen<note resp="#BF" type="editorial">In <bibl>[N. N.]: Physikalische Geographie. Vorgetragen von Alexander von Humboldt. [Berlin], [1827/28] (Ms. Germ. qu. 2124), Bl. 15r.</bibl>: vulkanischen. Online verfügbar: <ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/nn_msgermqu2124_1827/33">Deutsches Textarchiv</ref>.</note> Bändern, sondern auch zwischen Feuerschlünden, die weit<lb/>
voneinander entfernt sind. So stieß der Vulkan bei der Stadt <hi rendition="#aq">Pasto</hi><lb/>
drei Monate lang ununterbrochen eine hohe Rauchsäule aus, welche<lb/>
in demselben Augenblick verschwand, als am 4<choice><abbr><hi rendition="#sup #uu">t</hi></abbr><expan resp="#TK"><hi rendition="#sup #uu">ten</hi></expan></choice> Febr. 1797 sechzig<lb/>
Meilen davon das große Erdbeben von <hi rendition="#aq">Riobamba</hi> <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> der Schlam̃ausbruch<lb/>
der <hi rendition="#aq">Moya</hi> 30 bis 40000 Indianer tödtete. Dieses Erdbeben, das zerstörend-<lb/>
ste von dem man vielleicht Kenntniß hat, schien sich im Innern<lb/>
des <hi rendition="#aq">Tunairagua</hi> vorbereitet zu haben, in welchem man schon Jahre<lb/>
vorher von Zeit zu Zeit Getöse und Brüllen gehört hatte. Die Mitempfin-<lb/>
dung dieses Erdbebens reichte über einen Erdstrich von 170 <hi rendition="#aq">Lieues</hi> von<lb/>
S. nach N., 40 <hi rendition="#aq">Lieues</hi> im Umfange wurde alles zerstört und von herab-<lb/>
stürzenden Erdtrüm̃ern begraben. Dabei spaltete sich die Erde am Fusse<lb/>
des <hi rendition="#aq">Tunairagua</hi> <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> Ströme von übelriechendem Schlamme entstürzten den<lb/>
Schlünden, <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> verwüsteten alles umher.</p><lb/>
<p>Die plötzliche Erscheinung der Insel <hi rendition="#aq">Sabrina</hi> am 30 Jan. 1811 war der Vorbote<lb/>
der fürchterlichen Erdstösse, welche bis 1813 fast beständig, erst die Antillen,<lb/>
<pb facs="#f0036" n="32"/>
dann die Ebene des <hi rendition="#aq">Ohio</hi> <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> <hi rendition="#aq">Missisippi</hi> und zuletzt die Küsten von <hi rendition="#aq">Venezuèla</hi><lb/>
erschütterten. 30 Tage nach der Zerstörung der Stadt <hi rendition="#aq">Carracas</hi> erfolgte<lb/>
der Ausbruch des Vulkans von <hi rendition="#aq">St. Vincent</hi> in den nahen Antillen. – Ein<lb/>
ebenfalls evidenter Beweis für den Zusam̃enhang der Erdbeben und Vul-<lb/>
kane ist, daß die Erdstriche in der Nähe der Vulkane, so lange diese in<lb/>
Thätigkeit sind, gegen Erdbeben gesichert sind. Man könnte sie daher als<lb/>
als eine Art Sicherheitsventile betrachten <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> weñ der <hi rendition="#aq">Chimborasso</hi>, diese vul-<lb/>
kanisch gehobene Kuppel, weñ gleich kein thätiger Vulkan, geöffnet wer-<lb/>
den könnte, um den eingesperrten elastischen Stoffen einen Ausweg<lb/>
zu schaffen, so würden jene Erschütterungen aufhören, die seiner Umge-<lb/>
bung oft das schrecklichste Verderben bringen.</p><lb/>
<p>Die <hi rendition="#u">Vulkane</hi> der Andeskette zeichnen sich durch die Eigenthümlichkeit<lb/>
aus, daß sie auch bei den heftigsten Ausbrüchen keine eigentlich ge-<lb/>
schmolzene Materie, keine wahre Lava von sich gegeben haben. Die<lb/>
Substanzen, welche sie ausstossen, sind verschluckte Stücke Grün-<lb/>
stein, Basalt, Bimstein, Wasser <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> ungeheure Massen teigartiger Letten.<lb/>
Als nördlich vom <hi rendition="#aq">Chimborasso</hi> am 19<choice><abbr><hi rendition="#sup #uu">t</hi></abbr><expan resp="#TK"><hi rendition="#sup #uu">ten</hi></expan></choice> July 1698 der Krater <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> Gipfel<lb/>
des 18000′ hohen <hi rendition="#aq">Carguairazo</hi> bei einem heftigen Erdbeben in sich zu-<lb/>
sam̃enstürzte, drangen Ströme von Schlamm aus den aufgebrochenen<lb/>
Seiten des Berges, <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> verwüsteten einen Strich von 10 bis 12 □ Meilen,<lb/>
die mit unfruchtbarem Koth bedeckt wurden. – Jedoch dürfen diese<lb/>
Inundationen nicht als eigentlich vulkanische Erscheinungen betrachtet<lb/>
werden; es sind Phänomene, die mit den Eruptionen der Vulkane<lb/>
meteorologisch zusam̃enhängen, und durch die Höhe der Berge, den<lb/>
Umfang ihrer stets beschneiten Gipfel <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> die Erwärmung der Wände<lb/>
<pb facs="#f0037" n="33"/>
der Aschenkegel vielfach modificirt werden. In weiten Höhlen, bald am Ab-<lb/>
ha<del rendition="#s">¨</del>nge, bald am Fusse der Vulkane entstehen unterirdische Seeen, die mit<lb/>
den Alpenbächen vielfach com̃uniciren. Weñ Erdstösse, die allen Ausbrüchen<lb/>
der Andeskette vorausgehen, die ganze Masse des Vulkans mächtig erschüt-<lb/>
tern, so öffnen sich die unterirdischen Gewölbe und es entstürzen ihnen<lb/>
zugleich Wasser, Fische <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> jener tuffartige Schlam̃. Dieß ist die sonderbare<lb/>
Erscheinung der von Vulkanen ausgeworfenen lebendigen Fische, eine<lb/>
Art Wels, <hi rendition="#aq">p<del rendition="#s">y</del>imelodes cyclopum</hi>, von den Bewohnern des Hochlandes von<lb/>
<hi rendition="#aq">Quito Prenadilla</hi> genannt. – Bei einem Ausbruche des <hi rendition="#aq">Imbaburu</hi> wur-<lb/>
den die Faulfieber in der nahe gelegenen Stadt <hi rendition="#aq">Ibarra</hi>, der zahllosen,<lb/>
alle Felder bedeckenden Menge dieser Fische zugeschrieben.</p><lb/>
<p>Diese Ueberschwem̃ungen sind nicht zu verwechseln mit den Strömen<lb/>
von Regenwasser, welche, wie beim Vesuv, die durch den aus dem Krater<lb/>
aufsteigenden Wasserdampf während der Eruption gebildeten Wolken<lb/>
herabgiessen. Das Erkalten der Wasserdämpfe, und die dadurch bewirkte<lb/>
plötzliche Condensation derselben vermehrt die electrische Spañung,<lb/>
und erregt das Spiel electrischer Kräfte, die ein locales, vulkani-<lb/>
sches Gewitter hervorbringen, das mit einem wolkenbruchartigen Regen beglei-<lb/>
tet ist. – Solch’ eine Erscheinung characterisirt unter allen Zonen das<lb/>
Ende einer Eruption, ohne jemals als vulkanisches Erzeugniß ange-<lb/>
sehen werden zu können, was diejenigen Geognosten annehmen<lb/>
mögten, die an einen unmittelbaren Zusam̃enhang der Vulkane mit<lb/>
dem Meere glauben. Vor 5 Jahren, als ich Gelegenheit hatte, einen<lb/>
Ausbruch des Vesuvs zu beobachten, fanden sich unter den Wasserströ-<lb/>
men, die dem Berge entstürzten, auch zahlreiche Muscheln. Es waren<lb/>
jedoch Versteinerungen einer merkwürdig neuesten Formation<lb/>
<pb facs="#f0038" n="34"/>
angehörend, und keine von denen die noch jetzt im Golf von Neapel<lb/>
angetroffen werden.</p></div></body></text></TEI>