<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><text><body><div type="session" n="10"><head><supplied resp="#BF">10. Vorlesung</supplied> <supplied resp="#CT">(<ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/gliederung"><date when="1828-02-14">14. Februar 1828</date></ref>)</supplied></head><lb/>
<head type="leftMargin"><hi rendition="#u"><hi rendition="#aq">VI.</hi> Über die<lb/>
Menschenracen</hi></head><lb/>
<p>Das höchste Ziel aller Naturbetrachtung kañ nur erreicht werden durch<lb/>
klare Erkeñtniß unsrer eignen Natur <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> wir wenden uns daher zur<lb/>
Betrachtung der höchsten Stufe organischer Bildung auf unserm Plane-<lb/>
ten, zu der <hi rendition="#u">des Menschen.</hi></p><lb/>
<p>Den Alten, selbst den Griechen in der Blüthe ihrer Cultur war die Idee<lb/>
einer <hi rendition="#u">gemeinsamen Abstam̃ung der Menschen</hi> fremd <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> erst durch das<lb/>
Christenthum wurde die wichtige Lehre von der Einheit der Menschenart<lb/>
allgemeiner verbreitet. Mit dieser Ansicht milderte sich das Schicksal der<lb/>
Sclaven, die früher als einem andern Geschlechte angehörig betrachtet wur-<lb/>
den. – Nachdem Amerika zum zweitenmale entdeckt worden war –<lb/>
das erstemal von Scandinavien aus im 10<choice><abbr><hi rendition="#sup #u">t</hi></abbr><expan resp="#TK"><hi rendition="#sup #u">ten</hi></expan></choice> <choice><abbr><hi rendition="#aq">saec.</hi></abbr><expan resp="#BF"><hi rendition="#aq">saeculum</hi></expan></choice> durch die Normäñer,<lb/>
zum zweitenmal durch <persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118564994 http://d-nb.info/gnd/118564994">Columbus</persName> zu Ende des 15<choice><abbr><hi rendition="#sup #u">t</hi></abbr><expan resp="#TK"><hi rendition="#sup #u">ten</hi></expan></choice> <choice><abbr><hi rendition="#aq">saec.</hi></abbr><expan resp="#BF"><hi rendition="#aq">saeculum</hi></expan></choice> – nahm<lb/>
<pb facs="#f0083" n="79"/>
allerdings der Sclavenhandel wieder überhand. Die <hi rendition="#aq">Guanchen</hi> von den<lb/>
canarischen Inseln, die Neger der Westküste von Afrika, die unglück-<lb/>
lichen Amerikaner wurden zu gleich aufreibender Arbeit verdammt,<lb/>
der gleichen unmenschlichen Behandlung unterworfen. Wachsende Industrie,<lb/>
neue Bedürfnisse, Reichthum, Ausartung des Christenthums brachten würdi-<lb/>
gere Ansichten von der Menschennatur in Vergessenheit und mit Empörung<lb/>
lesen wir von öffentlichen Sclavenmärkten im 15<choice><abbr><hi rendition="#sup #uu">t</hi></abbr><expan resp="#TK"><hi rendition="#sup #uu">ten</hi></expan></choice> <choice><abbr><hi rendition="#aq">saec.</hi></abbr><expan resp="#BF"><hi rendition="#aq">saeculum</hi></expan></choice> zu <hi rendition="#aq">Lisboa</hi>,<lb/>
<hi rendition="#aq">Cadix</hi> <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> <hi rendition="#aq">Madrid</hi>, weñ auch die Päbste niemals aufhörten, den Grund-<lb/>
satz von der Einheit des Menschengeschlechts zu proclamiren.</p><lb/>
<p>Trotz dieser anerkañten Einheit drängen sich zunächst die Fragen auf,<lb/>
welche relative Verschiedenheit herrscht unter den Völkerstäm̃en in<lb/>
ihrer Verbreitung, <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> wie hat sich dieselbe gebildet, wie ist sie entstanden?</p><lb/>
<p>Die Betrachtung der äussern Erdrinde veranlaßte zu ähnlichen Unter-<lb/>
suchungen. Leichter war es, zu bestim̃en, wie die verschiedenen Schichten<lb/>
übereinander gelagert sind, um eine Geognosie der Position zu bilden,<lb/>
als hinaufzusteigen zum „Wie?“ ihrer Entstehung.</p><lb/>
<p>Zwei Möglichkeiten stellen sich hier dar, die Frage zu beantworten,<lb/>
indem wir entweder annehmen, daß ein Urtypus der gemeinsa-<lb/>
men Abstam̃ung zum Grunde liege, aus dem durch eine Degene-<lb/>
ration, die sich Jahrhunderte <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> Jahrhunderte hindurch fortpflanzte,<lb/>
<choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> durch abweichende eben so lange dauernde Einwirkung der Cli-<lb/>
mate sich die jetzt offenbare Verschiedenheit entwickelt habe,<lb/>
oder daß mehrere Menschenstäm̃e aus verschiedenen Typen hervor-<lb/>
gegangen sind.</p><lb/>
<p><hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118591371 http://d-nb.info/gnd/118591371">Pallas</persName></hi> <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> nach ihm mehrere sind der Meinung gewesen, daß,<lb/>
weñ von einem Urstam̃e der Menschen die Rede sei, man die<lb/>
<pb facs="#f0084" n="80"/>
schwarze Menschenrace dafür erkeñen müsse, aus der nachmals die<lb/>
edelste Form, die circassische entwickelt habe – eine Ansicht, die aber kei-<lb/>
neswegs allgemeinen Beifall gefunden hat <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> ebensowenig den Neger-<lb/>
völkern gefallen würde, weil sie die caucasische Race unstreitig für<lb/>
eine Ausartung der ihrigen zu halten geneigt sind. – So erzählte mir<lb/>
<hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117632368 http://d-nb.info/gnd/117632368">Denham</persName></hi>, daß der Anblick seiner weissen Farbe in <hi rendition="#aq">Bornu</hi> allgemein den<lb/>
Eindruck des Entsetzens <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> Ekels erregt habe, der bei Frauen bis zum <lb/>
Erbrechen <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> Ohnmächtig werden sich gesteigert habe, <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> daß es zuletzt ihm<lb/>
oft unangenehm gewesen sei, die stete Ursache von Abscheu <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> Wider-<lb/>
willen zu sein.</p><lb/>
<p>Wie relativ aber die Begriffe von Schönheit <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> Häßlichkeit auch s<supplied resp="#TK">ein</supplied><lb/>
mögen, wie verschieden modificirt nach Nationalvorurtheilen <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> der<lb/>
eignen Individualität, so müssen wir doch einen abstracten Urtypus<lb/>
der Schönheit anerkennen, unabhängig von den conventionellen Be-<lb/>
griffen der Anmuth <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> des Ebenmasses, einer schönern Idee<del rendition="#s">e</del>nwelt ange-<lb/>
hörend. – Die Haut des Negers möge noch so weich und fein sein, die<lb/>
schwarze Farbe wird den Begriff von Schönheit ausschliessen, deñ ihr<lb/>
fehlt der belebende Ausdruck – das Erröthen. – Bei Kindern <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> jungen<lb/>
<choice><sic>Negerinen</sic><corr resp="#TK">Negerinnen</corr></choice> will man zwar die Röthe durch die Wangen durchschei-<lb/>
nend bemerkt haben, es ist dieß aber im̃er nur ein sehr unvoll-<lb/>
kom̃enes Erröthen. Im allgemeinen bezeichnet sich Jugend <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> Frische<lb/>
bei den Negern durch ein tieferes Schwarz, die Blässe verräth Al-<lb/>
ter <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> Krankheit.</p><lb/>
<p>Der Geschichtsforscher der Natur bedarf es nicht, mehrere Menschen-<lb/>
arten anzunehmen; er würde willkührlich das Vermögen der Na-<lb/>
tur beschränken, den Körper<choice><sic/><corr resp="#CT"> zu</corr></choice> verändern, weñ er die Möglichkeit,<lb/>
ja die Wahrscheinlichkeit der Abstam̃ung von einem Urstam̃e<lb/>
läugn<supplied resp="#TK">e</supplied>n wollte. Haut <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> Haare sind nicht wichtig genug, um deshalb<lb/>
den gemeinsamen Ursprung zu verkennen, für den deutlich<lb/>
zeugt die allen Stäm̃en gemeine, weñ auch verschieden entwickelte<lb/>
<pb facs="#f0085" n="81"/>
Intelligenz. Ist dasjenige, was uns von der Dichtkunst <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> Litteratur der schwar-<lb/>
zen Völker bekañt geworden ist, nicht eben wichtig, so zeigen neuere Forschun-<lb/>
gen bei einem andern Stam̃e, den Indern <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> Chinese<subst><del rendition="#s">m</del><add place="across">n</add></subst>, eine früh entwickelte<lb/>
Litteratur, und das Dasein tief metaphysischer Werke, ähnlich denjenigen wel-<lb/>
che der Scharfsinn der Europäer hervorgebracht hat.</p><lb/>
<p>Dem Systematiker aber wird es vergönnt sein, verschiedene Hauptstäm̃e<lb/>
aufzustellen <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> sie nach der abweichenden körperlichen Bildung einzutheilen.<lb/>
Die Hauptverschiedenheiten, welche sich uns darbieten, bezeichnen nach <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118677578 http://d-nb.info/gnd/118677578">Cuvier</persName></hi><lb/>
den Stam̃ der <hi rendition="#aq">Caucasier</hi>, der <hi rendition="#aq">Mongolen</hi> <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> der <hi rendition="#aq">Neger</hi>. – <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116208503 http://d-nb.info/gnd/116208503">Blumenbach</persName></hi>, der<lb/>
Nestor der teutschen Naturforscher, nim̃t 5 Menschenracen an, die Cauca-<lb/>
sier, Amerikaner, Mongolen, Malayen <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> Aethiopier</p><lb/>
<p><hi rendition="#u">1. Der weisse caucasische Stam̃</hi> zeichnet sich vorzüglich durch eine starke<lb/>
Ausbildung des Schädels aus, wobei die Stirn sehr gewölbt ist, die Gesichts-<lb/>
knochen dagegen zurückspringen. Das Haupthaar ist weich, lang, zuwei-<lb/>
len lockig, nie wollig. Die Farbe der Haut mehr oder weniger weiß,<lb/>
zarter, als bei den übrigen, so daß das Blut durchschim̃ert <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> sie<lb/>
röthet. –</p><lb/>
<p>Bei diesem Stam̃ findet sich der höchste Grad der Civilisation, die größte<lb/>
Ausbildung der intellectuellen Kräfte, der Typus der größten Schönheit,<lb/>
hauptsächlich bei <choice><sic>der</sic><corr resp="#TK">den</corr></choice> Circassiern <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> Georgiern, weñ auch nicht in so unbe-<lb/>
dingter Ausdehnung, als man früher angenom̃en. Zu diesem Stam̃<lb/>
werden gerechnet alle Völker, welche gegenwärtig Europa bewohnen,<lb/>
selbst die Fiñen <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> Lappen, welche man früher fälschlich den Mongolen<lb/>
zugezählt hat. Neuere Untersuchungen haben ergeben, daß die Bildung<lb/>
dieser Völkerschaften sich von der europäischen nicht unterscheidet, daß<lb/>
nicht nur die Kinder weiß geboren werden, sondern daß auch bei<lb/>
den Erwachsenen die dunkle Hautfarbe nur von dem Oel <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> Schmutz<lb/>
herrührt, welcher sie handschuhartig überzieht. Ferner gehören hierher<lb/>
viele Völker des westlichen Asiens, Araber, Perser, Inder. –<lb/>
<pb facs="#f0086" n="82"/>
Bei dieser Gelegenheit will ich die merkwürdige Entdeckung <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-10082451X http://d-nb.info/gnd/10082451X">Klaproth</persName>s</hi><lb/>
nicht unangeführt lassen, welche durch die Untersuchungen von <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-100318371 http://d-nb.info/gnd/100318371">Abel Re-<lb/>
musat</persName></hi> bestätigt worden, daß nemlich in Manuscripten der Mandschuh<lb/>
<choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> der Chinesen, eines blonden, blauäugigen Völkerstammes, den Ger-<lb/>
manen ähnlich, Erwähnung geschieht, welcher nach den chinesischen Anna-<lb/>
len 165 nach der christlichen Zeitrechnung vom östlichsten Asien bis gegen<lb/>
die chinesische Mauer <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> jenseit des <hi rendition="#aq">Baikal</hi>see’s sich verbreitet <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> den<lb/>
Stam̃ der <hi rendition="#aq">Hiongnu</hi> verdrängt habe, der nicht mit den Huñen ver-<lb/>
wechselt werden darf, welche dem mongolischen Menschenstam̃ ange-<lb/>
hören. Die blauäugigen Völker werden <hi rendition="#aq">Ussyn</hi> genañt. Unstreitig<lb/>
ein höchst merkwürdiges geschichtliches Datum – eine Völkerwande-<lb/>
rung 200 Jahre vor der Zeit, in der 374 nach Christo die Huñen unter<lb/>
<persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118504959 http://d-nb.info/gnd/118504959">Attila</persName> sich auf die germanischen Völker, die Alanen <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> Gothen am<lb/>
Don warfen.</p><lb/>
<p>Auch in Afrika ist die caucasische Race verbreitet. Die Mauren,<lb/>
welche sich an die Südeuropäer schliessen, bewohnen einen großen<lb/>
Theil jenes Welttheils.</p><lb/>
<p><hi rendition="#u">2. Die gelbe Varietät, die Mongolen.</hi> Bei diesen findet man ein plattes<lb/>
breites Gesicht mit zurücktretender Stirn, weit aus einander stehenden <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice><lb/>
schief nach innen gestellten Augen, eine plattgedrückte Nase, eine waizen-<lb/>
gelbe, gelbbraune, oder rothe Farbe <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> straffes schwarzes Haar. Dieser<lb/>
Stam̃ umfaßt die Japaner, Chinesen, Thibetaner, Kalmücken, Aleuten,<lb/>
die Bewohner der Südsee <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> die Amerikaner. – Die größten Weltrei-<lb/>
che der Vorzeit, des <persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118504959 http://d-nb.info/gnd/118504959">Attila</persName>, <persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118527576 http://d-nb.info/gnd/118527576">Dschingis Chan</persName>, <persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118622803 http://d-nb.info/gnd/118622803">Tamerlan</persName> – die Reiche der Mexi-<lb/>
kaner <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> Peruaner – sind aus diesem Stam̃ hervorgegangen <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> noch<lb/>
jetzt gehören Chineser ihm an.</p><lb/>
<p><hi rendition="#u">3. Der schwarze aethiopische Stam̃</hi> zeigt einen von den Seiten zusam-<lb/>
mengedrückten Schädel, mit zurücktretender Stirn, Kiefern, welche<lb/>
vor Stirn <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> Kinn hervortreten, stumpfe Nase und aufgeworfene<lb/>
<pb facs="#f0087" n="83"/>
Lippen; eine graue oder schwarze Farbe, wo selten eine Spur von Röthe<lb/>
durchschim̃ert <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> wolliges Haar. Dieser Stam̃ zieht sich südöstlich von den<lb/>
maurischen Völkern bis gegen die südliche Spitze Afrika’s. – Auch auf den<lb/>
<choice><orig>Andamon Inseln</orig><reg resp="#TK">Andamon-Inseln</reg></choice> kom̃en Neger vor. Ferner gehören hierher die <hi rendition="#aq">Nigritos</hi>,<lb/>
in der Südsee, die nicht als Colonie, sondern unstreitig als Stam̃volk<lb/>
das Innere der Inseln bewohnen.</p><lb/>
<p><hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116208503 http://d-nb.info/gnd/116208503">Blumenbach</persName></hi> stellt als gesonderten Stam̃ die <hi rendition="#aq">Malayen</hi> zwischen Euro-<lb/>
päer <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> Neger, die er characterisirt durch eine dunkle braune Farbe,<lb/>
dichtes schwarzes lockiges Haar, breite Nase <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> großen Mund. Er rechnet<lb/>
hierzu hauptsächlich die Bewohner der Südseeinseln oder des eigentlichen<lb/>
Australiens, die der Philippinen, der Molucken <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> die eigentlichen Malay-<lb/>
en, der Halbinsel Malacca.</p><lb/>
<p>Die Amerikaner bilden bei <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116208503 http://d-nb.info/gnd/116208503">Blumenbach</persName></hi> den Uebergang zwischen den<lb/>
Mongolen <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> Negern, scheinen aber doch vielmehr einen ganz <choice><sic>abgeschlos-<lb/>
sen</sic><corr resp="#TK">abgeschlos-<lb/>
senen</corr></choice> Völkerstam̃ auszumachen. Die Stirn ist niedrig <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> schräg zurück-<lb/>
weichend, die Gesichtszüge stark, die Backenknochen hervortretend; das<lb/>
Haar ist schwarz <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> starr, die Farbe heller <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> dunkler kupferroth.<lb/>
Weñ im allgemeinen die Fluth der Völker von Osten nach Westen<lb/>
Statt gefunden hat, so muß dagegen in Amerika die Verbreitung<lb/>
von Norden nach Süden angenom̃en werden. Von Anahuack, dem<lb/>
jetzigen Mexiko, kañ man der Ausbreitung des alten <choice><orig><hi rendition="#aq">Gila</hi> Stam̃es</orig><reg resp="#TK"><hi rendition="#aq">Gila</hi>-Stammes</reg></choice><lb/>
folgen, den Gleichheit der Sprache, Gesichtsbildung <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> der religiösen An-<lb/>
sichten characterisiren. Südlicher als der See von <hi rendition="#aq">Nicaragua</hi> verlie-<lb/>
ren sich diese Spuren <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> kein geschichtliches <hi rendition="#aq">Factum</hi> erklärt uns den<lb/>
Zusam̃enhang der Bevölkerung von Nord- <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> Südamerika.</p><lb/>
<p>Ausser den ebengenañten Merkmalen, dem Knochenbau, dem Dermo-<lb/>
idalsystem, den Haaren u. s. w. hat man <hi rendition="#u">den Unterschied</hi> der Men-<lb/>
schenracen auch <hi rendition="#u">durch die Gesichtslinie</hi> zu bestim̃en versucht. <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-119291827 http://d-nb.info/gnd/119291827">Camper</persName></hi><lb/>
hat zuerst auf die Verschiedenartigkeit der Winkel aufmerksam<lb/>
<pb facs="#f0088" n="84"/>
<note place="left"><figure/><lb/>
</note>gemacht, welche zwei Linien bilden, deren eine man sich durch die Höhlen<lb/>
des Ohrs bis auf den Boden der Nase <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> die andere von der Hervor-<lb/>
ragung des Stirnbeins bis auf den am meisten hervortre<subst><del rendition="#ow"><gap reason="illegible" unit="chars" quantity="1"/></del><add place="across">t</add></subst>enden<lb/>
Theil des Kiñbackenknochens gezogen denkt. In diesem Winkel soll<lb/>
nicht nur der Unterschied der Thiere, sondern auch der verschiedenen<lb/>
Nationen bestehen <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> die Natur sich desselben bedient haben, um<lb/>
durch alle Verschiedenheit der Thierbildung, stufenweise bis zum Schö-<lb/>
nen, der schönsten Menschengestaltung aufzusteigen. Die Vögel beschrei-<lb/>
ben den kleinsten Winkel <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> dieser Winkel wird größer, <choice><orig>jenachdem</orig><reg resp="#CT">je nach dem</reg></choice><lb/>
das Thier sich mehr der menschlichen Gestalt annähert, wie aus den<lb/>
Affenköpfen erhellt, von denen einige Arten einen Winkel von 42°<lb/>
beschreiben. Der Kopf eines Negers bildet einen Winkel von 70°, der<lb/>
eines Europäers von 80–85°.</p><lb/>
<p><hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118677578 http://d-nb.info/gnd/118677578">Cuvier</persName></hi> stellt noch ausser dieser Gesichtslinie <hi rendition="#aq">Faciale</hi> einen andern<lb/>
Eintheilungsgrund auf, der in der Betrachtung der <choice><orig>Profil</orig><reg resp="#TK">Profil-</reg></choice> <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> Quer-<lb/>
durchschnitte des Schädels von Innen begründet ist.</p><lb/>
<p>Die Analogie <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> Verschiedenheit <hi rendition="#u">der Sprache</hi> ist schon von den älte-<lb/>
sten Völkern benutzt worden, um die Verschiedenheit der Stäm̃e<lb/>
danach zu bestim̃en. <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118549855 http://d-nb.info/gnd/118549855">Herodot</persName></hi> erwähnt das sonderbare Criterium, wel-<lb/>
ches <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-122053125 http://d-nb.info/gnd/122053125">Psammetich</persName></hi> angewendet habe, um den Streit zu schlichten,<lb/>
welches die älteste Sprache sei. Er ließ 2 Kinder bei einem Hirten<lb/>
erziehen, der sorgfältig darauf sehen mußte, daß kein menschlicher<lb/>
Laut ihnen nahen durfte; das erste Wort dieser Kinder war:<lb/>
<hi rendition="#aq">Becos</hi> – welches in phrygischer Sprache: Brodt bedeutet. Und somit<lb/>
war deñ entschieden, daß dieß die älteste Sprache sei.</p><lb/>
<p>Die Sprachverschiedenheit der Völkerstämme scheint einen Einthei-<lb/>
lungsgrund abzugeben, der allerdings viel für sich hat. Mei-<lb/>
nes Bruders, <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118554727 http://d-nb.info/gnd/118554727">W. v. Humboldt</persName>’s</hi>, philosophische Untersuchungen über<lb/>
<pb facs="#f0089" n="85"/>
die Vertheilung der Sprachen auf der ganzen Erde, beweisen jedoch, daß keines-<lb/>
wegs Gleichheit der Sprache auch Gleichheit der Abstammung bedingt. Zwischen ei-<lb/>
ner <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> derselben Race herrscht oft die größte Verschiedenheit der Sprache,<lb/>
während in dem Idiom der entferntesten Völker sich Analogien finden,<lb/>
die in Erstaunen setzen. So <choice><abbr>zB</abbr><expan resp="#BF">zum Beispiel</expan></choice> bemerkt man eine Aehnlichkeit zwischen den<lb/>
Copten, den <choice><sic>Bewohner</sic><corr>Bewohnern</corr></choice> von <hi rendition="#aq">Congo</hi> <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> vaskischen Völkern.<note resp="#BF" type="editorial">Vgl. <bibl>Humboldt, Wilhelm von: Über die Kawi-Sprache auf der Insel Java: nebst einer Einleitung über die Verschiedenheit des menschlichen Sprachbaues und ihren Einfluß auf die geistige Entwickelung des Menschengeschlechts. 3 Bde. Berlin 1836–1839.</bibl> Online verfügbar: <ref target="http://babel.hathitrust.org/cgi/pt?id=hvd.32044086552593">Band 1, Harvard University, abgerufen am 08.01.2015</ref>, <ref target="http://babel.hathitrust.org/cgi/pt?id=hvd.32044098903545">Band 2, Harvard University, abgerufen am 08.01.2015</ref>, <ref target="http://babel.hathitrust.org/cgi/pt?id=hvd.32044098903867">Band 3, Harvard University, abgerufen am 08.01.2015</ref>.</note> –</p></div></body></text></TEI>