<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><text><body><div type="session" n="14"><head><supplied resp="#BF">14. Vorlesung</supplied> <supplied resp="#CT">(<ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/gliederung"><date when="1828-03-13">13. März 1828</date></ref>)</supplied></head><lb/>
<p>Die Weltansicht als Product der menschlichen Intelligenz hat nicht<lb/>
in allen Perioden gleiche Fortschritte gemacht, indem wir bald<lb/>
eine Tendenz zur speculativen Philosophie, bald zum dichterischen<lb/>
Schaffen vorherrschend sehen. Die Hauptentwicklung gehört unstrei-<lb/>
tig der neusten Zeit an. Bei den Alten fand die Entwicklung<lb/>
der Cultur fast nur um das Mittelmeer Statt, wogegen später<lb/>
die Civilisation sich räumlich weiter ausgebreitet hat. Weñ aber<lb/>
von den Neuern alle Zweige der Wissenschaft mehr gleichzeitig<lb/>
ausgebildet wurden, so kañ man doch darum die Fortschritte<lb/>
nicht gleichmässig nennen, die vielmehr in den meisten Wissen-<lb/>
schaften von jeher mehr stoßweise erfolgten. Einzelne Zweige<lb/>
des Wissens, z. B. die Beobachtungen der magnetischen Erschei-<lb/>
nungen scheinen oft lange gewissermassen zu ruhen, um dañ<lb/>
mit einem Male desto größere <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> bedeutendere Fortschritte<lb/>
zu machen. – So berechtigte die große Entdeckung der Contacts-<lb/>
electricität im letzten Jahrzehend des vorigen Jahrhunderts zu<lb/>
bedeutenden Hoffnungen, die durch die Fortschritte in dieser Wis-<lb/>
senschaft vollkom̃en erfüllt sind. Im Jahre 1791 entdeckte <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-104238135 http://d-nb.info/gnd/104238135">Aloys<lb/>
<pb facs="#f0120" n="116"/>
Galvani</persName></hi> ein Arzt zu <hi rendition="#aq">Bolo<subst><del rendition="#ow">ng<gap reason="illegible" unit="chars" quantity="1"/></del><add place="across">gna</add></subst></hi> zufällig, daß der abgeschnittene <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#CT">und</expan></choice> von der<lb/>
Haut entblößte Schenkel eines Frosches in dem Augenblicke Zuckungen be-<lb/>
kam, wo man zwei Metalle, wovon das eine einen Nerv, das andere<lb/>
einen Muskel berührte, unter sich in Berührung brachte. <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-119292556 http://d-nb.info/gnd/119292556">Volta</persName>’s</hi> Scharf-<lb/>
siñ erkañte den Grund dieser Erscheinung in einer schwachen, entge-<lb/>
gengesetzten Electricität, welche durch die Be<supplied resp="#TK">r</supplied>ührung zweier Metalle<lb/>
erregt werde. Nicht Zufall, sondern Nachdenken leitete ihn auf die<lb/>
Entdeckung des Mittels, wodurch diese Art der Electricität auf eine<lb/>
bewunderungswürdige Weise verstärkt werden kann und führte<lb/>
ihn auf die Construction der <hi rendition="#aq"><persName resp="#BF" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-119292556 http://d-nb.info/gnd/119292556">Volta</persName></hi>schen Säule. So kam diese Entdeckung,<lb/>
auf die man früher für die Physiologie große, aber nicht realisir-<lb/>
te Hoffnungen gegründet hatte, der Physik <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> Chemie zu gute <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice><lb/>
wurde das Mittel, die Wissenschaften auf eine zuvor nicht geahn-<lb/>
dete Höhe zu fördern. <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118510185 http://d-nb.info/gnd/118510185">Berzelius</persName></hi>, noch vor <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118524089 http://d-nb.info/gnd/118524089">Davy</persName></hi> benutzte die Wirk-<lb/>
samkeit dieser Säule, welche sich so unglaublich steigern läßt, zur<lb/>
Zerlegung verschiedener Stoffe, welche man bisher für einfach<lb/>
gehalten hatte. Auf demselben Wege entdeckte <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118524089 http://d-nb.info/gnd/118524089">Humphry Davy</persName></hi><lb/>
1807 das metallische Radical des <hi rendition="#aq">Kali</hi>, dem bald das der übrigen<lb/>
Alkalien <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> der meisten Erden folgte, in denen man säm̃tlich<lb/>
Metalle erkannte, die sich in einem oxydirten Zustande befin-<lb/>
den, aus dem sie sich regulinisch herstellen lassen. So lernten wir<lb/>
ein <hi rendition="#aq">Kalium (Potassium)</hi>, ein Metall von ausgezeichneten Eigenschaf-<lb/>
ten kennen, das leichter als Wasser, bei 55° R. völlig fliessend, un-<lb/>
ter dem Wasser entzündbar ist. Die nähere Bekañtschaft mit die-<lb/>
sen unentdeckten Metalloiden läßt uns für die Folge Aufklärung<lb/>
noch manches unentwickelten Phänomens hoffen; insbesondere schei-<lb/>
nen diese Stoffe, die höchstwahrscheinlich im unoxydirten ungesäu-<lb/>
erten Zustande in großen Massen im Iñern der Erde sich be-<lb/>
<pb facs="#f0121" n="117"/>
finden, mit den vulkanischen Erscheinungen zusam̃enzuhängen, deren<lb/>
Veranlassung man vielleicht in denselben zu suchen hat.</p><lb/>
<p>Von merkwürdigem Umfang <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> einflußreicher Wirkung sind insbe-<lb/>
sondere die Entdeckungen, welche seit 15 bis 20 Jahren <hi rendition="#u">in der Optik</hi><lb/>
gemacht worden. Einige diese Untersuchungen betreffende Erscheinun-<lb/>
gen waren der Beobachtung früherer Naturforscher gänzlich entgan-<lb/>
gen, wie dieß insbesondere mit der Polarisation des Lichts der Fall<lb/>
war, welche Erweiterung der Wissenschaft wir dem früh verstorbe-<lb/>
nen <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117541052 http://d-nb.info/gnd/117541052">Malus</persName></hi> verdanken. Das Hauptsächlichste dieser Entdeckung besteht<lb/>
darin, daß ein unter gewissen Winkeln reflectirtes Licht der<lb/>
Zurückwerfung von einem zweiten in anderer Richtung sich<lb/>
befindenden Spiegel entgehen kann.</p><lb/>
<p>Schon längst k<supplied resp="#TK">a</supplied>nnte man an dem chrystallisirten Kalkspath, dem sogenañ-<lb/>
ten Isländischen Doppelspath, die Eigenschaft, jeden Lichtstrahl, der in den-<lb/>
selben eindringt, in Strahlen zu spalten. Der eine Theil des gebroche-<lb/>
nen Strahls befolgt das allgemeine Brechungsgesetz und diesen neñt<lb/>
man den gewöhnlich gebrochenen, oder schlechthin, den gebrochenen<lb/>
Strahl; der andere Theil, der ungewöhnliche Strahl folgt einem ver-<lb/>
wickelteren Gesetz und erscheint aus der Richtung des gewöhnlichen<lb/>
Strahls ein wenig abwärts getrieben. – Diese eigenthümliche Art<lb/>
der Brechung erklärt die Entstehung der doppelten Bilder, welche<lb/>
der Kalkspath in gewissen Richtungen erscheinen läßt.</p><lb/>
<p>Neuere Beobachtungen haben gelehrt, daß die meisten natürlichen<lb/>
und künstlichen Chrystallisationen mehr oder weniger die Eigenschaft<lb/>
der doppelten Strahlenbrechung enthalten. <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118847767 http://d-nb.info/gnd/118847767">Arago</persName></hi> hat die Verschieden-<lb/>
heit des von glühenden festen oder flüssigen Körpern und des von<lb/>
verbrennenden Gasarten ausgehenden Lichtes untersucht <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> gefun-<lb/>
den, daß im ersteren Falle das Licht theilweise polarisirt wird,<lb/>
während dagegen die Strahlen des letztern unter denselben Um-<lb/>
<pb facs="#f0122" n="118"/>
ständen kein Zeichen davon geben. – Diese Beobachtung ist wichtig für<lb/>
die Kenntniß des Zustandes der Weltkörper und eine Bereiche-<lb/>
rung der physischen Astronomie, da sie uns erkennen lehrt, ob das<lb/>
ausströmende Licht von einem gasförmigen oder festen Körper<lb/>
kom̃t. Das Sonnenlicht erweist sich, wie das einer Lampe von Was-<lb/>
serstoffgas nicht polarisirt <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> berechtigt uns zu der Annahme, daß<lb/>
es aus einer gasförmigen Umhüllung des festen, dunkeln Sonnen-<lb/>
körpers seinen Ursprung nehme.</p><lb/>
<p>So erkennen wir an der Erscheinung der farbigen oder unfar-<lb/>
bigen Polarisation, ob ein leuchtender Körper im Lichtproceß <supplied resp="#TK">be-</supplied><lb/>
griffen ist, oder ob sein Licht ein reflectirtes sei, welches die<lb/>
Complementarfarben gibt. Die colorirte Polarisation des Co-<lb/>
metenlichts lehrt uns, daß diese Körper kein eignes Licht aus-<lb/>
strahlen, sondern wie die Planeten ein reflectirtes Licht ver-<lb/>
breiten.</p><lb/>
<p><hi rendition="#aq"><persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117533777 http://d-nb.info/gnd/117533777">Rochon</persName></hi> hat bei seinem Micrometer von der doppelten Brechung<lb/>
der Crystalle eine Anwendung auf die Messung kleiner Winckel<lb/>
gemacht, die für Astronomie <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> Physik von großem Nutzen ist.<lb/>
Zur Messung des scheinbaren Durchmessers der Him̃elskörper wird<lb/>
das System der beiden Prismen von Bergcrystall oder Doppelspath<lb/>
in ein astronomisches Fernrohr eingesetzt. – Dasselbe Instrument<lb/>
findet eine wichtige Anwendung als Distanzmesser bei militä-<lb/>
rischen Operationen. So auch läßt sich damit auf dem Meere die<lb/>
Entfernung eines Schiffes messen <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> auf Stundenweite entscheiden,<lb/>
ob es herannaht oder sich entfernt, indem im letztern Falle der<lb/>
Winkel, unter dem das Bild zweier Masten erscheint, stets grö-<lb/>
ßer <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> größer erscheint.</p><lb/>
<p>Die letztverflossenen 5 bis 6 Jahre sind für die Wissenschaft merk-<lb/>
<pb facs="#f0123" n="119"/>
würdig geworden durch die wichtigsten Entdeckungen über den Magnetis-<lb/>
mus, dessen Identität mit der Electricität die berühmten Versuche von<lb/>
<hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118786784 http://d-nb.info/gnd/118786784">Oerstedt</persName></hi> wahrscheinlich gemacht haben. Wenn ich zuvor die physiologi-<lb/>
schen <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> chemischen Wirkungen anführte, welche ein stetiger Strom<lb/>
von Electricität in der <hi rendition="#aq"><persName resp="#BF" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-119292556 http://d-nb.info/gnd/119292556">Volta</persName></hi>schen Säule hervorbringt, indem er<lb/>
durch lebende Körper oder leitende Flüssigkeiten hindurchgeht, welche<lb/>
treñbare Grundstoffe enthalten, so hat <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118786784 http://d-nb.info/gnd/118786784">Oerstedt</persName></hi> an diesem Strom noch<lb/>
ein anderes Vermögen entdeckt. Weñ <subst><del rendition="#s">man</del><add place="superlinear">er</add></subst> nehmlich Metalle, wel-<lb/>
cher Art sie auch sein mögen, durchläuft, so ertheilt er ihnen momen-<lb/>
tan die magnetische Kraft <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> macht sie fähig, weiches unmagne-<lb/>
tisirtes Eisen anzuziehen. – Weñ man den <hi rendition="#aq"><persName resp="#BF" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-119292556 http://d-nb.info/gnd/119292556">Volta</persName></hi>schen Kreis durch<lb/>
einen Metalldrath schließt, so entsteht in diesem Drath, der nun<lb/>
die electrische Berührung zwischen beiden Metallen bewirkt, eine<lb/>
electrische Spañung. Der Drath wird dabei magnetisch <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> verän-<lb/>
dert die Lage einer in seine Nähe gebrachten Magnetnadel.<lb/>
Aber diese Veränderung in der Richtung der Magnetnadel ist<lb/>
oberhalb <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> unterhalb des Draths verschieden. Die magnetische<lb/>
Polarität ist der Art, daß, weñ sie kräftig genug ist, die Wir-<lb/>
kung des Erdmagnetismus auf die Nadel zu überwinden, diese<lb/>
in eine Stellung versetzt wird, daß sie mit dem Drath rechte<lb/>
Winkel bildet, so daß die nach Nord <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> Süd gerichtete Nadel<lb/>
unterhalb des Draths nach West, oberhalb desselben nach Ost ab-<lb/>
weicht. –</p><lb/>
<p><hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118645048 http://d-nb.info/gnd/118645048">Ampere</persName></hi> hat dieser Beobachtung noch hinzugefügt, daß<del rendition="#s">,</del> <del rendition="#s">weñ</del> zwei<lb/>
Dräthe einander anziehen, welche galvanische Paare entladen,<lb/>
in denen die Electricität nach derselben Richtung strömt, aber<lb/>
einander abstossen, weñ die Electricität in entgegengesetz-<lb/>
ter Richtung strömt. Der ausladende Drath wird von einem<lb/>
ihm genäherten Magnet auf der einen Seite angezogen, auf der<lb/>
<pb facs="#f0124" n="120"/>
andern abgestossen. N<subst><del rendition="#ow">e</del><add place="across">ä</add></subst>hnadeln, rechtwinklig gegen den Drath gelegt,<lb/>
werden magnetisch und dieß in höherm Grade, weñ der Drath spi-<lb/>
ralförmig um eine Glasröhre gewunden wird, in welcher eine<lb/>
Nadel sich befindet, wobei die Pole der Nadel eine verschiedene Rich-<lb/>
tung bekom̃en, wenn die Spirale rechts oder links gewunden ist.</p><lb/>
<p>Man möchte annehmen, daß in Folge dieser Beobachtung ein<lb/>
Schiff, das durch Zufall seiner Magnetnadel beraubt worden ist,<lb/>
im Stande wäre, diesen Verlust zu ersetzen. Kupfer um etwas<lb/>
nasse Pappe oder feuchtes Leder würde einen Apparat bilden,<lb/>
um einen leidlichen Compaß dadurch herzustellen.</p><lb/>
<p>In Verfolg dieser interessanten Versuche und Beobachtungen<lb/>
machte <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118847767 http://d-nb.info/gnd/118847767">Arago</persName></hi> endlich die große Entdeckung, <hi rendition="#u">daß alle Körper<lb/>
transitorisch von magnetischen Kräften sollicitirt werden<lb/>
können.</hi> – Der ältesten Annahme gemäß glaubte man, daß<lb/>
der Magnetismus dem Eisen <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> den Eisenerzen allein ange-<lb/>
höre, später bemerkte man, daß Stahl, <choice><orig>/</orig><reg resp="#CT">(</reg></choice>eine Legirung von<lb/>
Eisen mit einer kleinen Menge von Kohle<choice><orig>/</orig><reg resp="#CT">)</reg></choice> länger magne-<lb/>
tisch bleibe, weshalb man sich desselben ausschließlich zum Com-<lb/>
paß bediente. Neuerdings fand man, daß Kobald <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> Nikel<lb/>
so wie die Meteorsteine, in denen sich Eisen oft mit jenen<lb/>
Metallen vereinigt findet, ebenfalls geeignet sind, die Körper<lb/>
länger magnetisch zu machen.</p><lb/>
<p>Schon <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118670239 http://d-nb.info/gnd/118670239">Coulomb</persName></hi> hatte durch Versuche mit seiner Drehwaage gefun-<lb/>
den, daß alle Körper auf die Magnetnadel wirken; die Resul-<lb/>
tate, welche er erhielt, waren jedoch keineswegs entscheidend,<lb/>
und <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118847767 http://d-nb.info/gnd/118847767">Arago</persName></hi> wird mit Recht die Entdeckung des transitori-<lb/>
schen Magnetismus zugeschrieben. – Zufällig war ich bei dem<lb/>
<pb facs="#f0125" n="121"/>
Versuche gegenwärtig, welcher zu dieser Entdeckung Veranlassung gab. Ich<lb/>
befand mich mit <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118847767 http://d-nb.info/gnd/118847767">Arago</persName></hi> auf einem Hügel bei <hi rendition="#aq">Greenwich</hi>, um mit ihm<lb/>
Versuche über die Intensität der magnetischen Kräfte zu machen,<lb/>
die vom Pol zum Aequator zunehmend, in der Entfernung von Paris<lb/>
nach London schon bemerkbar wachsen. <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118847767 http://d-nb.info/gnd/118847767">Arago</persName></hi> ließ eine Magnet-<lb/>
nadel, die früher in Paris frei geschwungen, in einem hölzernen<lb/>
Kasten schwingen und zählte. Er bemerkte, daß die Schwingungen<lb/>
stark retardirten und bald aufhörten, wodurch der Gedanke<lb/>
erweckt wurde, daß der hölzerne Kasten atr<unclear reason="illegible">a</unclear>ctorisch wirke,<lb/>
was sich vollkom̃en bestätigte. In Verfolg dieser Beobachtung<lb/>
entdeckte er, daß die Nähe eines jeden Körpers einen hem̃en-<lb/>
den Einfluß auf die Nadel äussert, was man so erklären<lb/>
kann, daß dieselbe temporär in jedem Körper einen Pol<lb/>
erweckt, der auf sie hem̃end zurückwirkt, weñ sie in Bewe-<lb/>
gung ist.</p><lb/>
<p>Ein von <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118795775 http://d-nb.info/gnd/118795775">Schweigger</persName></hi> angegebner sinnreicher Apparat, um<lb/>
die Wirkung eines electrischen Stromes nach Willkühr zu<lb/>
verstärken, hat den passenden Namen eines electro-magne-<lb/>
tischen Multiplicators erhalten. Dieß Instrument gewährt<lb/>
den Vortheil, die Entwicklung der beiden Electricitäten unter<lb/>
einer unendlichen Menge von Umständen sichtbar <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> meßbar<lb/>
zu machen.</p><lb/>
<p><hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116106875 http://d-nb.info/gnd/116106875">Becquerel</persName></hi> hat mit Hülfe desselben die Electricitätsentwicklung<lb/>
dargethan, welche bei jeder chemischen Thätigkeit Statt findet.<lb/>
Seine Versuche beweisen, daß <choice><abbr>zB</abbr><expan resp="#BF">zum Beispiel</expan></choice> bei jeder Auflösung Electri-<lb/>
cität frei werde und er war im Stande, durch die Magnet-<lb/>
nadel so kleine Theile Säure zu entdecken, als man durch<lb/>
<pb facs="#f0126" n="122"/>
Reagenzien nie würde haben auffinden können. Diese Wirkun-<lb/>
gen sind gleichsam wie ein kleines <choice><orig>magnetisch electrisches</orig><reg resp="#CT">magnetisch-electrisches</reg></choice> Gewit-<lb/>
ter zu betrachten, da hier, ebenso wie im Großen, die verschie-<lb/>
denartige electrische Spañung sich in ein Gleichgewicht zu setzen<lb/>
sucht.</p><lb/>
<p>Schon vor mehrern Jahren war es dem Professor <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-101697406 http://d-nb.info/gnd/101697406">Morechini</persName></hi> in<lb/>
<hi rendition="#aq">Rom</hi> geglückt, durch den violetten Strahl im prismatischen Farben-<lb/>
bilde Stahlnadeln zu magnetisiren, welche Entdeckung bald bestrit-<lb/>
ten, bald bestätigt worden. Neuere ausführliche Untersuchun-<lb/>
gen haben aber dieß Verhalten ausser Zweifel gesetzt, so wie<lb/>
auch <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-101697406 http://d-nb.info/gnd/101697406">Morechini</persName>’s</hi> Versuche durch eine sehr interessante Wieder-<lb/>
holung derselben durch <hi rendition="#aq">Mistr. <persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117476560 http://d-nb.info/gnd/117476560">Sommerville</persName></hi> in <hi rendition="#aq">London</hi> vollkom-<lb/>
men bestätigt worden.</p><lb/>
<p>Wie groß <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> folgenreich auch die Entdeckungen sein mögen, wo-<lb/>
durch in neuern Zeiten alle Zweige der Naturwissenschaf-<lb/>
ten gefördert wurden, so sind doch die <hi rendition="#u">Fortschritte in der Keñt-<lb/>
niß des Himmels</hi> von allen die bedeutendsten. Diese vor-<lb/>
züglichere Ausbildung des astronomischen Wissens ist wohl<lb/>
hauptsächlich dem glücklichen Umstande zuzuschreiben, daß eine<lb/>
Reihe großer für die Wissenschaft bedeutender Männer<lb/>
in ununterbrochener Folge die Zeitepoche ausfüllt, von der<lb/>
Entdeckung Amerikas bis auf <persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118535749 http://d-nb.info/gnd/118535749">Friedrich II</persName>: <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118565273 http://d-nb.info/gnd/118565273">Nicolaus Coperni-<lb/>
cus</persName></hi> 1473–1543, <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118514237 http://d-nb.info/gnd/118514237">Tycho de Brahe</persName></hi> 1546–1601, <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118561448 http://d-nb.info/gnd/118561448">Keppler</persName></hi> 1571–<lb/>
1630, <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118537229 http://d-nb.info/gnd/118537229">Galilei</persName></hi> 1564–1642, <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118587544 http://d-nb.info/gnd/118587544">Isaac Newton</persName></hi> 1642–1727. – Diese<lb/>
5 großen Mäñer haben zum Vortheil der Wissenschaft<lb/>
fast alle ein ziemlich hohes Alter erreicht, und man<lb/>
<pb facs="#f0127" n="123"/>
könnte fast sagen, einander abgelöst, da der folgende beim Tode<lb/>
des vorangehenden immer schon geboren war.</p><lb/>
<p> Wenn <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118565273 http://d-nb.info/gnd/118565273">Copernicus</persName></hi> als der Schöpfer einer richtigern Ansicht des Welt-<lb/>
systems betrachtet werden muß, so hat sich <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118514237 http://d-nb.info/gnd/118514237">Tycho de Brahe</persName></hi> um<lb/>
die beobachtende Astronomie bedeutende Verdienste erworben.<lb/>
<hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118537229 http://d-nb.info/gnd/118537229">Galilei</persName></hi> danken wir insbesondere ein treffliches Werk über<lb/>
die Gesetze der Bewegung, die sowohl für Astronomie wie<lb/>
Physik eine gleich wichtige Anwendung finden. Von <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118561448 http://d-nb.info/gnd/118561448">Keppler</persName></hi>, dem<lb/>
bedeutendsten dieser Männer, kann mit Recht gesagt werden,<lb/>
daß er den Grund gelegt habe zu der Höhe, welche die Astronomie<lb/>
als Wissenschaft auszeichnet. Zu <hi rendition="#aq">Wiel</hi> im Würtembergschen gebo-<lb/>
ren, Sohn eines Gastwirths, hatte er sein ganzes Leben hindurch<lb/>
mit Armuth <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> Dürftigkeit zu kämpfen. Obgleich ausübender Astro-<lb/>
nom zu <hi rendition="#aq">Prag</hi>, Professor zu <hi rendition="#aq">Graetz</hi> <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> Astronom des Herzogs von<lb/>
<hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118628755 http://d-nb.info/gnd/118628755">Wallenstein</persName></hi>, wurde ihm doch während der unruhigen Zeit des 30-<lb/>
jährigen Kriegs keine seiner Besoldungen ausgezahlt, und er<lb/>
starb <choice><sic>in</sic><corr resp="#TK">im</corr></choice> Mangel zu <hi rendition="#aq">Regensburg</hi>, wohin er gegangen war, um<lb/>
eine geringe Pension zu erbitten. Seine unsterblichen Verdien-<lb/>
ste fanden erst bei der dankbaren Nachwelt ihre verdiente<lb/>
Verehrung. Die von ihm entdeckten Gesetze des Planetenlaufs,<lb/>
die sogenannten drei <hi rendition="#aq">Keppler</hi>schen Regeln, gaben <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118587544 http://d-nb.info/gnd/118587544">Newton</persName></hi> die<lb/>
nähere Veranlassung zu seinen Entdeckungen.</p><lb/>
<p>Es darf nicht übersehen werden, daß unsere Lage auf der Erde<lb/>
eine sehr günstige für die Kenntniß des Weltgebäudes ist, in<lb/>
sofern wir auf einem nicht leuchtenden Weltkörper wohnen.<lb/>
Befänden wir uns innerhalb der Photosphäre der Sonne, so wür-<lb/>
den wir von der Existenz der übrigen Sterne nichts wissen.
<pb facs="#f0128" n="124"/>
Demungeachtet ist nicht zu verkennen, daß auch den Planeten<lb/>
mehr oder weniger ein gewisses <hi rendition="#u">Selbstleuchten</hi> zugeschrieben<lb/>
werden kann, insofern sie einen Theil des Lichts nicht von der Soñe<lb/>
erhalten, sondern dieß von einem Phosphoresciren herzurühren<lb/>
scheint, das vielleicht in der Urwelt größer gewesen sein mag.<lb/>
Zu einer Zeit, als der Druck der Stoffe auf einander anderer<lb/>
Art, vielleicht größer war, als der innere Zustand des Erd-<lb/>
kerns, unabhängig von der Stellung gegen die Sonne, mehr<lb/>
Wärme ausstrahlte, können auch Lichterscheinungen durch tel-<lb/>
lurische Verhältnisse entwickelt worden sein, welche sich vermin-<lb/>
dert haben. Noch jetzt aber erkennen wir, wahrscheinlich als ein<lb/>
Substrat der <subst><del rendition="#erased"><gap reason="illegible"/></del><add place="across">magnet</add></subst>ischen Spañung, ein Leuchten der Erde, das<lb/>
an den Polen ausgestrahlt und mit dem Namen des Nord-<lb/>
lichts bezeichnet wird, so <supplied resp="#TK">w</supplied>ie es nicht zu bezweifeln steht,<lb/>
daß auf der dunkeln Seite der Venus ebenfalls ein Licht-<lb/>
proceß Statt findet.</p><lb/>
<p>Schon lange hat man den Einfluß beobachtet, welchen das <hi rendition="#u">Nord-<lb/>
licht</hi> auf die Magnetnadel ausübt, und neuere Untersu-<lb/>
chungen bestätigen immer mehr den Zusam̃enhang dieses<lb/>
Phänomens mit der magnetischen Polarität der Erde. Das<lb/>
Resultat der genauen Beobachtungen, welche während der<lb/>
Nordpolexpedition des <hi rendition="#aq">Capt. <persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116048166 http://d-nb.info/gnd/116048166">Parry</persName></hi> über diese Naturerscheinung<lb/>
angestellt wurden, ist, daß sich das Nordlicht nicht so hoch über<lb/>
die Oberfläche der Erde hinaufzieht, als man vermuthet hat,<lb/>
und nach den Messungen in <hi rendition="#aq">Cumberlandhaven</hi> nur etwa<lb/>
eine Meile hoch erscheint; auch hat man es oft unter Wolken<lb/>
beobachtet, die sehr niedrig lagen. Man hat viel darüber<lb/>
<pb facs="#f0129" n="125"/>
gestritten, ob das Nordlicht von einem eignen Geräusche begleitet<lb/>
werde. <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116048166 http://d-nb.info/gnd/116048166">Parry</persName></hi> will es auf seiner ersten Reise am <choice><orig><hi rendition="#aq">Churchill</hi>Flusse</orig><reg resp="#TK"><hi rendition="#aq">Churchill</hi>-Flusse</reg></choice><lb/>
gehört haben, <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118788736 http://d-nb.info/gnd/118788736">Richardson</persName></hi> dagegen, welcher den <hi rendition="#aq">Capt. <persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118692844 http://d-nb.info/gnd/118692844">Franklin</persName></hi> auf<lb/>
der Landreise in den nördlichsten Theilen von Amerika beglei-<lb/>
tete und ordentliche Tagebücher über dieß Phänomen geführt hat,<lb/>
will während 200 Nächten, wo er Nordlichte beobachtete, nicht<lb/>
ein einziges Mal irgend ein Geräusch gehört haben. Vielfälti-<lb/>
ge Beobachtungen beweisen, daß die Magnetnadel plötzlichen Ver-<lb/>
änderungen ausgesetzt ist, welche beim Erscheinen des Nordlichts<lb/>
eintreten. – Weñ diese leuchtenden Strahlen in Menge erschei-<lb/>
nen, so ordnet sich die Substanz des Meteors fast im̃er in meh-<lb/>
rere concentrische Kreisbogen, welche sich nach dem magnetischen<lb/>
Pole hinneigen, also von ihm angezogen werden. Bei sehr star-<lb/>
ken <hi rendition="#aq"><persName resp="#BF" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-119292556 http://d-nb.info/gnd/119292556">Volta</persName></hi>schen Säulen erscheint bei dem Ueberströmen der electri-<lb/>
schen Materie durch 2 Kohlen eine Flamme von 2-4 Zoll Länge,<lb/>
welche das Nordlicht vorstellt. <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118847767 http://d-nb.info/gnd/118847767">Arago</persName></hi> hat durch einen Magnet, wel-<lb/>
cher den magnetischen Pol der Erde repräsentirt, die Flamme<lb/>
abgelenkt <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> zwar so, daß der Nordpol des Magn<subst><del rendition="#ow">t</del><add place="across">e</add></subst>ts sie anzog,<lb/>
der Südpol sie abstieß.</p><lb/>
<p>Weñ wir es jetzt dahin gestellt sein lassen, in wiefern die Erde<lb/>
ein eigenthümliches Licht verbreitet, so haben wir auf jeden Fall<lb/>
uns Glück zu wünschen, daß wir einen Körper bewohnen, der<lb/>
wenigstens nicht in hohem Grade selbst leuchtend ist.</p><lb/>
<p><hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-11858975X http://d-nb.info/gnd/11858975X">Olbers</persName></hi> hat zuerst die Frage aufgeworfen, weshalb es Nachts nicht<lb/>
so hell sei, wie am Tage? bei der großen Masse von Sternen,<lb/>
bei den Millionen leuchtender Körper, welche dichter oder dün<subst><del rendition="#s">m</del><add place="across">n</add></subst>er<lb/>
gewebt einen wahren Sternenteppich über das Himmelsgewölbe de<supplied reason="covered" resp="#CT">ck</supplied>en?<lb/>
<pb facs="#f0130" n="126"/>
Diese Untersuchung hat auf die Annahme einer <hi rendition="#u">lichtextinguirenden<lb/>
Materie,</hi> eines hem̃enden Princips in den Him̃elsräumen ge-<lb/>
führt, wodurch die Lichtverbreitung mit wachsender Entfernung<lb/>
beschränkt wird. Auf diese Weise ließ sich auch die wunderbare<lb/>
Erscheinung der dunkelschwarzen Stellen, Kohlensäcke, erklären,<lb/>
die in der südlichen Hemisphäre sichtbar werden. Wenn<lb/>
man sich das Him̃elsgewölbe aus vielen Sternenschichten über-<lb/>
einander bestehend vorstellt, so sind diese schwarzen Stellen ein<lb/>
Durchbruch derselben, gleichsam längere Röhren, die in die<lb/>
Schichten hineingehen und uns in die äussersten Grenzen des<lb/>
Weltraums einen Blick werfen lassen, von deren Entfernung<lb/>
wir gar keinen Begriff haben können, da nicht einmal das<lb/>
Licht davon bis zu uns gelangen könnte. Diese Bewandniß<lb/>
mag es mit dem großen Flecken im südlichen Kreuz haben,<lb/>
den wir uns gewissermassen als ein Loch im Firmament<lb/>
denken können; anstatt daß d<subst><del rendition="#ow"><gap reason="illegible" unit="chars" quantity="2"/></del><add place="across">ie</add></subst> weniger dunkel<subst><del rendition="#ow"><unclear reason="illegible" cert="high" resp="#CT">n</unclear></del><add place="across">e</add></subst>, 4–5<lb/>
Mondbreiten große<del rendition="#s">n</del> Stelle im Scorpion wohl auch eine<lb/>
Oeffnung sein kann, aber nicht so tief hineingehend.</p><lb/>
<p>Wenn dieser lichtverlöschende Aether die Him̃elsräume nicht<lb/>
erfüllte, so würden die Millionen Sonnen am Firmament<lb/>
eine Helle verbreiten, die uns, in einem Lichtmeere schwe-<lb/>
bend, hindern müßte, die Sterne zu sehen. Dieser Mangel<lb/>
würde aber auf die Ausbildung des menschlichen Geschlechts<lb/>
den wesentlichsten Einfluß haben. Der Ideenkreis würde sich<lb/>
in einem eingeschränkteren Raume bewegen, während er<lb/>
jetzt die entferntesten Weiten umfaßt – auch auf die<lb/>
<pb facs="#f0131" n="127"/>
Entwicklung religiöser Gefühle müßte dieser Zustand einwirkend ge-<lb/>
wesen sein, da unstreitig nichts mehr geeignet ist, eine religiöse<lb/>
Betrachtung<note resp="#BF" type="editorial">In <bibl>[N. N.]: Physikalische Geographie. Vorgetragen von Alexander von Humboldt. [Berlin], [1827/28] (Ms. Germ. qu. 2124), Bl. 69v.</bibl>: Begeisterung. Online verfügbar: <ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/nn_msgermqu2124_1827/142">Deutsches Textarchiv</ref>.</note> hervorzurufen, als die Betrachtung des Gesetzmässigen<lb/>
in der Bewegung der Him̃elskörper. – Alle tellurischen Messungen<lb/>
würden sich nur höchst unvollkom̃en <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> unbequem ausführen lassen,<lb/>
da ein großer Theil sich auf die Vergleichung entsprechender Mes-<lb/>
sungen am Him̃el gründet. Es würden uns noch die Pendelversuche<lb/>
übrigbleiben, um die Gestalt der Erde zu bestim̃en, aber wie un-<lb/>
gewiß, ob man ohne vorhergegangene allgemeine Keñtniß auf<lb/>
diese Versuche gefallen wäre. – Die Schiffa<add place="intralinear" hand="#OH_pencil">h</add>rt<del rendition="#s" hand="#OH_pencil">h</del> <choice><sic/><corr resp="#TK">würde</corr></choice> ihrer sichersten Stütze<lb/>
der Sternbeobachtung beraubt und die höhere Mathematik, insofern<lb/>
sie auf die Berechnung der Bahnen jener entfernten Weltkör-<lb/>
per <subst><del rendition="#ow">bez</del><add place="across">ang</add></subst>ewendet wird, würde ganz fehlen. – Wir sehen, daß die<lb/>
Keñtniß der Gestirne nicht allein vom größten Einfluß auf die<lb/>
Gefühle, sondern auch auf die Cultur des Menschengeschlechts<lb/>
ist. –</p><lb/>
<p>Eine Annäherung an den Zustand, in dem die Existenz der Gestirne<lb/>
uns verborgen bliebe, finden wir temporair auf der Erde, <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> zwar<lb/>
nicht etwa unter den Polen, sondern in dem schönen Tropencli-<lb/>
ma von Peru, wo ein nebelartiger Dunst, <hi rendition="#aq">la garña</hi>, den Him̃el<lb/>
Monate lang so verhüllt, daß man die Sonne nur als eine<lb/>
rothe Scheibe aufgehen sieht, <choice><orig>/</orig><reg resp="#CT">(</reg></choice>wie in dem denkwürdigen Jahre<lb/>
1783, als ein dichter Heerrauch uns so lange den Anblick des<lb/>
Himmels entzog,<choice><orig>/</orig><reg resp="#CT">)</reg></choice> und die Stelle des Mondes oft gar nicht un-<lb/>
terschieden werden kann. – Eben deshalb, weil die Peruaner<lb/>
oft die Sonne, wie durch ein Blendglas, erblicken, waren sie<lb/>
auch schon im 16<choice><abbr><hi rendition="#sup #uu">t</hi></abbr><expan resp="#TK"><hi rendition="#sup #uu">ten</hi></expan></choice> <choice><abbr><hi rendition="#aq">saec.</hi></abbr><expan resp="#BF"><hi rendition="#aq">saeculum</hi></expan></choice> bei der Entdeckung Amerikas mit den<lb/>
Sonnenflecken bekannt, deren <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-12116117X http://d-nb.info/gnd/12116117X">Acosta</persName></hi> in seiner Reise erwähnt.</p><lb/>
<pb facs="#f0132" n="128"/>
<p>Bei aller Sorgfalt in der Beobachtung der Lichterscheinungen können wir<lb/>
doch den Täuschungen nicht entgehen. So erscheinen unserm Auge Sonne<lb/>
<choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> Mond nur als Scheiben, alle andern Him̃elskörper als strahlende<lb/>
<subst><del rendition="#ow"><unclear reason="covered" cert="high" resp="#CT">Körp</unclear></del><add place="across">Pun</add></subst>cte, selbst die Planeten werden erst vor dem Fernrohr zu<lb/>
kleinen Flächen, dagegen verlieren die Fixsterne ihre Strahlen<lb/>
und schrumpfen zu kleinen leuchtenden Puncten zusammen. Mit<lb/>
blossen Augen findet man bei Fixsternen <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> Planeten <hi rendition="#u">die Poly-<lb/>
gonalfigur</hi> und selbst Venus mit einem Durchmesser von 1 Mi-<lb/>
nute zeigt sie noch sehr deutlich. Von ihr bis zum Monde, der ½°<lb/>
Durchmesser hat, haben wir leider keinen Uebergang. Die interes-<lb/>
sante Frage muß also unentschieden bleiben, wie groß der<lb/>
scheinbare Durchmesser eines Sterns sein müsse, um, als Kreis<lb/>
sich uns darstellend, ihn mit blossen Augen zu sehen.</p><lb/>
<p>Die nach dem Individuum verschiedene Entfernung des deutlichen<lb/>
Sehens beruht auf der Beschaffenheit unseres Auges, indem der<lb/>
von einem Bilde ausgehende Strahlenkegel vor oder hinter die<lb/>
Netzhaut fällt, also zu früh oder zu spät von derselben durch-<lb/>
schnitten wird, erscheint in beiden Fällen das Bild undeutlich.<lb/>
Hieraus erklärt sich die scheinbare Dilatation der Sterne,<lb/>
welche von der Irradiation herrührt. Dieser Zerstreuungskreis<lb/>
bewirkt, daß beim Anblick des Mondes im ersten Viertel, die<lb/>
dunkle aschfarbene Scheibe kleiner zu sein scheint, als der<lb/>
leuchtende Theil.</p><lb/>
<p>Die Polygonalfiguren der Sterne, welche einen andern Grund<lb/>
der Täuschung abgeben, scheinen ebenfalls auf der Construction<lb/>
des Auges zu beruhen <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> abhängig von der Art zu sein, wie<lb/>
dasselbe aufgeschlitzt ist. – So ist die Zahl <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> Neigung der Strah-<lb/>
len verschieden, welche von verschiednen Menschen an den Sternen<lb/>
<pb facs="#f0133" n="129"/>
bemerkt werden. Einige zählen bei Sternen erster Größe 5–7,<lb/>
andere 8 Strahlen. Daß die Beschaffenheit des Auges darauf ein-<lb/>
wirkt, läßt sich beweisen, indem man nur das Auge zu drehen,<lb/>
<choice><abbr>dh</abbr><expan resp="#TK">d.h.</expan></choice> den Kopf rechts oder links zu neigen braucht, um die Strahlen<lb/>
willkührlich zu supprimiren oder auseinander fahren zu las-<lb/>
sen: wenn man den Kopf in verticaler Richtung senkt, so<lb/>
verschwinden die obern Strahlen <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> umgekehrt, wenn man<lb/>
ihn hebt, so verschwinden die untern.</p><lb/>
<p>Das Funkeln der Sterne ist nicht, wie man früher glaubte, eine<lb/>
Folge der Dünste in der Athmosphäre, sondern es beruht auf<lb/>
andern optischen Erscheinungen, für die man in dem neusten<lb/>
System der Optik einen befriedigenden Grund gefunden hat. Schon<lb/>
der englische Astronom <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-1022525581 http://d-nb.info/gnd/1022525581">Mitchell</persName></hi> beobachtete, daß die scheinbare<lb/>
Größe des Sterns sich beim Funkeln vermindere und daß dieß<lb/>
intermittirend bis zu 5 Mal in einer Sekunde vorkomme.<lb/>
Nach neuern Entdeckungen glaubt man, daß dieß Phänomen<lb/>
mit der Interferenz des Lichts zusam̃enhänge, nach der 2 Licht-<lb/>
strahlen, jenachdem sie in entgegengesetzter Richtung aus ver-<lb/>
schiedener Entfernung einander treffen, sich zerstören können<lb/>
und Finsterniß hervorbringen, oder wenn sie in derselben<lb/>
Richtung zusam̃en sich addiren. Schon im 17<choice><abbr><hi rendition="#sup #uu">t</hi></abbr><expan resp="#TK"><hi rendition="#sup #uu">ten</hi></expan></choice> <choice><abbr><hi rendition="#aq">saec.</hi></abbr><expan resp="#BF"><hi rendition="#aq">saeculum</hi></expan></choice> hatte <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-123408571 http://d-nb.info/gnd/123408571">Grimal-<lb/>
di</persName></hi> in <hi rendition="#aq">Rom</hi> merkwürdige Versuche gemacht über die Beugung<lb/>
und Diffraction des Lichts. <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118808184 http://d-nb.info/gnd/118808184">Thomas Young</persName></hi> in <hi rendition="#aq">London</hi> hat aber<lb/>
diese, so wie verschiedene Farbenerscheinungen durch eine siñ-<lb/>
reiche Hypothese, welche er das Princip der Interferenz neñt,<lb/>
unter einen gemeinsamen Gesichtspunkt zu bringen gesucht.<lb/>
Nur durch die Theorie der <choice><orig>Fibration</orig><reg resp="#TK">Vibration</reg></choice> lassen sich diese Phänomene<lb/>
<pb facs="#f0134" n="130"/>
genügend erklären; für welche die Emanationshypothese nicht ausreicht.<lb/>
Man nim̃t an, daß wenn das Licht in Undulationen besteht, und die Un-<lb/>
dulation des einen Strahls das <hi rendition="#aq">maximum</hi> von El<subst><del rendition="#ow"><unclear reason="covered" cert="low" resp="#CT">a</unclear></del><add place="across">e</add></subst>vation bekom̃t auf dem-<lb/>
selben Punkte, wo der andere das <hi rendition="#aq">minimum</hi> bekom̃t, die eine Welle<lb/>
die Wirkung der andern aufhebt und Dunkelheit entsteht. Wird dañ<lb/>
der eine Strahl um eine halbe Welle retardirt, so fällt ihr <hi rendition="#aq">maxi-<lb/>
mum</hi> von Elevation auf denselben Punkt <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> sie addiren ihre Wir-<lb/>
kung.</p><lb/>
<p>Die Wellenbewegung, welche zwei in eine Flüssigkeit geworfene<lb/>
Steine erregen, kann als Gleichniß dienen: An denjenigen Stellen,<lb/>
wo die entstandenen Kreise sich berühren, wird die Bewegung<lb/>
entweder verstärkt oder aufgehoben, jenachdem der Wellenberg<lb/>
oder das Wellenthal <choice><orig>/</orig><reg resp="#CT">(</reg></choice>die convexe oder concave Seite<choice><orig>/</orig><reg resp="#CT">)</reg></choice> zusam̃en-<lb/>
stossen. So wie, weñ das Meer von Stürmen aufgewühlt wird,<lb/>
die coincidirenden Wellen ihre Wirkung auf eine so schreckbare<lb/>
Weise verdoppeln, so hemmen <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> vernichten sich dieselben, wenn<lb/>
der convexe und concave Theil auf einander treibt. Es entsteht<lb/>
Ruhe. Was bei der tropfbaren Flüssigkeit Ruhe ist, wird Fin-<lb/>
sterniß bei dem Lichte. –</p><lb/>
<p>Da durch die uns umgebende gemengte At<del rendition="#s">h</del>mosphäre die Lichtwel-<lb/>
len an entfernten Gestirnen unser Auge nicht mit vollkommen<lb/>
gleicher Geschwindigkeit erreichen können, so entsteht durch ungleich<lb/>
zusam̃entreffende Undulationen momentane Finsterniß oder er-<lb/>
höhtes Licht; dieß erklärt das Funkeln der Sterne und ebendaher<lb/>
findet diese Erscheinung in geringerm Maasse Statt bei denjeni-<lb/>
gen, welche uns im Zenith stehen, indem nach dieser Richtung sie<lb/>
uns näher stehen und das Aufeinanderstossen nicht <hi rendition="#aq">aliquoter</hi><lb/>
Lichttheile weniger wahrscheinlich ist. Der größeren Reinheit der<lb/>
<pb facs="#f0135" n="131"/>
Atmosphäre wegen, in der seltner eine Zerstreuung des Lichtes Statt<lb/>
findet, leuchten auch die Sterne unter den Tropen mit einem rei-<lb/>
nern planetarischen Lichte. Nach den Jahreszeiten ist der Anblick des<lb/>
tropischen Him̃els ein sehr verschiedener; weñ die Regenzeit eintre-<lb/>
ten soll, und die wässerigen Dünste, welche zuvor die Atmosphäre<lb/>
aufgelöst enthielt, anfangen, sich zu vereinigen, dañ funkeln die<lb/>
Sterne mit so lebhaftem Glanz, als bei uns.</p><lb/>
<p>Bei den leuchtenden Scheiben bemerken wir das Funkeln nicht, weil<lb/>
bei diesen ein zerstörter Lichtpunkt sogleich durch einen andern<lb/>
ersetzt wird.</p><lb/>
<p>Man hat nicht ohne Erfolg das Princip der Interferenz zur Erklä-<lb/>
rung der <hi rendition="#u">Nebenfarben des Regenbogens,</hi> der Höfe an Soñe <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> Mond,<lb/>
so wie der Farben fein gestreifter Flächen angewendet. Ueber<lb/>
letztere Erscheinung haben <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-119440660 http://d-nb.info/gnd/119440660">Brewster</persName></hi> in <hi rendition="#aq">Edinburgh</hi> <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116746599 http://d-nb.info/gnd/116746599">Frauenhofer</persName></hi><lb/>
in <hi rendition="#aq">München</hi> verdienstliche Untersuchungen angestellt; letzterer ins-<lb/>
besondere hat diesen Versuchen die größte Vollkom̃enheit gege-<lb/>
ben. Er fand, daß die schillernden Farben der Perlmutter von<lb/>
äusserst feinen Strichen oder Rissen auf der Oberfläche herrühren;<lb/>
durch dergleichen feine, den blossen Augen unsichtbare, parallele<lb/>
Risse, in gleichem Abstand von einander, in solcher Menge ge-<lb/>
zogen, daß mehrere Tausend auf einen Zoll gehen, hat er me-<lb/>
tallischen Oberflächen eben diese Regenbogenfarben gegeben.<lb/>
In England hat man dieß Farbenspiel fein gestreifter Oberflä-<lb/>
chen zu Zierrathen angewandt.</p><lb/>
<p>Eine der unzweideutigsten Beobachtungen über <hi rendition="#u">die Beugung<lb/>
des Lichts</hi> bietet sich den Astronomen dar, weñ der am Him-<lb/>
mel fortrückende Mond einen Fixstern bedeckt, <choice><orig>/</orig><reg resp="#CT">(</reg></choice>welches man<lb/>
eine Occultation, für die Bestim̃ung der Länge so äusserst wichtig,<lb/>
<pb facs="#f0136" n="132"/>
nennt,<choice><orig>/</orig><reg resp="#CT">)</reg></choice> oder einen bedeckten verläßt. In beiden Fällen scheint der<lb/>
Stern einige Secunden lang unbeweglich an dem Rande des Mondes<lb/>
zu kleben, weil man ihn durch gebeugtes Licht sehen kann, wenn<lb/>
er selbst ein klein wenig hinter dem Monde steht.</p><lb/>
<p>Auch für den technischen Gebrauch hat man von diesen neuern<lb/>
Entdeckungen eine Anwendung gemacht, durch die Einrichtung eines<lb/>
Ariometers oder Wollmessers. Ein Lichtstrahl, welcher bei einem<lb/>
feinen Faden Wolle vorbeigeht, erleidet eine Beugung <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> bildet<lb/>
farbige Fran<unclear reason="illegible" cert="high" resp="#CT">z</unclear>en oder Ringe, die um so breiter erscheinen, als<lb/>
der Faden <subst><del rendition="#ow">be</del><add place="across">za</add></subst>rter oder dünner ist. In einem eignen kleinen<lb/>
microscopähnlichen Apparate wird die Breite dieser Ringe ge-<lb/>
messen, wonach sich die Feinheit der Wolle ergibt.</p><lb/>
<p>So hat der Scharfsinn der Gelehrten eine schöne Entdeckung für<lb/>
das gemeine Leben anwendbar gemacht und das ähnliche In-<lb/>
strument dient dazu, die Güte der Wolle zu messen <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> die<lb/>
Natur der Weltkörper zu bestim̃en.</p></div></body></text></TEI>