<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><text><body><div type="session" n="6"><head><supplied resp="#BF">6. Vorlesung</supplied> <supplied resp="#CT">(<ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/gliederung"><date when="1828-01-17">17. Januar 1828</date></ref>)</supplied></head><lb/>
<p>Wir gehen nun zur Betrachtung eines andern Theils des Natur-<note place="right"><hi rendition="#u"><hi rendition="#aq">III.</hi> Climatologie</hi><lb/>
</note><lb/>
gemäldes, zur Betrachtung <hi rendition="#u">der flüssigen Hüllen des Erdkörpers</hi>, über: –<lb/>
der Luft und des Meeres. Zuvörderst bemerke ich, daß der Zustand<lb/>
der Körper, den man mit fest, tropfbar, flüssig oder gasförmig<lb/>
zu bezeichnen pflegt, nur einen <hi rendition="#u">relativen Begriff</hi> ausdrückt, indem<lb/>
ein <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> derselbe Körper alle diese Zustände zu durchgehen fähig ist.<lb/>
So kennen wir Schwefel als festen Körper, der, der Wärme ausgesetzt,<lb/>
schmilzt <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> bei noch größerer Hitze sich verflüchtigt. Das flüssige ☿ wird<lb/>
durch das Feuer sublimirt <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> gefriert zu einem harten Körper bei 32°−.<lb/>
<choice><orig>/</orig><reg resp="#CT">(</reg></choice>So blieb auf der Reise von <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116048166 http://d-nb.info/gnd/116048166">Parry</persName></hi> gegen den Nordpol, während sei-<lb/>
nes Aufenthalts auf <hi rendition="#aq">Melville Island</hi> 4–5 Monate lang ununter-<lb/>
brochen das ☿ gefroren, da das Thermometer stets 32° R.− zeigte. Den-<lb/>
noch fehlt es in jenen Gegenden nicht an Thieren, welche im Stande<lb/>
sind, dieser Kälte z<choice><sic>r</sic><corr resp="#TK">u</corr></choice> widerstehen. Es leben dort Reñthiere, Hasen <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice><lb/>
eine Art Ochsen, von dem Geruche ihrer Häute Muskusochsen genañt.<choice><orig>/</orig><reg resp="#CT">)</reg></choice></p><lb/>
<p>Die Metalle insbesondere sind geeignet, diesen dreifachen Zustand<lb/>
<pb facs="#f0050" n="46"/>
anzunehmen und die Metalloiden der Alcalien erscheinen flüssig selbst bei<lb/>
einer sehr gemässigten Temperatur. So kennen wir das Wasser flüch-<lb/>
tig als Wassergas <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> als Eis in so starrem Zustande, daß es am Nordpol<lb/>
und auf hohen Bergen einen Theil der Gebirgsmassen des Erdkö<supplied resp="#TK">r</supplied>pers<lb/>
auszumachen scheint.</p><lb/>
<p><note place="left"><hi rendition="#u"><hi rendition="#aq">I.</hi> Luft</hi><lb/>
</note>Bei dem jedesmaligen Uebergang von einem Zustand zum andern<lb/>
<lb/>
<hi rendition="#u">wird Wärme frei,</hi> die zuvor gebunden die Form bestim̃t hat, unter der<lb/>
ein Körper uns erscheint. Hierauf gründet sich die wohlthätige Entdeckung<lb/>
von Prof. <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117669849 http://d-nb.info/gnd/117669849">Leslie</persName></hi> in <hi rendition="#aq">Edinburg</hi>, welche das <choice><sic>M<subst><del rendition="#ow">eta</del><add place="across">itte</add></subst>l<del rendition="#s">l</del><add place="superlinear" hand="#OH_pencil">ittel</add></sic><corr resp="#CT">M<subst><del rendition="#s">eta<add place="across">itte</add>ll</del><add place="superlinear" hand="#OH_pencil">ittel</add></subst></corr></choice> an die Hand gibt,<lb/>
mitten in der Tropenhitze Eis herbeizuschaffen, weñ auch keine hohen Berge<lb/>
in der Nähe sind. Unter dem Recipienten der Luftpumpe macht er<lb/>
das Wasser durch seine Verdunstung in wenig Minuten Minuten gefrieren,<lb/>
indem er den entstehenden Wasserdampf durch zugleich unter die<lb/>
Glocke gebrachte concentrirte Schwefelsäure absorbiren läßt und<lb/>
dadurch den leeren Raum immer wieder herstellt, so daß die Ver-<lb/>
dunstung un<subst><del rendition="#ow">l</del><add place="across">u</add></subst>nterbrochen schnell fortgehen kann. Sehr viele dieser <choice><orig>Ma-<lb/>
schienen</orig><reg resp="#TK">Maschinen</reg></choice> sind seitdem nach Ost- <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> West-Indien versendet worden <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> es<lb/>
ist nur zu bedauern, daß die Erzeugung dieses Erfrischungsmittels<lb/>
im Großen doch immer etwas zu theuer zu stehen kommt.</p><lb/>
<p><hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118716581 http://d-nb.info/gnd/118716581">Gay Lussac</persName></hi> hat gezeigt, daß die Wärmestrahlung des Bodens durch tro-<lb/>
<supplied cert="high" resp="#TK">ck</supplied>ene Luft gegen einen wolkenfreien Himmel die eigentliche Ursache<lb/>
des sonderbaren Erkältungsprozesses ist, der den <hi rendition="#aq">Dr <persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-1032293004 http://d-nb.info/gnd/1032293004">Oudney</persName></hi> vor Kälte<lb/>
sterben ließ, mitten in Afrika, an der Grenze von <hi rendition="#aq">Bornu</hi> unter<lb/>
dem 13<choice><abbr><hi rendition="#sup #u">t</hi></abbr><expan resp="#TK"><hi rendition="#sup #u">ten</hi></expan></choice> <choice><orig>BreitenGrade</orig><reg resp="#TK">Breitengrade</reg></choice> zu Ende December, in einem Lande, das nach<lb/>
Barometermessungen nicht 1200 Fuß über dem Meeresspiegel erhaben<lb/>
ist. – So verursacht trockene warme Luft gegen die befeuchtete Kugel<lb/>
eines Thermometers geblasen ein augenblickliches <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> bedeutendes Sinken.</p><lb/>
<pb facs="#f0051" n="47"/>
<p>Dem englischen Chemiker <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118531921 http://d-nb.info/gnd/118531921">Faraday</persName></hi> ist es gelungen, mehrere früher als<lb/>
permanent gasförmig betrachtete Körper zu condensiren <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> in flüssigem<lb/>
Zustande darzustellen. Bei 0° und 36 Athmosphärenpression erhielt er die<lb/>
Kohlensäure liquid, die farblos, düñfliessend <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> leicht erscheint.</p><lb/>
<p>Auch das Schwefelwasserstoffgas wurde in eine fa<subst><del rendition="#ow">ll</del><add place="across">rb</add></subst>lose sehr leicht bewegte<lb/>
Flüssigkeit verwandelt und zwar bei 10°+ und dem Druck der Athmosphä-<lb/>
re von 17. – Doch ist es noch nicht gelungen, weder die athmosphärische<lb/>
Luft, noch das <choice><orig>Wasser-</orig><reg resp="#TK">Wasser-,</reg></choice> Sauer- oder Stickstoffgas zu condensiren, wahrschein-<lb/>
lich, weil diese Stoffe noch einen größern Druck erfodern. – Wäre<lb/>
der Plan von <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118731998 http://d-nb.info/gnd/118731998">Maupertuis</persName></hi> ausgeführt worden, welcher vorschlug, in<lb/>
der Nähe unserer Stadt ein tiefes Loch, einen mehrere Meilen tiefen<lb/>
Schacht graben zu lassen, so würde dieß Problem gewiß mit großer<lb/>
Leichtigkeit zu lösen sein, da sich berechnen läßt, daß bei einer Tiefe<lb/>
von 11 Meilen die Luft einen so comprimirten Körper bilden muß,<lb/>
daß Platina darauf schwimmen würde.</p><lb/>
<p>Die Frage von der <hi rendition="#u">Höhe unseres Luftkreises</hi> läßt keine absolute<lb/>
Beantwortung zu. Eine Berechnung auf den Winkel von 18° begrün-<lb/>
det, unter dem die Sonne bei der Däm̃erung sichtbar wird, wür-<lb/>
de ein<supplied cert="high" resp="#TK">e</supplied> Höhe von beinahe 8 Meilen geben. – Die Verdünnung der<lb/>
Luft in dieser Höhe müßte größer sein, als wir sie unter der<lb/>
besten Luftpumpe hervorzubringen im Stande sind, und da sie nur<lb/>
<hi rendition="#aq">0,01</hi> Linie betragen würde, so wäre dieser Raum wohl luftleer<lb/>
zu nennen. Dagegen vermindert sich der Druck der Luft auf den<lb/>
größten Höhen, die wir in Luftbällen <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> auf hohen Bergen er-<lb/>
reicht haben, nur auf 13 bis 14 Zoll gegen den Barometerstand von<lb/>
28 Zoll in der Ebene. – Verschiedene Meteore, Sternschnuppen,<lb/>
Aerolithen scheinen jedoch unzweideutig anzuzeigen, daß in Höhen<lb/>
<pb facs="#f0052" n="48"/>
von 30, 40 selbst 100 Meilen der Luftkreis seine Grenze noch nicht erreicht<lb/>
haben möchte.</p><lb/>
<p>Der Druck der uns umgebenden Athmosphäre erleidet theils regelmässig<lb/>
wiederkehrende, theils unregelmässige Veränderungen, und in dem dadurch<lb/>
gestörten Gleichgewichte erkennen wir die Veranlassung der strömenden<lb/>
Bewegungen ganzer Massen von Luft, die theils uns Wärme bringen,<lb/>
theils nehmen, <hi rendition="#u">der Winde</hi>. Mässige Winde legen in einer Secunde<lb/>
10 bis 15 Fuß zurück; Stürme durchlaufen in derselben Zeit 40 <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> mehrere<lb/>
Fuß. Man<del rendition="#s">̃</del> will selbst <hi rendition="#u">Orkane</hi> mit 124 Fuß Geschwindigkeit in einer Secun-<lb/>
de beobachtet haben. – In England hat man Beispiele, daß die Schnelligkeit<lb/>
der Reñpferde im eigentlichsten Sinne der des Windes gleichkommt.<lb/>
Das berühmte Reñpferd <hi rendition="#aq">Eklipse</hi> legte 58 Fuß in einer Secunde zu-<lb/>
rück, was schon einem starken Sturme vergleichbar ist. – Dagegen<lb/>
ergibt das Resultat der Versuche, welche ich im 1823 in Gemeinschaft<lb/>
mit <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118847767 http://d-nb.info/gnd/118847767">Arago</persName></hi>, <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116299762 http://d-nb.info/gnd/116299762">Bouvard</persName></hi>, <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118716581 http://d-nb.info/gnd/118716581">Gay Lussac</persName></hi> <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-124162878 http://d-nb.info/gnd/124162878">Prony</persName></hi> zwischen <hi rendition="#aq">Ville-Juif</hi> <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> <hi rendition="#aq">Mont-<lb/>
hery</hi> bei <hi rendition="#aq">Paris</hi> über die Geschwindigkeit des Schalles angestellt habe,<lb/>
daß derselbe 1038 Fuß in einer Secunde durchläuft. Eine Kanonen-<lb/>
kugel braucht <add place="intralinear">zu </add>1500 Fuß eine Secunde, wogegen in derselben Zeit der<lb/>
Lichtstrahl 40000 Meilen durchmißt.</p><lb/>
<p>Sehr merkwürdig sind die schon <choice><orig>langst</orig><reg resp="#CT">längst</reg></choice> beobachteten <hi rendition="#u">Veränderungen<lb/>
im Barometerstande</hi>, die abgesehen von der Verschiedenheit desselben<lb/>
im Großen, mit unverkeñbarer <hi rendition="#u">Regelmässigkeit</hi> stündlich wieder-<lb/>
kehren. Der höchste Stand ist von 9 bis 9½ Uhr früh, worauf es<lb/>
fällt bis 4 Uhr und um 11 Uhr Abends den Stand des Morgens wie-<lb/>
der erreicht. Es finden also 2 <hi rendition="#aq">maxima</hi> Statt, eine Ebbe und Fluth,<lb/>
<choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> ebenso 2 <hi rendition="#aq">minima</hi>, die mit so großer Regelmässigkeit zurückkeh-<lb/>
ren, daß man am Barometer sehen kann, was die Uhr ist. Die<lb/>
ganze Oscillation beträgt nur etwa 1½ Linien, und unter den Tropen<lb/>
<pb facs="#f0053" n="49"/>
reicht ein Tag <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> eine Nacht hin, um den ganzen Cyclus zu beobachten.<lb/>
In Teutschland bedurfte es 20 Tage, um die Mittelzahl der Stunden<lb/>
zu finden. Diese periodische Oscillation wird weder durch Stürme noch<lb/>
Gewitter noch Erdbeben unterbrochen; sie findet statt in einer Höhe<lb/>
von 15000 Fuß wie auf der Ebne, weder Wärme noch Kälte übt<lb/>
einen Einfluß darauf, noch steht sie, wie die Meeresfluth, mit dem<lb/>
Monde in Verbindung, der so wenig in den Syzygien noch in den<lb/>
Quadraturen im geringsten sichtbar auf diese Veränderung zu<lb/>
wirken scheint.</p><lb/>
<p><hi rendition="#u">Die At<del rendition="#s">h</del>mosphäre</hi>, welche unsern Erdball umgibt, besteht aus einem<lb/>
Gemenge von Sauerstoff, Stickstoff <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> einem unbedeutenden Theile<lb/>
Kohlenstoff <choice><orig>/</orig><reg resp="#CT">(</reg></choice>⅕, ⅘, <hi rendition="#sup">1</hi>/<hi rendition="#sub">1000</hi><choice><orig>/</orig><reg resp="#CT">)</reg></choice>. Merkwürdig ist es, daß nach vielfältigen<lb/>
Versuchen die der Athmosphäre beigem<subst><del rendition="#ow"><gap reason="illegible" unit="chars" quantity="2"/></del><add place="across">en</add></subst>gte Quantität von Sauer-<lb/>
stoff auf allen Höhen <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> unter allen Umständen dieselbe zu sein<lb/>
scheint. Man hatte früher in der Vegetation das große Mittel ge-<lb/>
sucht, und zu finden geglaubt, um den ungeheuern Verbrauch von<lb/>
Sauerstoff durch Athmen <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> Verbrennen einigermassen durch die-<lb/>
sen Ersatz zu erklären. Nach den Versuchen des jüngern <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117020079 http://d-nb.info/gnd/117020079">de Saussure</persName></hi><lb/>
möchte diese Hypothese wohl als unhaltbar zu verlassen sein, de-<lb/>
ren man aber auch keineswegs bedarf.</p><lb/>
<p>Der Einfluß einer durch den verminderten Luftdruck <hi rendition="#u">verdüñten<lb/>
Luft</hi> auf unsere Organisation ist auch von den rohern Völkern<lb/>
nicht unbemerkt geblieben. Die Indier pflegen sogar die Luft auf<lb/>
sehr hohen Bergen mit dem Ausdruck „giftig“ zu bezeichnen. Der<lb/>
geringere Druck bewirkt eine Ausdehnung der Ge<supplied cert="high" resp="#TK">fä</supplied>sse, welche die<lb/>
feinern oft zerreissen macht, so daß Blut der Nase, den Augen <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice><lb/>
de<subst><del rendition="#ow" hand="#OH_pencil">r</del><add place="across" hand="#OH_pencil">m</add></subst> <subst><del rendition="#s" hand="#OH_pencil">Nase</del><add place="superlinear" hand="#OH_pencil">Munde</add></subst> entfließt. Bei jüngern Personen findet diese Erscheinung<lb/>
<pb facs="#f0054" n="50"/>
früher und häufiger Statt, und ich erinnere mich, daß unter meinen<lb/>
Begleitern auf den Höhen der Andes fast ein jeder die bestimmte<lb/>
Barometerhöhe kannte, unter der für ihn diese lästige Ergiessung<lb/>
eintraf. Man gewöhnt sich jedoch an diese Erscheinung, die nicht so<lb/>
bedenklicher Art ist, als man glauben möchte.</p><lb/>
<p>Auf dem Gipfel des Antisana, 1200 Fuß höher, als der Pic von Teneriffa,<lb/>
weiden tausende von Stieren, auf die mit Hunden Jagd gemacht<lb/>
zu werden pflegt. Sehr häufig ist, daß den geängstigten Thieren<lb/>
ein Blutstrom aus dem Maule stürzt als Folge des Andrangs,<lb/>
den die Muskelbewegung in der düñen Luft so sehr vermehrt.</p><lb/>
<p>Eine andere Empfindung auf dieser Höhe hat Aehnlichkeit mit<lb/>
den Gefühlen, welche das Meer hervorzubringen pflegt, und Ue-<lb/>
belkeit, so wie Erbrechen mit sich führt. – Auf den Hochebnen von<lb/>
Quito und Peru, wo selbst Frauen zu Pferde oft Reisen über<lb/>
Höhen unternehmen, welche die des Montblanc weit übertreffen,<lb/>
kennt man das Uebel unter dem Namen <hi rendition="#aq">mal des montagnes</hi>,<lb/>
wie man ein <hi rendition="#aq">mal de mer</hi> hat. – Es ist aber keineswegs<lb/>
Mangel an Lebensluft, wodurch diese Erscheinung hervorgebracht<lb/>
wird, sondern allein Folge der <choice><sic>Verdünung</sic><corr resp="#TK">Verdünnung</corr></choice> der Luft, von der<lb/>
bei jedem Einathmen eine geringere Menge den Lungen zuge-<lb/>
führt wird. Auffallend ist aber die Art der Einwirkung auf<lb/>
das gastrische System.</p><lb/>
<p>Da der Luftkreis überall in Verbindung mit Wasser und<lb/>
wasserhaltigen Körpern ist, die Verdunstung aber bei keiner<lb/>
Temperatur aufhört, so muß jederzeit <hi rendition="#u">in der Luft Wasserdunst</hi><lb/>
<pb facs="#f0055" n="51"/>
enthalten sein, und wir erkennen daher das Wassergas als einen<lb/>
vierten Gemengtheil der uns umgebenden Luft. – Wie groß nun<lb/>
die Quantität der beigemischten Feuchtigkeit sei, ist offenbar ein<lb/>
Gegenstand von großer Wichtigkeit, hauptsächlich für die Meteorologie,<lb/>
und die Naturforscher haben schon längst auf Mittel gedacht, diesen<lb/>
Wassergehalt zu erforschen. Man hat zu diesem Zwecke vielerlei In-<lb/>
strumente erdacht, die man Hygroscope oder <hi rendition="#u">Hygrometer</hi> nennt.<lb/>
Man bedient sich Behufs dieser Werkzeuge solcher Körper, welche eine<lb/>
ausgezeichnete Verwandschaft zur Feuchtigkeit haben und durch Ver-<lb/>
änderung ihres Gewichtes, ihres Volumens, oder ihrer Gestalt diese<lb/>
Feuchtigkeit anzeigen. Hierzu gehören besonders die trocknen Stoffe,<lb/>
die aus der organischen Natur herstam̃en, <choice><orig>zb</orig><reg resp="#CT">z. B.</reg></choice> trocknes Holz, Haut,<lb/>
Haare, Fischbein u. s. w. – Die ältern Werkzeuge der Art sind<lb/>
aber sehr mangelhaft und überhaupt sind die Hygrometer sehr<lb/>
unzuverlässige Instrumente, weñ man von ihnen die Angabe der<lb/>
absoluten oder relativen Menge des in der Athmosphäre vorhande-<lb/>
nen Wassers erwartet. – In neuerer Zeit hat <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118678671 http://d-nb.info/gnd/118678671">d’Alton</persName></hi> ein<lb/>
sehr siñreiches Mittel zu Bestim̃ung des Wassergehalts in der<lb/>
Luft angegeben und denjenigen Punkt als Norm vorgeschlagen,<lb/>
in dem ein kalter Körper sich in der Luft mit einem Thau von<lb/>
Wasser zu überziehen anfängt, <choice><orig>/</orig><reg resp="#CT">(</reg></choice>beschlägt, anläuft<choice><orig>/</orig><reg resp="#CT">)</reg></choice>. Zur bequemen<lb/>
Ausführung dieser Idee hat ein englischer Naturforscher <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116023325 http://d-nb.info/gnd/116023325">Daniell</persName></hi> 1818<lb/>
ein eignes zweckmässig eingerichtetes Instrument erdacht,<lb/>
welches in höherm Grade, als die früher erfundenen, den Namen<lb/>
eines Hygrometers verdient <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> zu genauen Messungen sehr<lb/>
geeignet ist. –</p><lb/>
<pb facs="#f0056" n="52"/>
<p>Mit diesen Betrachtungen stehen in Verbindung die Beobachtungen,<lb/>
welche man über die Quantität des <hi rendition="#u">Regens</hi>, welcher in den ver-<lb/>
schiedenen Zonen fällt, gemacht hat. Man hat <choice><sic>bereichnet</sic><corr resp="#TK">berechnet</corr></choice>, daß unter<lb/>
den Tropen jährlich 120 Zoll, bei uns nur 15 Zoll und im südlichen<lb/>
England, wo es im Verhältniß viel regnet, 30 bis 38 Zoll Regen<lb/>
fallen. –</p></div></body></text></TEI>