<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><text><body><div type="session" n="16"><head><supplied resp="#BF">16. Vorlesung</supplied> <supplied resp="#CT">(<ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/gliederung"><date when="1828-03-27">27. März 1828</date></ref>)</supplied></head><lb/>
<p>Nachdem wir uns im allgemeinen mit der Topographie des Mondes<lb/>
beschäftigt haben, der von einigen amerikanischen Völkern recht bezeich-<lb/>
nend die nächtliche Sonne oder eine Schlafsonne genañt wird, will ich noch<lb/>
einmal auf die vulkanischen Erscheinungen zurückkommen, die seine<lb/>
Oberfläche durchwühlen, insofern man dieß Phänomen mit den <hi rendition="#u">Mete<choice><sic/><corr resp="#CT">-</corr></choice><lb/>
orsteinen oder Aerolithen</hi> in Verbindung zu bringen gesucht hat. Die<lb/>
Existenz solcher vom Himmel herabfallenden Massen ist von den Na-<lb/>
turforschern lange in Zweifel gezogen worden, obgleich bei den Alten<lb/>
die unzweideutigsten Zeugnisse diese für eine Fabel gehaltenen Stein-<lb/>
regen ausser Zweifel setzen. Trotz der übereinstimmenden Nachrich-<lb/>
ten über diese Naturerscheinung bei den Griechen und Römern, die<lb/>
selbst bei chinesischen Schriftstellern Bestätigung finden und obgleich viele<lb/>
thibetanische, mongolische und tartarische Fürsten im Besitz von Schwertern<lb/>
und Dolchen sind, die man aus diesem Meteoreisen verfertigt, so<lb/>
läugnete man doch in neuern Zeiten beharrlich die Wahrheit dieses<lb/>
Meteorfallens. Ein wunderbares Beispiel physicalischen Unglaubens!<lb/>
Bis der verdienstvolle <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118520490 http://d-nb.info/gnd/118520490">Chladny</persName></hi>, derselbe, dem es gelang, die Töne<lb/>
sichtbar darzustellen, zuerst die Aufmerksamkeit der Gelehrten<lb/>
auf die wirkliche Existenz dieser aus den Welträumen herabkom-<lb/>
menden Massen leitete, welche seitdem unzählige Erfahrungen be-<lb/>
stätigt haben. Eines der merkwürdigsten Beispiele bietet der zu<lb/>
<hi rendition="#aq">Aix</hi> im Depart. <hi rendition="#aq">de l’Orne</hi> 1803 herabgekom̃ene Steinregen,<lb/>
dessen Wirkungen von den berühmtesten französischen Natur-<lb/>
forschern untersucht worden sind. Bei heiterm Him̃el zeigte<lb/>
<pb facs="#f0148" n="144"/>
sich am 26<choice><abbr><hi rendition="#sup #uu">t</hi></abbr><expan resp="#TK"><hi rendition="#sup #uu">ten</hi></expan></choice> April ein Gewölk, aus dem unter anhaltendem Donnern und<lb/>
einem Gekrach, wie beim Abfeuern des Geschützes ein fürchterlicher Stein-<lb/>
regen herabstürzte, der bis auf 12 <choice><abbr>franz.</abbr><expan resp="#CT">französische</expan></choice> Meilen im Halbmesser die<lb/>
Spuren seiner Wirkung verbreitete. Von den gefallenen Steinen<lb/>
fand man 2000, der kleinste wog 2 Quentchen, der größte 17 ℔. Bei der<lb/>
versuchten Erklärung dieses Phänomens haben einige die Behauptung<lb/>
aufgestellt, daß die herabgeschleuderten Massen Producte der Mond-<lb/>
vulkane wären vielleicht in Verbindung mit jenen erwähnten<lb/>
Eruptionen im Aristarch. <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118726536 http://d-nb.info/gnd/118726536">La Place</persName></hi> <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-11858975X http://d-nb.info/gnd/11858975X">Olbers</persName></hi> haben die Frage auf-<lb/>
geworfen, welche Wurfkraft erforderlich sein würde, um einen<lb/>
dergleichen Auswurf bis in die Attractionssphäre unserer Erde<lb/>
zu bringen. Mathematische Rechnungen ergeben, daß eine schwere<lb/>
Masse, die aus dem Monde mit einer anfänglichen Geschwindig-<lb/>
keit von 7500′ in 1 Secunde, ungefähr die vierfache Geschwindigkeit<lb/>
einer Kanonenkugel, geschleudert würde, nach 2½ Tagen auf un-<lb/>
serer Erde anlangen könnte; die auf dem Monde seiner Kleinheit<lb/>
wegen geringere Schwerkraft und die mangelnde Atmosphäre<lb/>
würden die Möglichkeit dieses Hinwegschleuderns allerdings ver-<lb/>
mehren.</p><lb/>
<p>Uebrigens ist diese Meinung nicht neu, <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> schon <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117616214 http://d-nb.info/gnd/117616214">Paulo Maria Torza-<lb/>
go</persName></hi><note resp="#BF" type="editorial">In <bibl>[N. N.]: Physikalische Geographie. Vorgetragen von Alexander von Humboldt. [Berlin], [1827/28] (Ms. Germ. qu. 2124), Bl. 77v.</bibl>: Gonzago. Online verfügbar: <ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/nn_msgermqu2124_1827/158">Deutsches Textarchiv</ref>.</note> in <hi rendition="#aq">Tortosa</hi> hat die Vermuthung geäussert, daß die Steinregen<lb/>
aus dem Monde herabkom̃en möchten.<note resp="#BF" type="editorial">Vgl. <bibl>Terzago, Paolo Maria: Musaeum Septalianum Manfredi Septalae: Patritii Mediolanensis Industrioso Labore constructum. Tortona 1664, insbesondere Kapitel XVIII (S. 43–48).</bibl> Online verfügbar: <ref target="http://reader.digitale-sammlungen.de/de/fs1/object/display/bsb10051296_00075.html">MDZ München, abgerufen am 29.02.2016</ref>.</note> – Weñ aber auch die Mög-<lb/>
lichkeit, das Phänomen auf diese Weise zu erklären, nicht geleug-<lb/>
net werden kann, so sind doch andere Gründe vorhanden, welche die-<lb/>
se Annahme nicht wahrscheinlich machen. Der Haupteinwurf beruht<lb/>
auf der Geschwindigkeit, mit welcher die Meteormassen bei uns<lb/>
ankom̃en, <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> welche sie in ihrer Bewegung den planetarischen Kör-<lb/>
pern so ähnlich macht. Man hat die reissende Geschwindigkeit ge-<lb/>
<pb facs="#f0149" n="145"/>
messen, mit der Feuerkugeln über einen großen Theil von Europa,<lb/>
vom westlichen Irland bis nach Ungarn, hinwegzogen, <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> gefunden,<lb/>
daß sie 14 Meilen in 1 Secunde zurücklegten, mithin die Bewegung<lb/>
der Erde in ihrer Bahn noch übertrafen.</p><lb/>
<p> Ich habe schon früher erwähnt, in wiefern der cosmische Ursprung die-<lb/>
ser Meteore überhaupt wahrscheinlicher ist. – Was die Bestandtheile die-<lb/>
ser Massen betrifft, so sind sie in der Regel aus Eisen, Nikel und<lb/>
Kobald zusam̃engesetzt, doch fehlt zuweilen der Nikel. Ein in Frankreich<lb/>
zu <hi rendition="#aq">Juvevas</hi> herabgekom̃ener von <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116609036 http://d-nb.info/gnd/116609036">G. Rose</persName></hi> untersuchter Meteorstein<lb/>
enthält keinen dieser Bestandtheile und scheint vielmehr einer<lb/>
Gebirgsmasse ähnlich; man könnte ihn für ein Stückchen Syenit aus<lb/>
dem Plauenschen Grunde halten. – Derselbe verdienstvolle Mineralog<lb/>
hat die von <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118591371 http://d-nb.info/gnd/118591371">Pallas</persName></hi> 1772 am Jenisey aufgefundene Eisenmasse,<lb/>
1600 ℔ schwer, ebenfalls untersucht, und darin cristallisirtes Mag-<lb/>
neteisen, und selbst eingesprengten Olivin, wie im Basalt, gefun-<lb/>
den. –</p><lb/>
<p>Es möge mir hier gestattet sein, noch einiges über die merkwür-<note place="right"><hi rendition="#u">Sonne</hi><lb/>
</note><lb/>
dige Erscheinung der Sonnenflecke zu erwähnen.</p><lb/>
<p>Um einen ungefähren Begriff von <hi rendition="#u">der Größe <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> Masse des Sonnen-<lb/>
körpers</hi> zu gewinnen, genügt die Betrachtung, daß der Uranus 400 Millio-<lb/>
nen Meilen entfernt sich innerhalb der <hi rendition="#u">Attractionssphäre</hi> befindet,<lb/>
und daß der Comet von 1811, keineswegs ein besonders <subst><del rendition="#erased"><unclear reason="illegible" cert="low" resp="#CT">con</unclear></del><add place="across">ex</add></subst>centri-<lb/>
scher, 22 mal weiter, als der <hi rendition="#aq">Uranus</hi> kreisend, ebenfalls noch dem-<lb/>
selben Sonnensystem angehört. Nach den genauen Untersuchungen<lb/>
von <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118878913 http://d-nb.info/gnd/118878913">de Lambre</persName></hi> braucht <hi rendition="#u">das Sonnenlicht</hi> 8 Minuten 13 Secunden, um die<lb/>
Entfernung von 20,871,000 Meilen bis zu unserer Erde zurückzulegen;<lb/>
bis zum <hi rendition="#aq">Uranus</hi> sind ⅔ Stunde erforderlich, bis zum Cometen von<lb/>
1811 2¼ Tag; von einer Sonne bis zur nächsten, dem Sirius aber 3 Jahre.</p><lb/>
<pb facs="#f0150" n="146"/>
<p>Weñ man sich alle Planeten in eine Kugel geballt denkt, so hat die Sonne<lb/>
doch 560 mal mehr Masse und 824 mal mehr Volumen. Ihr Durchmesser be-<lb/>
trägt 109¾ Durchmesser der Erde. Da die mittlere Entfernung des Mon-<lb/>
des von der Erde 51000 Meilen ist, so könnte er seinen Umlauf beinahe<lb/>
zweimal innerhalb des Sonnenkörpers vollenden.</p><lb/>
<p>Obgleich dergleichen numerische Spielereien eben nicht nach meinem<lb/>
Geschmacke sind, so dienen sie doch oft dazu, eine Sache zu versinn-<lb/>
lichen. Ich will daher noch anführen, daß eine Kanonenkugel,<lb/>
welche mit einer Wurfkraft von 1500′ in einer Sekunde abge-<lb/>
schossen wird, von Berlin bis Wien 9 Minuten brauchen würde,<lb/>
von der Erde bis zum Monde 9 Tage, und bis zur Sonne etwas ü-<lb/>
ber 9 Jahre.</p><lb/>
<p>Wir wissen durch Fernröhre weniger von der Sonne, als vom Mon-<lb/>
de, nicht wegen der größern Entfernung, sondern wegen der leuch-<lb/>
tenden Atmos<subst><del rendition="#ow">h</del><add place="across">p</add></subst>häre, welche die Sonne umgibt.</p><lb/>
<p>Die merkwürdigste Erscheinung auf der Sonne sind die <hi rendition="#u">Sonnenfle-<lb/>
cken</hi>; man bemerkt sie zuerst an dem östlichen Rande, sieht, wie<lb/>
sie von Osten nach Westen sich bewegen und nach 13 Tagen ver-<lb/>
schwinden: Daraus hat man die Rotation der Sonne auf 25,12<lb/>
Tage berechnet.</p><lb/>
<p>Es ist möglich, diese Flecken mit blossen Augen zu sehen. Die äl-<lb/>
teste Erwähnung derselben findet sich in chinesischen Annalen 321<lb/>
vor<note resp="#BF" type="editorial">In <bibl>[N. N.]: Physikalische Geographie. Vorgetragen von Alexander von Humboldt. [Berlin], [1827/28] (Ms. Germ. qu. 2124), Bl. 78v.</bibl>: nach. Online verfügbar: <ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/nn_msgermqu2124_1827/160">Deutsches Textarchiv</ref>.</note> Chr. G. Arabische Schriftsteller bemerken, daß 626 nach dem<lb/>
Tode <persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118583158 http://d-nb.info/gnd/118583158">Mahomed</persName>s die halbe Soñenscheibe verfinstert worden; sie<lb/>
nennen diese Erscheinung aber nicht Sonnenflecke, sondern haben<lb/>
die schwarze Mercurscheibe vor der Sonne zu sehen geglaubt;<lb/>
dieß wäre aber gar nicht möglich wegen der Kleinheit des<lb/>
Mercurs, den man überdieß mit blossen Augen nicht zu sehen ver-<lb/>
<pb facs="#f0151" n="147"/>
mag. <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118500341 http://d-nb.info/gnd/118500341">Abul Faradsch</persName></hi>, <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118505238 http://d-nb.info/gnd/118505238">Averroes</persName></hi> <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> selbst <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118561448 http://d-nb.info/gnd/118561448">Keppler</persName></hi> haben diese irrige Mei-<lb/>
nung getheilt. – Obgleich nun seit Jahrtausenden die Existenz der<lb/>
Sonnenflecken gekañt scheint, so sind doch erst im 17<choice><abbr><hi rendition="#sup #uu">t</hi></abbr><expan resp="#TK"><hi rendition="#sup #uu">ten</hi></expan></choice> <choice><abbr><hi rendition="#aq">saec.</hi></abbr><expan resp="#BF"><hi rendition="#aq">saeculum</hi></expan></choice> genaue<lb/>
Beobachtungen darüber angestellt worden. Dem Jesuiten <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118794949 http://d-nb.info/gnd/118794949">Schei-<lb/>
ler</persName></hi> in Ingolstadt wird insgemein die Entdeckung derselben zuge-<lb/>
schrieben. <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118537229 http://d-nb.info/gnd/118537229">Galilei</persName></hi> beobachtete sie gleichzeitig <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> machte in den Gär-<lb/>
ten des <hi rendition="#aq">Quirinal</hi> den Cardinal <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-100013376 http://d-nb.info/gnd/100013376">Bambini</persName></hi> darauf aufmerksam.<lb/>
Als der Pater <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118794949 http://d-nb.info/gnd/118794949">Scheiler</persName></hi> mit dieser Entdeckung auftrat, <supplied reason="damage" resp="#TK">glaubte</supplied><lb/>
<hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118537229 http://d-nb.info/gnd/118537229">Galilei</persName></hi>, daß seine Entdeckung ihm von den Jesuiten verrathen<lb/>
sei. Dem Pater <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118794949 http://d-nb.info/gnd/118794949">Scheiler</persName></hi> kam aber seine Scharfsicht keineswegs<lb/>
zu Gute: Sein Prior <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-119634236 http://d-nb.info/gnd/119634236">Th. Bussaeus</persName></hi> befahl ihm nehmlich, dergleichen<lb/>
alberne Meinungen künftig zurückzuhalten. Die Flecken wären<lb/>
nicht in der Sonne, sondern in seinen Augen; weñ sie in der<lb/>
Sonne wären, so müßte <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118650130 http://d-nb.info/gnd/118650130">Aristoteles</persName></hi> sie auch gesehen haben. – Der<lb/>
Sohn eines ostfriesischen Predigers <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-128593628 http://d-nb.info/gnd/128593628">Joh. Fabricius</persName></hi> hatte sich 1610<lb/>
ein neuerfundenes Fernglas angeschafft, <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> entdeckte die Soñen-<lb/>
flecken, indem er mit demselben <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> zwar ohne Blendglas sei-<lb/>
ne Augen gewaltig zerquälte. Nach den Untersuchungen des<lb/>
<choice><abbr><hi rendition="#aq">H￼</hi></abbr><expan resp="#TK">Herrn</expan></choice> v. <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-119151456 http://d-nb.info/gnd/119151456">Zach</persName></hi> war der Engländer <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118720473 http://d-nb.info/gnd/118720473">Harriot</persName></hi> der erste, welcher<lb/>
sie als wirkliche Flecken erkannte, am 8<choice><abbr><hi rendition="#sup #uu">t</hi></abbr><expan resp="#TK"><hi rendition="#sup #uu">ten</hi></expan></choice> Dec. 1610.-</p><lb/>
<p>Die Flecken sind durchgängig kohlschwarz mit aschfarbnem scharf<lb/>
<choice><orig>begrenzten</orig><reg resp="#CT">begrenztem</reg></choice> Rande. Sie entfernen sich nicht über 30 bis 40°<lb/>
nördlich und südlich vom Sonnenaequator und sind gegen die<lb/>
Pole zu niemals sichtbar. Zuerst zeigt sich gewöhnlich eine leuch-<lb/>
tende Erscheinung, <hi rendition="#u">die Sonnenfackeln</hi>, als wenn eine Explosion<lb/>
<pb facs="#f0152" n="148"/>
elastischer Flüssigkeiten <hi rendition="#u">die Photosphäre</hi> theilte; einige Zeit darauf<lb/>
erscheint der schwarze Fleck mit einer <hi rendition="#aq">penumbra</hi>, welche vollkom-<lb/>
men scharf begrenzt ist. <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118568876 http://d-nb.info/gnd/118568876">Lambert</persName></hi>, <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118841920 http://d-nb.info/gnd/118841920">Herschel</persName></hi>, <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116215372 http://d-nb.info/gnd/116215372">Bode</persName></hi> <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-100132936 http://d-nb.info/gnd/100132936">Fischer</persName></hi> in <hi rendition="#aq">Hal-<lb/>
berstadt</hi>, der Bruder unsers verdienten Physikers haben sich mit<lb/>
der Beobachtung dieser Flecken vielfach beschäftigt, <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> ihre Erklä-<lb/>
rung auf mannigfaltige Weise versucht. Die genügendste scheint,<lb/>
indem wir zu der Hypothese unsre Zuflucht nehmen, daß der<lb/>
Sonnenkörper von 2 Wolkenschichten umgeben sei, von den<supplied resp="#TK">e</supplied>n<lb/>
die nächste an der Sonne aschfarben, die entferntere aber hell<lb/>
angenom̃en werden muß. Denken wir nun, daß wahrschein-<lb/>
lich auf der Sonne sich Gasarten oder ähnliche <hi rendition="#aq">Fluida</hi> entwickeln,<lb/>
welche beim Aufströmen die beiden Wolkenschichten treñen,<lb/>
und den dunkeln Sonnenkörper sichtbar machen, so wird<lb/>
die Erscheinung der Flecken in der Projection, in welcher wir<lb/>
sie erblicken, vollkommen erklärt.</p><lb/>
<p>Die jetzt allgemein angenommene Meinung, daß die Soñe<lb/>
nicht selbst leuchtend, sondern ein dunkler Körper sei, wurde<lb/>
lange lächerlich gemacht <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> ebenso bestritten, wie die Existenz<lb/>
der Aerolithen, obgleich diese in vielen Tempeln, selbst in der<lb/>
<hi rendition="#aq">Kabba</hi> aufbewahrt wurden. Noch vor 40 Jahren rettete die<lb/>
Meinung, daß die Sonne schwarz sei, einem Menschen das<lb/>
Leben. Ein gewisser <hi rendition="#aq"><persName>Smitmann</persName></hi> hat in seiner Dissertation zu<lb/>
beweisen gesucht, daß die Sonne nicht selbst leuchtend sei, und<lb/>
<pb facs="#f0153" n="149"/>
wurde später wegen einer Fälschung zum Tode verurtheilt. Sein Vertheidiger<lb/>
führte diese Dissertation als augenscheinlichen Beweis an, daß er schon<lb/>
seit seiner frühen Jugend den Verstand verloren habe. –</p><lb/>
<p>Indem ich nun das Naturgemälde beendige, das ich aufzustellen<lb/>
bemüht gewesen, bleibt es mir nur übrig zu danken für die Theil-<lb/>
nahme, welche mein Bestreben, das Bild eines Naturganzen zu ent-<lb/>
werfen, gefunden hat. Doch will ich diese Versammlung nicht ermü-<lb/>
den mit der Schilderung eines Gefühls, das zu seiner Dauer keiner<lb/>
Erneuerung bedarf <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> jetzt nur noch hinzufügen, <hi rendition="#u">welche Ursachen in<lb/>
der n<supplied resp="#TK">e</supplied>usten Zeit dem Studium der Natur so fördernd gewesen sind,</hi><lb/>
<choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> wodurch die Liebe zur Betrachtung der Natur so lebhaft erregt<lb/>
worden ist.</p><lb/>
<p>Eine <hi rendition="#u">mehr ästethische Behandlung der Naturwissenschaften</hi> überhaupt<lb/>
mag dazu beigetragen haben, der Anblick der schönen Pflanzenfor-<lb/>
men in den botanischen Gärten, die in so manchen ausgezeich-<lb/>
neten Exemplaren ein Bild der Tropenwelt geben und in neue-<lb/>
rer Zeit endlich die Art der Landschaftmalerei, die Pflanzenphy-<lb/>
siognomik darstellend, die uns die Ansicht fremdartiger Natur-<lb/>
scenen versinnlicht.</p><lb/>
<p>Weñ ich angeben soll, was in mir zuerst die Sehnsucht nach er-<lb/>
weiterter Weltansicht erweckt, <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> mich zur Unternehmung gro-<lb/>
ßer Reisen wegggetrieben hat, so waren es <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118534416 http://d-nb.info/gnd/118534416">G. Forster</persName>s</hi> Schilderungen<lb/>
der Südseeinseln, der Anblick des großen Drachenbaums im hiesi-<lb/>
gen botanischen Garten <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-123488893 http://d-nb.info/gnd/123488893">Hodges</persName></hi> vortreffliche Zeichnungen, welche<lb/>
ich bei meiner frühesten Reise nach England zu sehen Gelegenheit<lb/>
hatte.</p><lb/>
<pb facs="#f0154" n="150"/>
<p>Wenn wir bei den Alten wahrnehmen, daß sie weniger den Ein-<lb/>
fluß beachtet haben, den der Anblick der unbelebten Natur auf den<lb/>
Menschen ausübt, so kommt dieß wohl daher, daß der Mensch und<lb/>
das Studium seiner Kräfte <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> Leidenschaften ihnen das Höchste und<lb/>
Einzige schien; nicht, daß bei ihnen Beispiele fehlten, wie einzelne<lb/>
besonders von der Natur angeregt worden sind. So hat uns <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118595091 http://d-nb.info/gnd/118595091">Pli-<lb/>
nius</persName></hi> eine schöne Beschreibung seiner beiden Villen <hi rendition="#aq">Laurentinum</hi><lb/>
<choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> <hi rendition="#aq">Tuscum</hi> hinterlassen. Nie aber wurde bei den Griechen <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice><lb/>
Römern die Naturbeschreibung ein eigner Zweig der Littera-<lb/>
tur, sondern die Landschaft diente gewissermassen nur als Hin-<lb/>
tergrund, um den historischen Figuren mehr Licht <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> Haltung<lb/>
zu geben. Dagegen scheint die Naturbetrachtung den indoger-<lb/>
manischen Stämmen eigenthümlich zu sein <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> man braucht<lb/>
nicht anzunehmen, daß das rauhe Clima <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> die Entbehrung<lb/>
einer schönen Natur den Genuß derselben bei den germa-<lb/>
nischen Völkern geschärft habe, da sich bei den südlichen Indern<lb/>
<choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> Persern eine ähnliche Richtung findet.</p><lb/>
<p>In neuerer Zeit finden wir die erste ästethische Behandlung<lb/>
der Naturscenen beim <hi rendition="#u">Cardinal <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118658115 http://d-nb.info/gnd/118658115">Bembo</persName></hi></hi>, der in einer eig-<lb/>
nen kleinen Blumenschrift sein Aufsteigen auf den Aetna<lb/>
schildert und auf eine reizende Weise die Veränderung der<lb/>
Vegetationsverhältnisse malt.</p><lb/>
<p>Später bei genauerer Erforschung aller Erdtheile und bei mehr<lb/>
verbreiteten allgemeinen Naturkenntnissen treten<lb/>
<pb facs="#f0155" n="151"/>
mehrere Männer auf, denen wir ebenso gründliche als geschmack-<lb/>
volle Naturbeschreibungen danken. Zuerst nennen wir <hi rendition="#aq #u"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118517252 http://d-nb.info/gnd/118517252">Buffon</persName></hi>,<lb/>
der obgleich großartig in seinen Ansichten doch mehr pomphaft malt,<lb/>
als individuel und dessen Schilderungen eine gewisse Kälte haben,<lb/>
weil ihm die eigne Ansicht der exotischen Natur abgeht. – An<lb/>
Wahrheit <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> Anmuth übertrifft ihn <hi rendition="#u">der jüngere <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118534416 http://d-nb.info/gnd/118534416">Forster</persName></hi></hi>, welcher<lb/>
<hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118522027 http://d-nb.info/gnd/118522027">Cook</persName></hi> auf seiner zweiten Reise begleitet hat; er entwarf ein<lb/>
sehr geschmackvolles Naturbild, in dieser Art das erste, und schil-<lb/>
dert nicht nur lebhaft den Anblick der Tropenwelt, sondern berück-<lb/>
sichtigt auch die verschiedenen Sitten und Racen der Völker.</p><lb/>
<p>Später als <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118534416 http://d-nb.info/gnd/118534416">G. Forster</persName></hi> liefert <hi rendition="#aq #u"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118604945 http://d-nb.info/gnd/118604945">Bernhardin de St. Pierre</persName></hi> gelunge-<lb/>
ne Naturschilderungen, die gewissermassen dramatisch sind, inso-<lb/>
fern historische Figuren sich vom landschaftlichen Hintergrunde<lb/>
sondern. <hi rendition="#aq">Paul et Virginie</hi> sowohl, wie die <hi rendition="#aq">Etudes de la nature</hi><lb/>
enthalten schöne Bilder, die jedoch mit Vorsicht zu betrachten<lb/>
sind, da falsche Axiome zuweilen den Verfasser verleiten, der<lb/>
Wahrheit Abbruch zu thun.</p><lb/>
<p><hi rendition="#aq #u"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118520237 http://d-nb.info/gnd/118520237">Chateaubriand</persName></hi> stellt in der <hi rendition="#aq">Athala</hi> ein ebenso reizendes Bild der<lb/>
südlichen Natur dar, als er im <hi rendition="#aq">Genie du Christianisme</hi> die<lb/>
Missionen mit Wahrheit <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> der Natur gemäß schildert. So auch<lb/>
malt er mit Localfarben das südliche Italien, Egypten, Jerusalem,<lb/>
das gelobte Land bis zum todten Meere <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> gibt uns aus sei-<lb/>
nem neuesten Werke, den <hi rendition="#aq">Abencerragen</hi> den Anblick der <hi rendition="#aq">Sierra<lb/>
Nevada</hi> in <hi rendition="#aq">Granada</hi>, des höchsten Gebirges in Spanien.</p><lb/>
<p>Vor allen aber erwähnen wir des hohen Meisters, dessen Werke<lb/>
ein so tiefes Gefühl für die Natur durchdringt. Wie im Werther,<lb/>
<pb facs="#f0156" n="152"/>
so in der Reise, in der Metamorphose der Pflanzen, überall klingt das<lb/>
begeisterte Gefühl an <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> berührt uns, gleich wie <cit><quote>ein sanfter Wind<lb/>
vom blauen Him̃el weht.</quote><note resp="#CT" type="editorial">Vgl. <bibl><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118540238 http://d-nb.info/gnd/118540238">Goethe, Johann Wolfgang von</persName>: Wilhelm Meisters Lehrjahre. Bd. 2. Berlin, 1795, S. [7]. Online verfügbar: <ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/goethe_lehrjahre02_1795/13">Deutsches Textarchiv, abgerufen am 08.10.2014</ref></bibl>; auch zitiert in: <bibl>Humboldt, Alexander von: Kosmos. Entwurf einer physischen Weltbeschreibung. Bd. 2. Stuttgart u. a., 1847, S. 75. Online verfügbar: <ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/humboldt_kosmos02_1847/80">Deutsches Textarchiv, abgerufen am 08.10.2014</ref></bibl>.</note></cit></p><lb/>
<p>Bei den Franzosen bilden diese Schilderungen der Natur, besonders<lb/>
der exotischen, einen eignen Zweig der Litteratur, die <hi rendition="#aq">poesie descri-<lb/>
ptive</hi>. Es ist nicht zu verkennen, daß man hierbei mitunter<lb/>
auf Abwege gerathen ist, insofern eine gezierte Schwülstigkeit gar<lb/>
oft den Mangel des innern Gefühls ersetzen muß. Es ist im̃er<lb/>
gefährlich, bei der Schilderung großer Gegenstände sich ungemessen<lb/>
des Schmucks der Rede zu bedienen, weñ auch der Hauch der Poesie<lb/>
niemals fehlen sollte. Eine Hauptsache liegt darin, daß der, wel-<lb/>
cher das Bild aufstellt, ganz in demselben aufgeht, und sich selbst<lb/>
der Betrachtung entzieht.</p><lb/>
<p>Wir dürfen bei dieser Gelegenheit <hi rendition="#u">die Landschaftsmalerei</hi> nicht<lb/>
übergehen, insofern sie sich mit dem Characteristischen der ein-<lb/>
zelnen Pflanzenformen und der Physiognomik der Natur über-<lb/>
haupt beschäftigt.</p><lb/>
<p>Bei den Alten war dieß nur Nebenwerk und sie bedienten<lb/>
sich zur Darstellung der anorganischen Natur gewisser fest-<lb/>
stehender Typen, wie wir dieß auch an den neuaufgefundenen<lb/>
Werken größerer Meister bemerken, welche vor kurzem aus<lb/>
Pompeji <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> Herkulanum ans Licht gefördert worden <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> mit<lb/>
welchen uns die treuen Abbildungen des Architecten <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116949651 http://d-nb.info/gnd/116949651">Zahn</persName></hi><lb/>
bekannt machen.</p><lb/>
<p>Zur Zeit des Auflebens der italischen Kunst finden wir den<lb/>
<pb facs="#f0157" n="153"/>
Anfang der Landschaftsmalerei in der niederländischen Schule und<lb/>
bei den Schülern <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118531557 http://d-nb.info/gnd/118531557">van Eyk</persName>’s</hi>. Namentlich hat <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-121067483 http://d-nb.info/gnd/121067483">Heinrich von Gloss</persName></hi><note resp="#CT" type="editorial">Gemeint ist Henri Bles (ca. 1480-ca. 1555; Daten und Ansetzung nach GND). Vgl. Nachl. Alexander von Humboldt, gr. Kasten 8, Nr. 139, Bl. 12-14, hier Bl. 13r (Notizen zum Thema Landschaftsmalerei von Gustav Friedrich Waagen mit Anmerkungen von Humboldts Hand), PURL <ref target="http://resolver.staatsbibliothek-berlin.de/SBB0001682200000003">http://resolver.staatsbibliothek-berlin.de/SBB0001682200000003</ref> sowie Humboldt, Alexander von: Kosmos. Entwurf einer physischen Weltbeschreibung. Bd. 2. Stuttgart u. a., 1847, S. 129. In: Deutsches Textarchiv &lt;<ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/humboldt_kosmos02_1847/134">http://www.deutschestextarchiv.de/humboldt_kosmos02_1847/134</ref>&gt;, abgerufen am 08.05.2015. Dank an David Blankenstein (Berlin) für die kenntnisreiche Unterstützung bei der Identifikation dieses Malers.</note> zu-<lb/>
erst versucht, die Figuren sehr zu verkleinern, um dadurch die<lb/>
Landschaft mehr hervortreten zu lassen. Auch bei den großen ita-<lb/>
lischen Landschaftsmalern der spätern Zeit <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118622994 http://d-nb.info/gnd/118622994">Tizian</persName></hi>, <hi rendition="#aq"><persName resp="#BF" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-11865750X http://d-nb.info/gnd/11865750X">Bassano</persName></hi>, <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118519255 http://d-nb.info/gnd/118519255">An-<lb/>
nibale Carraggi</persName></hi> findet sich keine genaue Nachahmung besonders<lb/>
der exotischen Natur <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> auch sie bedienten sich für gewisse Gegen-<lb/>
stände angenommener conventioneller Formen <choice><abbr>zB</abbr><expan resp="#BF">zum Beispiel</expan></choice> geben sie<lb/>
den Dattelpalmen, die doch aus Nordafrika nach Sicilien und<lb/>
Italien hinübergewandert waren, ein eigen schuppiges wun-<lb/>
derliches Ansehen.</p><lb/>
<p><hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-119265699 http://d-nb.info/gnd/119265699">Franz Post</persName></hi>, der den Prinzen <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118738097 http://d-nb.info/gnd/118738097">Moritz von Nassau</persName></hi> 1642 nach<lb/>
Brasilien begleitete, war der erste, welcher treue Naturge-<lb/>
mälde darstellte. Von ihm befinden sich auf der hiesigen Bib-<lb/>
liothek einige schöne Landschaften.</p><lb/>
<p><hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-123488893 http://d-nb.info/gnd/123488893">Hodges</persName></hi> brachte herrliche Ansichten von der Reise mit, auf<lb/>
welcher er <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118522027 http://d-nb.info/gnd/118522027">Cook</persName></hi> begleitete und ging später mit <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118709011 http://d-nb.info/gnd/118709011">Hastings</persName></hi><lb/>
nach Ostindien, wo er ebenfalls schöne Arbeiten lieferte.</p><lb/>
<p>Neben diesen ist <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116023392 http://d-nb.info/gnd/116023392">Daniel</persName></hi>, welcher <hi rendition="#aq">Oriental Sceneries</hi>, die vege-<lb/>
tationsreichen Ufer des <hi rendition="#aq">Ganges</hi> malte, und später schöne Dar-<lb/>
stellungen auf seiner Reise von Plymouth nach Calcutta ent-<lb/>
warf.</p><lb/>
<p><hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118750321 http://d-nb.info/gnd/118750321">Rugendas</persName></hi>, aus einer alten geachteten Künstlerfamilie in<lb/>
<pb facs="#f0158" n="154"/>
Augsburg hat neuerdings aus Brasilien ausgezeichnete Land-<lb/>
schaften zurückgebracht, die sich zum Theil in Schleißheim befin-<lb/>
den.</p><lb/>
<p>Noch will ich hier der Darstellung eines sogenannten Ur-<lb/>
waldes <choice><orig>/</orig><reg resp="#CT">(</reg></choice><hi rendition="#aq">forets vierge</hi><choice><orig>/</orig><reg resp="#CT">)</reg></choice> erwähnen, welche in Paris durch den<lb/>
Grabstichel vervielfältigt erschienen ist und ein ungemein<lb/>
wahres Bild sowohl der Palmen als der wunderbaren<lb/>
Verschlingungen der Gewächse darbietet, welche die tropische<lb/>
üppige Vegetation characterisiren. –</p><lb/>
<milestone rendition="#hr" unit="section"/><lb/>
</div></body></text></TEI>