<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><text><body><div type="session" n="8"><head><supplied resp="#BF">8. Vorlesung</supplied> <supplied resp="#CT">(<ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/gliederung"><date when="1828-01-31">31. Januar 1828</date></ref>)</supplied></head><lb/>
<p>Die <hi rendition="#u">Vertheilung der Wärme</hi> auf dem Erdkörper begründet das Problem<lb/>
der Climatologie. Mit Unrecht hat man früher die Modificationen der<lb/>
Temperatur bald schützenden Be<subst><del rendition="#ow"><unclear reason="covered" cert="low" resp="#CT">g</unclear></del><add place="across">rg</add></subst>zügen, bald der Erhöhung der Erdoberfläche,<lb/>
bald der Wirkung periodischer Windströme zugeschrieben. Die merkwürdigen<lb/>
Abweichungen der Climate, welche man in großen Länderstrecken zwi-<lb/>
schen denselben Breitengraden <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> in derselben Höhe <subst><del rendition="#s">zwis</del><add place="intralinear">über</add></subst> dem Meeres-<lb/>
spiegel wahrnim̃t, rühren offenbar nicht her von dem kleinlichen Einflusse<lb/>
individueller Oertlichkeiten, sondern von ausgedehnteren tellurischen Ver-<lb/>
hältnissen; sie sind allgemeinen Gesetzen unterworfen, welche durch die Ge-<lb/>
stalt der Continentalmassen, durch ihre Umrisse, den Zustand ihrer Ober-<lb/>
fläche, besonders aber durch ihre Stellungs- <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> Größenverhältnisse zu den<lb/>
benachbarten Meeren bestim̃t sind.</p><lb/>
<p>Herr Prof. <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-11860130X http://d-nb.info/gnd/11860130X">Carl Ritter</persName></hi> hat in seinem vortrefflichen Werke der allg. ver-<lb/>
gleichenden Geographie sehr genügend dargethan, wie die Natur der Ober-<lb/>
fläche in der innigsten Verbindung steht, nicht nur mit der räumlichen<lb/>
Verschiedenheit der Producte, sondern auch mit ihrem ganzen moralischen<lb/>
<choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> politischen Zustande. Wie nun die <hi rendition="#u">Bildung der Continente</hi> verschieden<lb/>
einwirkt auf die Cultur, so auch ist der <hi rendition="#u">Einfluß auf das Clima</hi> unverkeñbar.</p><lb/>
<pb facs="#f0066" n="62"/>
<p>Unser Europa verdankt sein mittleres Clima seiner Stellung gegen das<lb/>
nahe Meer und seiner gegliederten Gestaltung. Europa ist der westlichste<lb/>
Theil des alten Continents und hat also den großen kältemindernden<lb/>
atlantischen Ocean im Westen. Zwischen den Meridianen, in denen Euro-<lb/>
pa sich hinstreckt, fällt die <choice><orig>AequatorialZone</orig><reg resp="#TK">Aequatorial-Zone</reg></choice> nicht in das Becken des Oce-<lb/>
ans, wie südlich von dem, ebenfalls kälteren Asien. Das sandbedeckte<lb/>
Afrika ist so gelegen, daß Europa von den Luftschichten erwärmt wird,<lb/>
welche, über Afrika aufsteigend, sich vom Aequator gegen den Nordpol<lb/>
ergiessen. Auch erstreckt sich dieser Welttheil weit weniger gegen den<lb/>
Nordpol und liegt überdieß dem größten Busen eisfreien Meerwas-<lb/>
sers gegenüber, den man in der ganzen Polarzone kennt.</p><lb/>
<p>Auffallend bemerkbar ist, abgesehen von den Breitengraden, das Clima des<lb/>
westlichen <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> östlichen Europa’s. Die milde Temperatur des glücklichen Italien,<lb/>
des vieleingeschnittenen Griechenlands verändert sich, wird kälter <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> kälter,<lb/>
je weiter gegen Osten der minder getheilte Continent sich dem compactern<lb/>
Asien nähert, das da, wo es nicht gewissermassen durch Flüsse aufgeschlossen<lb/>
ist, auf seine weiten Steppen auch der Culturverbreitung hemmende<lb/>
<choice><sic>Steppen</sic><corr resp="#BF">Grenzen</corr></choice> gesetzt hat.</p><lb/>
<p>Zu interessanten Veranlassungen der Beobachtung gehört die große<lb/>
<hi rendition="#u">Flexibilität der menschlichen Organisation,</hi> welche die verschiedenartigsten<lb/>
climatischen Verhältnisse zu ertragen fähig ist. Fröhliche <hi rendition="#aq">Esquimo’s</hi> leben un-<lb/>
ter den Polarkreisen in niedrigen Erdhütten, deren Fenster aus Eis<lb/>
bestehen und verfolgen stundenlang ihre Beschäftigungen im Freien bei<lb/>
einer Temperatur von 40°− R. <hi rendition="#aq">Capit. <persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116048166 http://d-nb.info/gnd/116048166">Parry</persName></hi> hat mit eigends dazu vor-<lb/>
gerichteten Alcoholthermometern Monate lang hintereinander in der<lb/>
Nähe der <hi rendition="#aq">Hudsons</hi>- <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> <hi rendition="#aq">Baffinsbay</hi> diesen Grad der Kälte beobachtet und<lb/>
aus seinen eignen Mittheilungen weiß ich, daß in mässig warmer Beklei-<lb/>
dung er sowohl als seine Begleiter ohne Unbequemlichkeit bei 37°− Kälte,<lb/>
sich im Freien bewegen konnten, freilich aber nur weñ nicht durch<lb/>
Winde stets neue erkältende Luftschichten herbeigeführt wurden. –<lb/>
Welch’ ein Contrast von diesen eisigen Climaten bis zum rothen Meere,<lb/>
<pb facs="#f0067" n="63"/>
an dessen Ufern die Nähe eines dürren Continents <choice><orig>wohlbeinahe</orig><reg resp="#CT">wohl beinahe</reg></choice> die höchste<lb/>
Temperatur hervorbringt, welche man beobachtet hat. <hi rendition="#aq">Capit. <persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-100648282 http://d-nb.info/gnd/100648282">Tukey</persName></hi>, derselbe<lb/>
welcher die Mündung des Niger erforschte, fand am rothen Meere den Stand<lb/>
des Thermometers nicht unter 28°+ und um 2 Uhr Mittags im Schatten stets<lb/>
32°+. – Zu <hi rendition="#aq">Murzuk</hi>, in der O<supplied cert="high" resp="#TK">a</supplied>se von <hi rendition="#aq">Fezzan</hi>, mein unglücklicher<lb/>
Freund <hi rendition="#aq"><persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q2383937">Ritchie</persName></hi> <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-172234328 http://d-nb.info/gnd/172234328">Lyon</persName></hi>, welcher letztere mehrmals den <hi rendition="#aq">Cap. <persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116048166 http://d-nb.info/gnd/116048166">Parry</persName></hi> auf seiner<lb/>
Nordpolexpedition begleitete, eine Temperatur von 38° bis 43°+. Man kañ<lb/>
sich auf die Genauigkeit dieser Angaben verlassen, da <hi rendition="#aq"><persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q2383937">Ritchie</persName></hi> sehr wohl zu<lb/>
beobachten verstand und mit Instrumenten versehen war, welche <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118847767 http://d-nb.info/gnd/118847767">Arago</persName></hi>,<lb/>
<hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118716581 http://d-nb.info/gnd/118716581">Gay Lussac</persName></hi> <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> ich mit großer Vorsicht hatten arbeiten lassen. Jedoch kañ<lb/>
man nicht annehmen, daß diese Temperatur die der eigentlichen Luftwär-<lb/>
me gewesen sei, vielmehr muß man sie dem in der Luft schwebenden<lb/>
wärmestrahlenden Staube zuschreiben, dessen erhitzte Theile sich gegenseitig<lb/>
anstrahlend, wie auf das Auge des Menschen, so auch auf die Kugel des <choice><orig>Thermo-<lb/>
meter</orig><reg resp="#CT">Thermo-<lb/>
meters</reg></choice> wirken und eine Wärme der Luft hervorbringen, welche theils<lb/>
dieser Ausstrahlung zuzuschreiben ist.</p><lb/>
<p>Als eine Quelle der Lebensfunction bewahrt aber in sich der Mensch einen<lb/>
andern Wärmestoff, der in den verschiedenartigsten <subst><del rendition="#ow"><gap reason="illegible" unit="chars" quantity="3"/></del><add place="across">Ver</add></subst>hältnissen sich<lb/>
stetig erweist. Die <hi rendition="#u">innere Temperatur des Menschen</hi>, die Wärme des<lb/>
Bluts beträgt 30°+ R., mit einer Abweichung, die bei veränderten <choice><sic>Um-<lb/>
stände</sic><corr resp="#TK">Um-<lb/>
ständen</corr></choice> nicht über ½° bis ¾° beträgt. – <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117626708 http://d-nb.info/gnd/117626708">John Davy</persName></hi>, der Bruder des berühm-<lb/>
ten <hi rendition="#aq">Sir <persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118524089 http://d-nb.info/gnd/118524089">Humphry Davy</persName></hi> hat auf seiner Reise nach <hi rendition="#aq">Ceylon</hi> die mannig-<lb/>
faltigsten Beobachtungen in dieser Hinsicht angestellt <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice>, bei den ver-<lb/>
schiedenen indischen Kasten, die Blutwärme solcher Menschen, welche<lb/>
sich bloß von Pflanzen oder nur von Fleisch nähren, ganz dieselbe ge-<lb/>
funden. – Selbst in pathologischem Zustande, während der größten<lb/>
Fieberhitze, hat die Kugel des Thermometers unter der Zungenwur-<lb/>
zel kaum eine Variation von 3 bis 4° R erkennen lassen. Auch ist<lb/>
die <hi rendition="#u">Blutwärme aller Säugethiere,</hi> der Löwen, Panther <choice><orig>￼</orig><reg resp="#TK">pp.</reg></choice> der des Menschen<add place="right" hand="#OH_pencil"> gleich</add><lb/>
<pb facs="#f0068" n="64"/>
und auch die Vögel, denen man sonst ein viel heisseres Blut zuschrieb, wei-<lb/>
chen nur um 4 bis 5° ab. Auffallend ist die Bemerkung, daß die Tauben<lb/>
ein um 2 oder 3° wärmeres Blut haben, als die Papageien.</p><lb/>
<p>Auch die <hi rendition="#u">übermässigsten Grade der künstlichen Wärme,</hi> denen einzelne<lb/>
Menschen sich versuchsweise ausgesetzt haben, haben keine sehr merkliche<lb/>
Veränderung hervorgebracht. Als <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117520276 http://d-nb.info/gnd/117520276">Fordyce</persName></hi>, <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118808818 http://d-nb.info/gnd/118808818">Banks</persName></hi> <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117637521 http://d-nb.info/gnd/117637521">Solander</persName></hi> sich einer<lb/>
Hitze aussetzten, bei der Eier in wenig Minuten gar gesotten wur-<lb/>
den und die ihren Puls auf 144 Schläge in einer Minute steigerte, hatte<lb/>
ihre thierische Wärme nicht um ½° zugenom̃en. Dieselben Gelehrten<lb/>
wiederholten später diese Versuche in Gemeinschaft mit dem <hi rendition="#aq">Cap. <persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117610097 http://d-nb.info/gnd/117610097">Phipps</persName></hi><lb/>
nachmaligen <hi rendition="#aq">Lord <persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117610097 http://d-nb.info/gnd/117610097">Mulgrave</persName></hi>, der in der Folge eine Reise gegen den<lb/>
Nordpol machte <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> steigerten durch heisse Wasserdämpfe die Hitze in ei-<lb/>
nem Zim̃er bis auf 102½° R+. Das Wasser siedete, Fleisch kochte, ihre Uhr-<lb/>
ketten glühten, und sie selbst waren doch im Stande, in hölzernen Schuhen<lb/>
diese Hitze 10 Minuten lang zu ertragen. – Ganz unmöglich würde es<lb/>
aber sein, diese Versuche in tropfbaren Flüssigkeiten anzustellen, weil<lb/>
in ihnen die schützende Verdünstung wegbliebe und durch ihre Schwere<lb/>
die Flüssigkeiten in die Poren eindringen müßten, um die feinsten Spi-<lb/>
tzen der Nerven sehr schmerzhaft zu afficiren. – Man hat neuere sehr ge-<lb/>
naue Versuche darüber angestellt, welchen Grad der Hitze Wasser haben<lb/>
könne, um, ohne sich zu verbreñen, die Hand hinein zu tauchen. 40½° R.<lb/>
ist für diesen Punkt erkannt worden, der unter verschiedenen Modifica-<lb/>
tionen keine Abweichung von 2° R. zuläßt. – In <hi rendition="#aq">Murzuk</hi> athmet man<lb/>
also eine Luft, welche diese Temperatur übersteigt und überhaupt ist<lb/>
es auffallend, daß die Reizbarkeit der Theile des Halses minder groß<lb/>
sein muß, indem es Menschen gibt, die Kaffee trinken köñen, der bis<lb/>
auf 45° R. heiß ist.</p><lb/>
<p>Die Flexibilität gegen die verschiedenen Grade der Wärme ist aber<lb/>
den Menschen nicht allein eigen, auch Thiere theilen dieselbe, wenn auch<lb/>
nicht in demselben Grade, wie Hunde <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> Pferde davon ein Beispiel geben.<lb/>
<pb facs="#f0069" n="65"/>
Bei allen Racen der Menschen ist diese Biegsamkeit sich jedoch keineswegs<lb/>
gleich, <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> es scheint fast, als wenn sie mit der Cultur zunehmend wäre.<lb/>
Es ist gefährlich, für die Einwohner Amerika’s sich an den Bergen aufsteigend<lb/>
einer Climaverschiedenheit auszusetzen, die für einen Weissen ganz un-<lb/>
schädlich ist. – Die menschlichen <hi rendition="#aq">Leyes de los Indios</hi> verbieten daher ganz aus-<lb/>
drücklich, die Indier durch gewisse Thäler zu schicken, aber freilich sind diese<lb/>
Thäler auch von einer Tiefe, daß der <hi rendition="#aq">Pic</hi> von <hi rendition="#aq">Teneriffa</hi> darin stehen köñ-<lb/>
te, ohne sie auszufüllen. Eine der größten Schwierigkeiten, welche sich<lb/>
den Missionen entgegenstellt, ist die unbegreifliche Sterblichkeit, welche<lb/>
in den neuen Ansiedelungen einzureissen pflegt, weñ die Eingeborenen<lb/>
aus ihren dichten Waldungen hervorgehend zuerst den Soñenstrahlen<lb/>
einer baumlosen Steppe ausgesetzt werden.</p><lb/>
<p>Wir gehen nun zur Betrachtung der organischen Theile unsers Erd-<lb/>
körpers über. Alle Erscheinungen, welche die At<del rendition="#s">h</del>mosphäre <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> der Ocean<lb/>
uns erkeñen liessen, waren gewaltsam <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> stürmisch, in ihrem Wechsel<lb/>
anscheinend keinem Gesetze unterworfen. Im Bereiche der organischen<lb/>
Entwicklung entdecken wir Gesetze <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> Regeln: die Welt der Pflanzen<lb/>
insbesondere enthüllt das stille iñere Treiben der Natur, die seit<lb/>
Jahrhunderten dieselben Organe entfaltet, ohne noch je einen Frühling<lb/>
ohne Blüthen gelassen zu haben.</p><lb/>
<p>Die <hi rendition="#u">geographische Verbreitung der Pflanzen</hi> ist abhängig von den Cli-<note place="right"><hi rendition="#u"><hi rendition="#aq">IV.</hi> Geographie<lb/>
der Pflanzen.</hi><lb/>
</note><lb/>
maten; so auch hat der Druck der At<del rendition="#s">h</del>mosphäre einen auffallenden<lb/>
Einfluß auf die Gestalt <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> das Leben der Gewächse. Dieß Leben ist gleich-<lb/>
sam nach aussen gerichtet; die Pflanzen leben hauptsächlich in der Ober-<lb/>
fläche, daher ihre Abhängigkeit von dem umgebenden Medium. Eine<lb/>
Art Hautrespiration ist die wichtigste Lebensfunction der Gewächse<lb/>
und diese Respiration, indem sie Verdampfung, Aushauchen von<lb/>
Flüssigkeiten ist, hängt vom Druck des Luftkreises ab. Daher sind<lb/>
die Alpengewächse aromatischer, daher sind sie behaarter, mit zahlrei-<lb/>
chen Ausdünstungsgefässen bedeckt. Nicht die größere Wärme verhindert<lb/>
<pb facs="#f0070" n="66"/>
ihr Gedeihen in den Ebenen, sondern weil die Respiration ihrer äussern<lb/>
Integumente durch den vermehrten Barometerdruck zerstört wird,<lb/>
und sie den Lichtreiz entbehren, der auf den höhern Gebirgen so viel<lb/>
lebhafter wirkt. –</p><lb/>
<p>Die Vegetation der südlichen Erdhälfte, die eine pelagische, eine<lb/>
Wasserhemisphäre genañt werden kann, ist auffallend verschieden<lb/>
von der der nördlichen. Die Schmalheit der gegen Süden sich pyrami-<lb/>
dalisch verengenden Continente begründet ein wahres Inselclima,<lb/>
kühle Som̃er <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> milde Winter. So wachsen Palmen <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> Farrenkräuter<lb/>
dem Pole näher, wie <choice><orig>zB</orig><reg resp="#CT">z. B.</reg></choice> auf <hi rendition="#aq">van Diemens</hi> Land, das einen etwa<lb/>
mit <hi rendition="#aq">Genf</hi> correspondirenden Breitegrad hat. –</p><lb/>
<p>Zur Characteristik der Pflanzen gehört es überhaupt, daß nicht alle über<lb/>
den Erdball gleichmässig vertheilt sind, sondern daß jeder Form ein bestim̃-<lb/>
ter Wohnplatz angewiesen ist. Gewisse Familien köñte man nordische,<lb/>
andere wieder tropische neñen, wobei jedoch nicht zu verkeñen ist, daß<lb/>
die Grenzen irgend scharf gezogen sind, sondern sehr in einander über-<lb/>
gehen. Die Andromeden, Ericeen, Amentaceen werden häufiger gegen<lb/>
Norden, wogegen andere Pflanzenformen abnehmen, <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> wie die Malva-<lb/>
ceen, Leguminosen mit den zahlreichen Cassien <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> Mimosen, die Rubiaceen<lb/>
zu denen die wichtige <hi rendition="#aq">cinchona officinalis</hi> gehört, sich gegen den Aequa-<lb/>
tor hin verbreiten. Auch in Hinsicht auf die Längengrade herrscht eine<lb/>
große Verschiedenheit. Die Vegetation von Nordamerika hat viel<note resp="#BF" type="editorial">In <bibl>[N. N.]: Physikalische Geographie. Vorgetragen von Alexander von Humboldt. [Berlin], [1827/28] (Ms. Germ. qu. 2124), Bl. 35r.</bibl>: wenig. Online verfügbar: <ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/nn_msgermqu2124_1827/73">Deutsches Textarchiv</ref>.</note><lb/>
Aehnlichkeit mit der europäischen <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> <add place="superlinear">nur</add> einzelne Pflanzentypen, die sich<lb/>
bei uns in großer Menge finden, scheinen der westlichen Hemisphä-<lb/>
re durchaus zu fehlen. So habe ich unter 5–6000 untersuchten Pflan-<lb/>
zen kaum 1 bis 2 Formen unserer allverbreiteten Umbelliferen<lb/>
<choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> Cruciferen gefunden.</p><lb/>
<p>Unter den niedern Pflanzenformen gibt es zwar mehrere, welche<lb/>
dem alten <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> neuen Continent gemeinschaftlich zukom̃en, wie<lb/>
<pb facs="#f0071" n="67"/>
<choice><orig>zb</orig><reg resp="#TK">z. B.</reg></choice> unter Moosen dieselben <hi rendition="#aq">Species</hi> sich sogar vorfinden. Aber schon unter den<lb/>
Gräsern ist das selten der Fall <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> weñ man an der Magellanischen Meer-<lb/>
enge de<subst><del rendition="#ow">r</del><add place="across">n</add></subst> europäischen gleiche Pflanzenformen zu erkeñen glaubte, so hat<lb/>
sich ergeben, daß es ähnliche, aber doch ganz bestim̃t zu unterscheidende<lb/>
<hi rendition="#aq">Species</hi> sind. – Die Rhododendraceen, welche auf der östlichen Halbkugel mit<lb/>
ihrem prangenden Roth die Schneegrenze der Alpen, selbst den Schneegür-<lb/>
tel des <hi rendition="#aq">Himalaja</hi> eben so bestim̃t bezeichnen als schmücken, finden auf<lb/>
dem neuen Continente einen Ersatz in den mit ähnlichem Farbenreiz<lb/>
prangenden <hi rendition="#aq">Befarien</hi>. –</p><lb/>
<p>Ueber das <hi rendition="#u">erste Aufkeimen der organischen Materie</hi> herrscht eine<lb/>
große Ungewißheit. Unendlich viel Versuche hat man gemacht über<lb/>
das Entstehen der sogenañten <hi rendition="#aq">Pristley</hi>schen Materie, der <hi rendition="#aq">Oscillatorien</hi>,<lb/>
<hi rendition="#aq">Lamellien</hi>, <hi rendition="#aq">Infusorien</hi> <choice><orig>pp</orig><reg resp="#CT">pp.</reg></choice> <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> es hat noch nicht einmal bestim̃t werden kön-<lb/>
nen, ob diese Uranfänge sich in eine vegetabilische oder animalische<lb/>
Masse scheiden lassen, oder ob die animalische aus einer großen Anhäu-<lb/>
fung der vegetabilischen entstehe. Wir erkeñen die ersten Pflan-<lb/>
zenanfänge in dem sogenañten rothen Schnee des Polareises, welcher<lb/>
aus jenen nördlichen Regionen zu uns gebracht, bei einer Tempe-<lb/>
ratur von 15 bis 16° R + in England <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> Frankreich ausgehalten hat,<lb/>
<choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> dessen Fortpflanzung ich selbst beobachtet habe. Es ist dieß eine un-<lb/>
endlich kleine Art von Pilzen, deren rothe Farbe von feinen Körnern<lb/>
früher <hi rendition="#aq">Uredo</hi>, vom großen <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118674455 http://d-nb.info/gnd/118674455">Rob. Brown</persName></hi> aber <hi rendition="#aq">Tremella nivalis</hi> genannt, deren rothe<lb/>
herrührt, welche, indem sie platzen, 4–5 kleine Sporen auf dem Schnee<lb/>
ausstreuen. – Wie diese nun auf dem ewigen Polareise wurzeln, so<lb/>
vegetiren andere Pflanzenanfänge <hi rendition="#aq">Usneen</hi> und <hi rendition="#aq">Converven</hi> mitten in<lb/>
den heissen Quellen von 60 bis 70° R.</p><lb/>
<p>Es gibt kaum einen <choice><sic>großern</sic><corr resp="#CT">größern</corr></choice> Contrast, als zwischen diesen microsco-<lb/>
pischen Gegenständen, diesen Anfängen der vegetabilen <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> animalen<lb/>
<pb facs="#f0072" n="68"/>
Natur und den Riesenproducten der Tropenwelt, unter denen die Palmen Bei-<lb/>
spiele des <hi rendition="#u">höchsten Pflanzenwuchses</hi> gewähren. Die Wachspalme, welche wir auf<lb/>
dem Andesrücken zwischen <hi rendition="#aq">Ibague</hi> <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> <hi rendition="#aq">Carthago</hi> in der <hi rendition="#aq">montana de Quindire</hi> ent-<lb/>
deckt haben, unser <hi rendition="#aq">ceraxylon andicola</hi> erreicht eine Höhe von 160 bis 180 Fuß.<lb/>
Die dem Tañengeschlecht verwandte <hi rendition="#aq">Araucaria excelsa</hi> auf den <choice><orig><hi rendition="#aq">Norfolk</hi><lb/>
Inseln</orig><reg resp="#TK"><hi rendition="#aq">Norfolk-</hi><lb/>
Inseln</reg></choice> ist sogar 240 Fuß hoch <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> <hi rendition="#aq">Dr <persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117651656 http://d-nb.info/gnd/117651656">Douglas</persName></hi>, welcher den <hi rendition="#aq">Cap. <persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118692844 http://d-nb.info/gnd/118692844">Franklin</persName></hi> auf<lb/>
seiner Landreise gegen den Nordpol begleitet hat, beschreibt das Riesen-<lb/>
exemplar der <hi rendition="#aq">Pinus canadensis</hi>, welche er an den Quellen des <hi rendition="#aq">Columbia</hi><lb/>
entdeckt hat, in einer Breite, die mit der von Teutschland übereinkom̃t,<lb/>
und dessen ungeheuere Höhe von 260 Fuß er gemessen hat. Die einzelnen<lb/>
Zapfen des Baumes sind 1½ Fuß lang und der Durchmesser, nicht der Um-<lb/>
fang, beträgt 15 Fuß. Bemerkenswerth ist, daß diese ausgezeichneten For-<lb/>
men den Monocotyledonen <choice><sic>angehört</sic><corr resp="#CT">angehören</corr></choice> <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> zugleich den Zapfenbäumen, welche<lb/>
offenbar mit dem Palmengeschlecht einigermassen verwandt sind.</p><lb/>
<p>Beispiele einer merkwürdigen Ausdehnung in die Breite bietet vor allem<lb/>
noch ausser dem colossalen Drachenbaum <hi rendition="#aq">Dracaena draco</hi> von <hi rendition="#aq">Orotova</hi><note resp="#BF" type="editorial">In <bibl>[N. N.]: Physikalische Geographie. Vorgetragen von Alexander von Humboldt. [Berlin], [1827/28] (Ms. Germ. qu. 2124), Bl. 36r.</bibl>: Orotava. Online verfügbar: <ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/nn_msgermqu2124_1827/75">Deutsches Textarchiv</ref>.</note>,<lb/>
45 Fuß Umfang, die von <hi rendition="#aq"><persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117548758 http://d-nb.info/gnd/117548758">Golberg</persName></hi> gemessene <hi rendition="#aq"><choice><sic>Adamsonia</sic><corr resp="#CT">Adansonia</corr></choice> <choice><sic>digitatata</sic><corr resp="#CT">digitata</corr></choice></hi> <choice><orig>/</orig><reg resp="#CT">(</reg></choice><hi rendition="#aq">Boabab</hi><choice><orig>/</orig><reg resp="#CT">)</reg></choice><lb/>
an der Küste von <hi rendition="#aq">Senegal</hi> dar. Der riesenhafte Stam̃ von 34 Fuß Durch-<lb/>
messer bei 60 Fuß Höhe ist zum Theil ausgehölt und dient zum politischen<lb/>
Versam̃lungssaale einer ganzen kleinen Völkerschaft<choice><sic/><corr resp="#TK">.</corr></choice></p><lb/>
<p><choice><sic>Einen ähnlichen</sic><corr resp="#CT">Ein ähnlicher</corr></choice> Contrast, wie im allgemeinen die microscopische Kleinheit<lb/>
<choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> die riesenmässige Größe einiger Gewächse darbietet, findet auch Statt<lb/>
in Rücksicht auf die Größe <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> das Verhältniß einzelner Theile.<lb/>
Die größte bekañte Blüthe trägt die <hi rendition="#aq">Rafflesia</hi>, deren Blume einen<lb/>
Durchmesser von 3½ Fuß hat <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> deren Kronenblätter ¾ Zoll dick sind.<lb/>
<hi rendition="#aq">Dr <persName resp="#CT" ref="https://viaf.org/viaf/21195280/">Arnold</persName></hi>, der Begleiter des <hi rendition="#aq">Sir <persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-119049538 http://d-nb.info/gnd/119049538">Raffles</persName></hi> des Gouverneurs von Bencoo-<lb/>
len hat diese col<subst><del rendition="#ow">l</del><add place="across">o</add></subst>ssale Blume, deren Gewicht 15 ℔ beträgt, auf <hi rendition="#aq">Java</hi> ent-<lb/>
deckt. Diese Blüthe gehört einer parasitischen Pflanze an, welche keine<lb/>
Blätter trägt <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> sich um die Wurzeln der <choice><orig>Cissus Arten</orig><reg resp="#TK"><hi rendition="#aq">Cissus</hi>-Arten</reg></choice> schlingt. Sie prangt<lb/>
mit der schönsten rothen Farbe <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> hat einen wunderbar auffallenden<lb/>
Geruch nach gekochtem Rindfleisch. – An den schattigen Ufern des<lb/>
<pb facs="#f0073" n="69"/>
Magdalenenflusses habe ich eine rankende <hi rendition="#aq">Aristolochia</hi> gefunden, deren Blume<lb/>
sich die kleinen Indianer, ihr Umfang ist 4 Fuß, bei ihren Spielen über den<lb/>
Scheitel ziehen. –</p><lb/>
<p><hi rendition="#u">Die Zahl der</hi> über den Erdboden verbreiteten <hi rendition="#u">Pflanzen</hi> ist natürlich<lb/>
unbekannt. <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117187658 http://d-nb.info/gnd/117187658">Murray</persName></hi>’s Ausgabe des <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118573349 http://d-nb.info/gnd/118573349">Linné</persName></hi>schen Systems enthält mit<lb/>
den Cryptogamen nur 10000 <hi rendition="#aq">Species</hi>; <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117387436 http://d-nb.info/gnd/117387436">Willdenow</persName></hi> hat bereits die Zahl von<lb/>
20000 Arten angegeben. Neuere Untersuchungen haben gezeigt, wie<lb/>
tief diese Schätzung der beschriebenen <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> in den Herbarien aufbewahr-<lb/>
ten Arten unter der Wahrheit zurückgeblieben ist. – Das größte<lb/>
Herbarium in der Welt hat <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116652292 http://d-nb.info/gnd/116652292">Lambert</persName></hi> in England zusam̃engebracht,<lb/>
der 35000 <hi rendition="#aq">Species</hi> besitzt; unter diesen 30000 Phanerogamen. <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116442921 http://d-nb.info/gnd/116442921">De Can-<lb/>
dolle</persName></hi> findet, daß man in den Schriften der Botaniker <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> in euro-<lb/>
päischen Herbarien zusam̃en über 60000 Pflanzenarten antreffen<lb/>
würde. Weñ man bedenkt, daß allein in den botanischen Gärten<lb/>
<choice><orig>/</orig><reg resp="#CT">(</reg></choice>unter denen der hiesige, der Stolz dieser Hauptstadt, von allen in<lb/>
Europa, der reichste ist<choice><orig>/</orig><reg resp="#CT">)</reg></choice> zusam̃en gewiß über 16000 Phanerogamen<lb/>
cultivirt werden, so ist man geneigt, <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116442921 http://d-nb.info/gnd/116442921">De Candolle</persName>’s</hi> Angabe noch für<lb/>
zu gering zu halten. Von meiner Reise habe ich allein über 3000<lb/>
neue <hi rendition="#aq">Species</hi> mitgebracht. Wie bedeutend ist dieß Ergebniß in Vergleich<lb/>
mit den überhaupt bekañten 60000 Arten! – Bei unserer völligen<lb/>
Unbekanntschaft mit dem Iñern von Südamerika, <choice><orig>/</orig><reg resp="#CT">(</reg></choice><hi rendition="#aq">Matto Grosso</hi>,<lb/>
<hi rendition="#aq">Paragu<subst><del rendition="#ow"><gap reason="illegible" unit="chars" quantity="1"/></del><add place="across">ay</add></subst></hi>, <hi rendition="#aq">Buenos Ayres</hi>, aller Länder zwischen dem <hi rendition="#aq">Orinoco</hi> und dem<lb/>
Amazonenfluß<choice><orig>/</orig><reg resp="#CT">)</reg></choice> mit Iñer- <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> Ost-Asien, <choice><orig>/</orig><reg resp="#CT">(</reg></choice><hi rendition="#aq">Thibet</hi>, dem nordlichen Ab-<lb/>
hange des <hi rendition="#aq">Himalaja</hi>, <hi rendition="#aq">China</hi>, <hi rendition="#aq">Malacca</hi><choice><orig>/</orig><reg resp="#CT">)</reg></choice> mit <hi rendition="#aq">Afrika</hi>, in dem uns<lb/>
<hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-119426943 http://d-nb.info/gnd/119426943">Clapperton</persName></hi> schon bewässerte Landstriche aufschließt, drängt sich unwill-<lb/>
kührlich der Gedanke<del rendition="#s">,</del> auf, daß wir noch nicht den dritten, ja wahr-<lb/>
scheinlich noch nicht den fünften Theil der auf der Erde existirenden<lb/>
Gewächse kennen. – Diese Betrachtungen bewähren gleichsam den<lb/>
alten <hi rendition="#aq">Mythus</hi> des <hi rendition="#aq">Zend’Avesta</hi>, als habe die schaffende Urkraft aus<lb/>
<pb facs="#f0074" n="70"/>
dem heiligen Stierblut 120000 Pflanz<supplied resp="#TK">e</supplied>ngestalten hervorgerufen.</p></div></body></text></TEI>