<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><text><body><div type="session" n="7"><head><supplied resp="#BF">7. Vorlesung</supplied> <supplied resp="#CT">(<ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/gliederung"><date when="1828-01-24">24. Januar 1828</date></ref>)</supplied></head><lb/>
<p>Wenn bei der Betrachtung des Naturbildes, welches ich aufzustellen<lb/>
versuche, wir uns mit einer Ansicht des Oceans beschäftigt haben wer-<lb/>
den, weñ ich die Vertheilung der Continente und den Einfluß dersel-<lb/>
ben, so wie den der Strömungen im Luftmeere auf die Climatologie<lb/>
erläutert haben werde, so bleibt mir noch übrig, auf die Geographie<lb/>
der Pflanzen <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> die Vertheilung der Thiere hinzudeuten und hieran die Be-<lb/>
merkungen über die Verschiedenheit der Menschenracen anzuschliessen.<lb/>
Von den äussersten Nebelflecken bis zur ersten Spur der Vegetation<lb/>
in dem sogenañten rothen Schnee, werde ich somit eine Uebersicht der<lb/>
Gesam̃theit des Geschaffenen gegeben haben; eine Aufgabe, die mit ei-<lb/>
niger Vollständigkeit zu lösen, in so kurzer Zeit meine Absicht un-<lb/>
möglich sein konnte. Die allgemeinen Umrisse jener großen Erschei-<lb/>
nungen werde ich hierauf in einzelnen Theilen mehr auszumalen<lb/>
<choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> zu erläutern versuchen, gleichsam wie der bildende Künstler auf<lb/>
einzelne Studien zu einem größern Werke mehr Ausführlichkeit <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice><lb/>
Genauigkeit wendet. – Mein Zweck wird erreicht sein, weñ es<lb/>
mir gelungen ist, das Wesentliche einer wissenschaftlichen Naturbe-<lb/>
trachtung anzudeuten, indem ich die Einheit der Natur in ihren Erschei-<lb/>
nungen vorzugsweise hervorzuheben mich bemühe. –</p><lb/>
<pb facs="#f0057" n="53"/>
<p>Mehr als ⅔ der Oberfläche unsres Planeten wird von einer <hi rendition="#u">Wasserhülle</hi><note place="right"><hi rendition="#u">2. Wasser</hi><lb/>
</note><lb/>
bedeckt, die durch Berührung mit der Athmosphäre den wichtigsten Einfluß<lb/>
ausübt, sowohl auf das Clima der Continentalmassen als auch auf die thieri-<lb/>
sche Schöpfung. Man hatte früher angenom̃en, daß die Lebensfunction der<lb/>
Thiere erhalten werde durch eine Zersetzung des Wassers. Dies ist jedoch<lb/>
nicht richtig, <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> es hat sich ergeben, daß sowohl die Fische, als die mit Kiemen<lb/>
begabten Molusken, die dem Wasser beigemengte atmosphärische Luft athmen.<lb/>
Die Untersuchungen über die <hi rendition="#u">Respiration der Fische</hi>, sind lange der Gegenstand<lb/>
meiner Arbeiten gewesen <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> ich habe gefunden, daß die Fische der athmosphä-<lb/>
rischen Luft zum Leben unumgänglich bedürfen. Es klingt auffallend und<lb/>
doch ist es richtig, daß, nachdem es mir gelungen war, ein vollkommen<lb/>
<hi rendition="#u">luftleeres Wasser</hi> darzustellen, die Fische darin ersaufen mußten. Das<lb/>
luftfreie Wasser ist für sie eben so tödtend, als Chlor oder andere ihrer<lb/>
Natur entgegenwirkende Substanzen. Lange hat man dem wunderbaren<lb/>
Organ der Fische, der <hi rendition="#u">Schwimmblase</hi> eine Bedeutung zugelegt, mit der neuere<lb/>
Untersuchungen nicht übereinstimmen. Man hatte angenom̃en, daß durch ver-<lb/>
mehrtes oder vermindertes Ausfüllen der Blase mit Luft, die Fische im Stande<lb/>
wären, ihr Volumen zu verändern <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> hiermit im Wasser sich willkühr-<lb/>
lich auf und <choice><orig>niederzubewegen</orig><reg resp="#TK">nieder zu bewegen</reg></choice>. Man ist jetzt vielmehr geneigt, die Blase<lb/>
im Zusam̃enhange mit dem Gehörorgan dieser Thiergattung zu glauben.<lb/>
Eine neue, sehr merkwürdige Beobachtung lehrt, daß die Schwim̃blase der<lb/>
Fische, die an der Oberfläche des Wassers gefangen werden, Stickstoffgas<lb/>
enthält, dagegen bei Fischen, die man aus einer Tiefe von 2 bis 3000 Fuß<lb/>
heraus holte, der Inhalt aus reinem Sauerstoff besteht. – Eine noch keines-<lb/>
wegs erklärte merkwürdige Thatsache! – Wenn zur Zeit des <persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118650130 http://d-nb.info/gnd/118650130">Aristoteles</persName> <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice><lb/>
<persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-119160285 http://d-nb.info/gnd/119160285">Aelian</persName>, wo man sich schon angelegentlichst mit <subst><del rendition="#ow">dir</del><add place="across">der</add></subst> Respiration der Fische<lb/>
beschäftigte, die zufällige Äusserung eines Lichts, oder ein anderer Umstand,<lb/>
auf die ausgezeichnete Beschaffenheit des in der Schwim̃blase enthaltenen<lb/>
Gases aufmerksam gemacht hätte, so würden nicht 1800 Jahre haben vergehen<lb/>
<pb facs="#f0058" n="54"/>
müssen, ehe durch die Entdeckung des <hi rendition="#aq">oxyg<supplied cert="high" resp="#TK">en</supplied></hi>, dieses verbreiteten, für den<lb/>
Haushalt der Natur so wichtigen Grundstoffes, der Wissenschaft ein so bedeuten-<lb/>
der Vortheil erwachsen konnte.</p><lb/>
<p>Seit 1782 hat man angefangen, die<subst><del rendition="#ow"><gap reason="illegible" unit="chars" quantity="1"/></del><add place="across">ß</add></subst> die Erdoberfläche <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> den Ocean selbst<lb/>
umgebende <hi rendition="#u">Luftmeer zu beschiffen</hi>. Man hatte sich von dieser Entdeckung be-<lb/>
deutende Vortheile, besonders für die Meteorologie, versprochen, die aber dieser<lb/>
Wissenschaft nicht in dem erwarteten Maasse zugeflossen sind. Der Versuch ist<lb/>
mit zu vielen Schwierigkeiten verbunden, ist zu kostbar und die Zeit, welche<lb/>
man in den höhern Regionen zubringen kann, ist zu kurz, um mit <choice><orig>Musse</orig><reg resp="#CT">Muße</reg></choice> <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice><lb/>
Umsicht Beobachtungen zu machen, die flüchtig unternom̃en<del rendition="#s">en</del>, eher zu unsichern<del rendition="#s">,</del><lb/>
Resultaten führen, indem man auf Zufälligkeiten zu viel Gewicht legt. Dazu<lb/>
kom̃t noch, daß man diese Luftreisen säm̃tlich von Ebnen aus unternommen<lb/>
hat, und sich auf diese Weise kaum so hoch aufschwang, als man auf hohen Ber-<lb/>
gen zu gelangen im Stande ist. Die bedeutendste, auch für die Wissenschaft<lb/>
wichtigste Ascension ist die von <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118716581 http://d-nb.info/gnd/118716581">Gay-Lussac</persName></hi> im Jahre 1804 in Paris unternom̃ene.<lb/>
Er gelangte bis zu der Höhe von 21600 Fuß, 4000 Fuß niedriger, als der<lb/>
weisse Berg <hi rendition="#aq">Dhawalagiri</hi>. Die Luft, welche er mit herabbrachte, und die ich<lb/>
gemeinschaftlich mit ihm untersucht habe, gab durch ihre ungemeine Dilatation<lb/>
einen Beweis der Höhe, aus der sie entnommen war, enthielt übrigens<lb/>
alle Bestandtheile der uns umgebenden, dieselben 21 Theile Sauerstoff und<lb/>
selbst einen Antheil Kohlensäure, obgleich diese Gasart schwerer ist, als die<lb/>
athmosphärische Luft. In der weiten Einöde jener Höhen sind die letzten<lb/>
lebenden Wesen, denen wir begegnen – Schmetterlinge, wahrschein-<lb/>
lich unwillkürlich durch Luftströme in diese Regionen geführt. <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118787802 http://d-nb.info/gnd/118787802">Ramond</persName></hi><lb/>
hat auf dem Gipfel der Pyrenäen, <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118804790 http://d-nb.info/gnd/118804790">Saussure</persName></hi> auf den Alpen, und ich<lb/>
selbst habe auch auf den Höhen der Andes, 20000 Fuß über dem Meere,<lb/>
wo längst jede Spur von Vegetation aufhörte, diese <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> andere kleine<lb/>
Insecten angetroffen.</p><lb/>
<p>Wenn je die freiere Cultur des menschlichen Geistes, wie man es<lb/>
<pb facs="#f0059" n="55"/>
gegenwärtig erwarten kann, einen ihrer Hauptsitze in dem jetzt<lb/>
emancipirten spanischen Amerika aufschlägt, so wird es von der<lb/>
größten Wichtigkeit sein, von jenen Hochebnen aus <choice><orig>/</orig><reg resp="#CT">(</reg></choice><hi rendition="#aq">Potusi</hi> 12000′<choice><orig>/</orig><reg resp="#CT">)</reg></choice><lb/>
neue Ascensionen zu versuchen und besonders durch kleine Aerosta-<lb/>
ten electrische Beobachtungen zu unterstützen, um dadurch der noch<lb/>
immer geheimnißvollen Erscheinung der Gewitter näher zu kom̃en,<lb/>
in deren Erklärung wir so wenig vorgerückt sind. – Kein Theil der<lb/>
Welt eignet sich durch seinen wunderbaren Bau so sehr für meteoro-<lb/>
logische Beobachtungen<del rendition="#s"> so sehr</del>, als jenes <hi rendition="#aq">Plateau</hi>, auf dem sich Städte<lb/>
finden 600 <hi rendition="#aq">Toisen</hi> über der Meeresfläche, <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> andere 12000 Fuß hoch.</p><lb/>
<p>Die Veränderlichkeit der <hi rendition="#u">Schneegrenze</hi>, die von so großer Wichtigkeit<lb/>
für Climatologie ist, hat mich auf das System der <hi rendition="#u">isothermen Linien</hi><lb/>
geführt, welche die Parallelkreise unter mannigfaltigen Winckeln durch-<lb/>
kreuzen. Sie steigen gegen den Aequator herab, weil man im östlichen<lb/>
Theile von Asien <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> im östlichern Theile von Nordamerika auf gleichen<lb/>
Höhen über dem Meere in einer südlichern Breite die Temperatur<lb/>
suchen muß, welche in unserm mittlern Europa weiter gegen Norden<lb/>
hinauf gefunden wird. Unter denselben Breitengraden, wo in dem<lb/>
nördlichen Europa noch Garten- <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> <choice><orig>Acker-bau</orig><reg resp="#TK">Acker-Bau</reg></choice> getrieben wird, zeigen sich<lb/>
in Nordamerika <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> Nordasien nur sumpfige, moosbedeckte Länder. Dage-<lb/>
gen äussert die kräftige Wärmestrahlung der Hochebenen von Inner-<lb/>
asien zwischen den fast parallelen Gebirgsketten des Himalaja, des<lb/>
Zunglings <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> des Him̃elsberges den glücklichsten Einfluß auf die<lb/>
Bevölkerung. Die ewige Schneegrenze liegt am nördlichen Abhange<lb/>
des Himalaja’s 4000 Fuß höher, als am südlichen Abhange. Millionen<lb/>
von Menschen thibetanischer Abkunft bewohnen volkreiche Städte, da,<lb/>
wo bei minderer Ausdehnung und minderer Continuität der Hochebenen,<lb/>
<pb facs="#f0060" n="56"/>
Felder und Städte das ganze Jahr hindurch in tiefem Schnee vergraben sein wür-<lb/>
den.</p><lb/>
<p>Allgemein bekañt ist der <hi rendition="#u">Einfluß, welchen die Wasserhülle unsres Planeten auf<lb/>
auf das Clima</hi> der Continentalmassen ausübt. Wasser von den Sonnenstrahlen ge-<lb/>
troffen erwärmt sich nach andern Gesetzen, wie die feste Erdrinde. Durch Strah-<lb/>
lung erkältet und verdichtet sinken die Wassertheilchen zu Boden, erregen<lb/>
Strömungen und ungleiche Vertheilung der Temperatur. – Durch thermoscopische<lb/>
Apparate hat man die Schnelligkeit der <hi rendition="#u">Wärmeabnahme</hi> bestimmt, welche<lb/>
von oben nach unten in dem Ocean <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> den Süßwassern zu verschiedenen Jah-<lb/>
reszeiten Statt findet. Wie an den Abhängen der Andeskette der Anwoh-<lb/>
ner sein Haus nur um eine Meile zu versetzen braucht, wenn er eines<lb/>
andern Clima’s geniessen will, so auch finden die Geschöpfe, denen das tropf-<lb/>
bare Element zum Aufenthalte dient, die heterogensten Climate schichtenweise<lb/>
untereinander gelagert. <hi rendition="#u">In der Tiefe des Oceans</hi> unter dem Aequator, wie<lb/>
in den Alpenseeen der gemässigten Zone herrscht aber fortwährend ein be-<lb/>
stim̃ter <choice><orig>KälteGrad</orig><reg resp="#TK">Kälte-Grad</reg></choice>, der, bei welchem das Wasser seine größte Dichtigkeit<lb/>
erlangt. – <choice><orig>/</orig><reg resp="#CT">(</reg></choice>Weñ das Wasser nehmlich durch Erkältung bis auf 3½° R. gesun-<lb/>
ken ist, so hat es das <hi rendition="#aq">maximum</hi> seiner Verdichtung erreicht, 2°+ fängt es<lb/>
an sich von neuem auszudehnen.<choice><orig>/</orig><reg resp="#CT">)</reg></choice></p><lb/>
<p>Unter den Tropen, wo die Luft sich niemals unter 15 bis 16° R. erkältet,<lb/>
können erklärlicher Weise nur Wassertheile der Art in die Tiefe des<lb/>
Meeres herabsinken. Eine Temperatur von 3 bis 4° kann daher nicht in<lb/>
der Zone selbst erzeugt w<subst><del rendition="#ow">e</del><add place="across">o</add></subst>rden sein, und dient zum unumstößlichen<lb/>
Beweise, daß die Kälte, welche dort nahe am Meeresboden herrscht, von<lb/>
einer Strömung herrührt, die in den Tiefen des Meeres sich von den<lb/>
Polen zu dem Aequator richtet und die untern Wasserschichten der süd-<lb/>
lichen Meere erkältet, wie in der Athmosphäre der obere Luftstrom,<lb/>
der sich vom Aequator gegen die Pole ergießt, die Winterkälte der<lb/>
<choice><sic>nordlichen</sic><corr resp="#CT">nördlichen</corr></choice> Länder mildert. Sandbänke werden, wie <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118534912 http://d-nb.info/gnd/118534912">Benjamin Franklin</persName></hi><lb/>
<pb facs="#f0061" n="57"/>
zuerst gelehrt hat, früher durch das Thermometer, als durch das Senkblei erkañt.<lb/>
Es sind submarine Inseltheile des Meerbodens, welche die elastischen Kräfte<lb/>
nicht über den Meeresspiegel erheben köñen. Auf dem Abhange der Untiefen,<lb/>
<hi rendition="#aq">the edge of the banks</hi>, durch Stoß ansteigend mischen sich die untern kältern<lb/>
Wasserschichten mit den obern wärmern. So verräth dem Schiffer auf 4-5<lb/>
Meilen Entfernung plötzliche Meereskälte die herannahende Gefahr. Durch<lb/>
ihre Temperatur wirken die Untiefen auf die darüberstehende Luft, in<lb/>
der sie Nebel und weit gesehen, Gruppen von Wolken erzeugen.</p><lb/>
<p>Wie die Strömungen des Luftmeeres durch die veränderte Stellung der<lb/>
Sonne und die Richtungen der Bergketten, an deren Abhange sie herabglei-<lb/>
ten, vielfach modificirt werden, so führen auch die <hi rendition="#u">Strömungen des tropf-<lb/>
baren Oceans</hi> die wärmern Wasser niedriger Breitengrade in die<lb/>
temperirte Zone. Ich eriñere hier nur an den Golfstrom, der die von<lb/>
den Passatwinden immer gleichförmig bewegten Wasser des atlantischen<lb/>
Meeres gegen den vorstehenden Dam̃ der Landenge von <hi rendition="#aq">Nicaragua</hi><lb/>
treibt, sich gegen <hi rendition="#aq">Guatimala</hi> <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> <hi rendition="#aq">Yucatan</hi> nördlich wendend, in dem<lb/>
Meerbusen von <hi rendition="#aq">Mexico</hi> wirbelnd umhertreibt, durch den <hi rendition="#aq">Canal von<lb/>
Bahama</hi> ausfließt, als ein Strom warmen Wassers sich nordöstlich<lb/>
erst gegen die Bank von <hi rendition="#aq">New Foundland</hi>, dañ südöstlich gegen die<lb/>
Gruppe der Azoren sich hin bewegt und vom Nordwinde begünstigt,<lb/>
Palmenfrüchte der Antillen, ja selbst lebendige <hi rendition="#aq">Eskimo’s</hi> aus Ostgrön-<lb/>
land mit ihren ledernen Boten nach Irland oder auch nach den He-<lb/>
briden führt. – Diese erwärmten Aequatorialwasser erkälten so lang-<lb/>
sam, daß noch in der Nähe von <hi rendition="#aq">New Foundland</hi> der Strom durch eine<lb/>
3 bis 4° höhere Temperatur sich auszeichnet und daß selbst fliegende<lb/>
Fische, die nur in wärmeren Zonen existiren, mit dem gewärmten<lb/>
Gewässer heraufkom̃en.</p><lb/>
<p>Wie nun hier vom Süden her Wasser vom atlantischen Ocean,<lb/>
<pb facs="#f0062" n="56"/>
nördlich geführt wird, so habe ich in dem Stillen Meere und zwar in<lb/>
der südlichen Hemisphäre, einen Strom erkannt, der längs dem Littoral<lb/>
von Chili <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> Peru kälteres Wasser hoher Breiten unter die Wendekrei-<lb/>
se führt. In diesem Strome habe ich bei dem Hafen <hi rendition="#aq">Callao</hi> das Ther-<lb/>
mometer bis auf 12°+ sinken sehen, während ausserhalb der Strömung<lb/>
bei dem Vorgebirge <hi rendition="#aq">Parina</hi>, das ruhige Meer, wie gewöhnlich, un-<lb/>
ter solchen Breiten, die große Wärme von 21 bis 22° zeigte. Ein<lb/>
junger keñtnißreicher dänischer Seeoffizier <hi rendition="#aq"><persName resp="#BF" ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q12343570">Dirkink von Holmfeldt</persName></hi><lb/>
hat im Jahre 1825 auf meine Bitte dieses sonderbare, so lange un-<lb/>
beachtete Phänomen von <choice><sic>neüem</sic><corr resp="#CT">neuem</corr></choice> untersucht, und meine Beobachtung<lb/>
durch sorgfältigen Vergleich bestätigt.</p><lb/>
<p>Abgesehen von diesen Strömungen habe ich die Temperatur des atlantischen<lb/>
Oceans, ausserhalb des Golfstroms, zwischen dem 40<hi rendition="#sup #uu">t</hi> <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> 50<hi rendition="#sup #uu">t</hi> Grade der Breite<lb/>
einer besondern Untersuchung werth gehalten. Ich habe gefunden, daß im<lb/>
Monat Januar das Meerwasser im 40° Br. nicht unter 10°,7; im 45° Br.<lb/>
nicht unter 9,8° herabsinkt. Im 50°, also in der Zone des nördlichen Teutsch-<lb/>
lands findet eine Wintertemperatur des Meerwassers statt, welche die<lb/>
Luftschichten, selbst in dem glücklichen Clima von Marseille im <hi rendition="#aq">Januar</hi><lb/>
nicht erreichen.</p><lb/>
<p>Diese <hi rendition="#u">Temperatur des Oceans</hi> begründet hauptsächlich den Unterschied der<lb/>
Climate an den <choice><orig>Ost</orig><reg resp="#TK">Ost-</reg></choice> <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> Westküsten desselben Continents, nach dem Vor-<lb/>
herrschen der Westwinde in den gemässigten <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> kalten Himmelsstrichen.<lb/>
Westliche Winde führen nehmlich zu den westlichen Küsten Luftschichten<lb/>
herbei, die sich im strengsten Winter in Berührung mit der großen<lb/>
oceanischen Wasserfläche erwärmt haben.</p><lb/>
<p>Verändert wird die Temperatur des Oceans temporär durch den<lb/>
<pb facs="#f0063" n="59"/>
<hi rendition="#u">Wellenschlag</hi>, der, wie bei den Sandbänken eine Vermischung der Wasser-<lb/>
schichten, ein Heraufwühlen der kältern, tiefern Schichten veranlaßt, weshalb deñ<lb/>
auch, was man früher abläugnete, bei einem Sturme die Temperatur ab-<lb/>
nim̃t. Es ist oft die Rede davon gewesen, sowohl die Höhe als auch die<lb/>
Tiefe der Wellen bei einem großen Sturme zu messen <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> man hat<lb/>
in dieser Absicht mannigfaltige Versuche angestellt, die aber weder auf<lb/>
der Ostsee noch auf dem Mittelmeere ein Resultat geben können,<lb/>
da nur auf einem Meere von großer Ausdehnung die Convexität <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice><lb/>
das Thal der Wellen eine vollkom̃ene Entwickelung finden kann. Eben-<lb/>
falls dürfen diese Messungen nicht in der Nähe von Küsten angestellt<lb/>
werden, wo die Wellen gegen felsige Ufer gestem̃t ungewöhnlich an-<lb/>
schwellen. Bei der <hi rendition="#aq">Corunna</hi> an der cantabrischen Küste wird das Meer<lb/>
oft bis zur Höhe von 80 Fuß aufgewühlt, doch darf man das nicht mit<lb/>
dem eigentlichen Wellenschlage verwechseln. – Ich habe Gelegenheit<lb/>
gehabt, diese Messungen auf der Südsee anzustellen, westlich von<lb/>
<hi rendition="#aq">Guatimala</hi> während eines Sturms, der nach Aussage der Seeleute<lb/>
zu den heftigsten gehörte, die vorkom̃en können, und der wun-<lb/>
derbarer Weise bei hellem Soñenscheine Statt fand. – An der Aussen-<lb/>
seite des Schiffes festgebunden, nahm ich mit einem Octanten die<lb/>
Sonnenhöhe auf dem Gipfel der Welle und in ihrer Tiefe <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> berechne-<lb/>
te darnach mit einer Sicherheit, die nicht über 10 bis 12 Sekunden ab-<lb/>
weichen kann, die größte Höhe der Wasserwogen auf 40 bis 45 Fuß.</p><lb/>
<p>Die physikalische Lehre von den Wellen ist seit 2 Jahren durch <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118765817 http://d-nb.info/gnd/118765817">Ernst</persName></hi><lb/>
<choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-11862976X http://d-nb.info/gnd/11862976X">Wilhelm Weber</persName></hi>, Professoren in Halle <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> Leipzig mit einer Gründ-<lb/>
lichkeit bearbeitet worden, daß weder England noch Frankreich ein<lb/>
Werk von ähnlicher Wichtigkeit, wie diese Wellenlehre<note resp="#BF" type="editorial">Vgl. <bibl>Weber, Ernst Heinrich und Weber, Wilhelm: Wellenlehre auf Experimente gegründet: oder über die Wellen tropfbarer Flüssigkeiten mit Anwendung auf die Schall- und Lichtwellen. Leipzig 1825.</bibl> Online verfügbar: <ref target="http://echo.mpiwg-berlin.mpg.de/MPIWG:A6AD03W8">Max Planck Institute for the History of Science, Library, abgerufen am 29.12.2015</ref>.</note>, über diesen<lb/>
Gegenstand aufzuweisen haben. Der eine der Brüder, der zu einem<lb/>
andern Zweck eine Portion ☿ gereinigt hatte, machte an dieser Masse<lb/>
<pb facs="#f0064" n="60"/>
zuerst die Bemerkung, daß sie wellenförmig bewegt, Figuren, den <hi rendition="#aq">Chlad-<lb/>
ni</hi>schen Klangfiguren ähnlich, hervorbringe. An diese Beobachtung schloß sich<lb/>
eine ausführliche mit seltener Genauigkeit durchgeführte Reihe von For-<lb/>
schungen über die wellenförmigen Bewegungen der Flüssigkeiten über-<lb/>
haupt, deren Resultate sowohl auf die accustischen, als Lichterscheinun-<lb/>
gen angewendet worden sind, bei denen ebenfalls eine undulatori-<lb/>
sche Bewegung Statt findet.</p><lb/>
<p>Es ist häufig die Frage aufgeworfen worden, ob das Gleichgewicht der<lb/>
Oberfläche des Oceans durch Strömung <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> Verdampfung sich verändern<lb/>
könne und ob ein allgemeines <hi rendition="#u">Steigen oder Sinken des Spiegels des<lb/>
Meeres</hi> seit der historischen Zeit wahrzunehmen sei. Die verschiedenar-<lb/>
tigsten Ansichten haben in dem Ergebniß mannigfaltiger Untersuchun-<lb/>
gen ihre Begründung gefunden, indem nur zu häufig auf <hi rendition="#aq">local</hi>e Er-<lb/>
scheinungen zu allgemeine Schlüsse basirt worden sind. Ein merkwür-<lb/>
diges Vorkom̃en, das zu mancherlei Vermuthungen über Verände-<lb/>
rung des Wasserstandes im mittelländischen Meere Veranlas-<lb/>
sung ge<subst><del rendition="#ow">l</del><add place="across">g</add></subst>eben hat, sind die bekañten Trüm̃er des Jupiters Tempels<lb/>
bei <hi rendition="#aq">Puzzuola</hi>; von diesem stehen noch einige aus <hi rendition="#aq">Cippolino antico</hi><lb/>
gehauene senkre<del rendition="#s"><unclear reason="illegible" cert="low" resp="#CT">c</unclear></del>chte Säulen da. Der <choice><sic>unter</sic><corr resp="#CT">untere</corr></choice> Theil dieser Säulen,<lb/>
von dem 15 Fuß über der Meeresfläche <choice><sic>gelegenem</sic><corr resp="#CT">gelegenen</corr></choice> Boden an, bis<lb/>
zu einer Höhe von 12 Fuß ist rings um dieselben voll von klei-<lb/>
nen Höhlungen, wie diejenigen sind, wie die <hi rendition="#aq">Pholaden</hi> <choice><orig>/</orig><reg resp="#CT">(</reg></choice><hi rendition="#aq">Mytilus<lb/>
lithophagus</hi><choice><orig>/</orig><reg resp="#CT">)</reg></choice> in die Uferfelsen bohren. Höher hinauf sind die Säulen<lb/>
frei von solchen Höhlungen. Aus dieser Erscheinung hat man den Schluß<lb/>
ziehen wollen, daß nach Erbauung dieses Tempels auf trocknem Bo-<lb/>
den, der Meeresspiegel sich soweit erhöht haben müsse, als die<lb/>
Höhlungen in der Höhe der Säulen reichen, weil die Bohrmuschel nur<lb/>
unter dem Meere lebt und arbeitet, und daß das Meer sich seitdem<lb/>
<pb facs="#f0065" n="61"/>
wieder so tief gesenkt haben müsse, um die Säulen des Tempels und<lb/>
den Boden desselben auf dem Trocknen erscheinen zu lassen. – Aber das<lb/>
Meer könnte unmöglich diese Höhe erreicht haben, ohne gleichzeitig<lb/>
die gegenüberliegenden <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> benachbarten Küsten zu überströmen und<lb/>
dergleichen Annahmen beruhen auf ebenso falschen Ideen, als die Mei-<lb/>
nung, es sei Amerika später aus der chaotischen Meeresbedeckung<lb/>
hervorgetreten. Das Meer kann die unermeßlichen Ebenen am<lb/>
Oronoco und Amazonenfluß nicht dauernd überschwem̃en, ohne zu-<lb/>
gleich unsere baltischen Länder zu verwüsten und es ist nichts ge-<lb/>
wisser, als daß das hydrostatische <hi rendition="#aq">niveau</hi> des Meeres zu keiner<lb/>
Zeit sich <choice><sic>partiel</sic><corr resp="#TK">partiell</corr></choice> verändern konnte.</p></div></body></text></TEI>