<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><text><body><div type="session" n="3"><head><supplied resp="#BF">3. Vorlesung</supplied> <supplied resp="#CT">(<ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/gliederung"><date when="1827-12-20">20. Dezember 1827</date></ref>)</supplied></head><lb/>
<p>Gleichsam die Skizze eines großen Bildes im Umrisse gebend, das nachmals<lb/>
in seinen einzelnen Theilen weiter ausgeführt werden wird, will ich im<lb/>
allgemeinen die Abschnitte bezeichnen, die wir durchzugehen haben:</p><lb/>
<list>                  <item>Astronomie</item>                  <item>Geognosie – Betrachtung des festen Erdkörpers</item><lb/>
<item>Climatologie – Betrachtung der flüssigen Hüllen<lb/>
<hi rendition="#et"><space dim="horizontal"/>Meer<lb/>
<space dim="horizontal"/>Luft</hi></item><lb/>
<item>Geographie der Pflanzen</item><lb/>
<item>Geographie der Thiere</item><lb/>
<item>Betrachtungen über die Menschenracen. –</item><lb/>
</list>
<pb facs="#f0025" n="21"/>
<p>Bei der <hi rendition="#u">Vergleichung unseres Erdkörpers mit den übrigen Planeten</hi> unsers<lb/>
Sonnensystems finden wir, daß dieselben sich nicht in allen Verhältnissen<lb/>
ähnlich sind. Die Körper auf unserer Erde sind geeignet, einen dreifachen<lb/>
Zustand a<subst><del rendition="#s">￼</del><add place="across">n</add></subst>zunehmen, indem sie entweder starr, tropfbar flüssig oder ela-<lb/>
stisch flüssig erscheinen. Derselbe Fall kann nun <choice><abbr>zb</abbr><expan resp="#BF">zum Beispiel</expan></choice> auf dem Monde nicht<lb/>
statt finden, dem wir nach der Art seiner Bedeckung entweder gar kei-<lb/>
ne, oder <choice><sic/><corr resp="#CT">eine </corr></choice>von der unsrigen sehr verschiedene Athmosphäre zusprechen<lb/>
müssen. Wenn der Luftdruck auf der Erde am Ufer des Meeres einen<lb/>
Barometerstand von 28" hervorbringt, so würde derselbe auf dem<lb/>
Monde nur etwa ⅓ Linie betragen. Ebenso müssen wir annehmen,<lb/>
daß auf dem Monde sich keine Flüssigkeit befindet, wenigstens keine<lb/>
Meere. Denn da wir durch unsere Fernröhre im Stande sind, auf<lb/>
dem Monde etwa eine Größe wie Berlin genau zu beobachten, so fin-<lb/>
den wir, daß auf demselben nirgend zwei Höhen sich gleich sind. Die<lb/>
Ebenen auf dem Monde können daher keine Flüssigkeit enthalten,<lb/>
die nach hydrostatischen Gesetzen ein Bestreben haben sich <hi rendition="#aq">en niveau</hi><lb/>
zu setzen. Der Mond ist also höchst wahrscheinlich starr, wie die Aero-<lb/>
lithen ohne Luft <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> ohne Wasser. – Anders verhält es sich mit den<lb/>
übrigen Planeten, unter denen ♃ <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> ♄ durch eine sichtbare parallele<lb/>
Zone ihre dichtere Athmosphäre verrathen. – Die Cometen scheinen<lb/>
dagegen ganz luftförmige Gebilde, da selbst durch ihren Kern kleine<lb/>
Sterne erblickt werden können.</p><lb/>
<p>Was wir von der <hi rendition="#u">innern Beschaffenheit</hi> des planetarischen Körpers,<lb/>
den wir bewohnen, wissen, beruht auf sehr unsicher hypothetischen Ver-<lb/>
muthungen. Denn wie gewagt sind die Schlüsse, die wir von den wenigen<lb/>
<pb facs="#f0026" n="22"/>
Fussen der uns bekannten Rinde auf den Durchmesser der Erdmasse<lb/>
1720 Meilen zu 23000′ machen müssen!</p><lb/>
<p>Man glaubte früher, annehmen zu dürfen, daß Licht <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> Organismus in<lb/>
der engsten Verbindung stehen, daß Licht zur Hervorbringung eines je-<lb/>
den organischen Lebens erforderlich sei. <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-11857034X http://d-nb.info/gnd/11857034X">Lavoisier</persName></hi> erklärte daher durch<lb/>
die Behauptung, daß Feuer die organischen Stoffe hervorrufe, auf eine<lb/>
geistreiche Weise die alten scythischen Mythen und die Fabel vom<lb/>
<hi rendition="#aq">Prometheus</hi>. – So unläugbar nun aber der Einfluß des Sonnenlichts auf<lb/>
die ganze Organisation ist, so hat man sich doch in der neusten Zeit<lb/>
überzeugt, daß auch ohne Licht ein organisches Dasein statt finden kañ:<lb/>
ein Gegenstand, mit dem ich mich seit meiner frühesten Jugend beschäf-<lb/>
tigt habe. – In den tiefsten Bergwerken, selbst in solchen, welche ohne<lb/>
Zimmerung fortgeführt werden, finden wir <hi rendition="#u">unterirdische Pflanzen</hi><lb/>
vegetirend <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> grüne Keime, selbst phosphorescirend, in <choice><orig>LuftArten</orig><reg resp="#TK">Luft-Arten</reg></choice>, <choice><orig>/</orig><reg resp="#CT">(</reg></choice>Koh-<lb/>
len- und <choice><orig>WasserstoffGas</orig><reg resp="#TK">Wasserstoff-Gas</reg></choice><choice><orig>/</orig><reg resp="#CT">)</reg></choice> die der Vegetation nicht günstig sind. Beim<lb/>
Sprengen unterirdischer uneröffneter Höhlen, in die nie ein Lichtstrahl<lb/>
gedrungen war, hat man die Stalaktiten <subst><del rendition="#s">und</del><add place="across">mit</add></subst> Usneen, einem<lb/>
flechtenartigen Gebilde überzogen gefunden. – Auch in der Tiefe des<lb/>
Meeres, wo fast ebenso vollkommen, als die Bergwerken, jeder Licht-<lb/>
strahl ausgeschlossen ist, existiren grünende Vegetabilien. Jenseit der<lb/>
canarischen Inseln holte ich aus der Tiefe des atlantischen Meeres<lb/>
240′ tief, <del rendition="#s">h</del> mit dem Senkblei einen vollkom̃en grünen <hi rendition="#aq">F<subst><del rendition="#ow"><gap reason="illegible" unit="chars" quantity="1"/>e</del><add place="across">uc</add></subst>us</hi> hervor,<lb/>
dessen Blätter Aehnlichkeit mit dem Weinlaube haben. Diese <choice><orig><hi rendition="#aq">Fucus</hi>Arten</orig><reg resp="#TK">Fucus-Arten</reg></choice>,<lb/>
welche in einer Tiefe von 6 bis 800′ üppig vegetiren, dienen zur Bezeich-<lb/>
nung der Richtung der Meere. Von ihrem Standort losgerissen, schwimmen<lb/>
sie von einer Breite zur andern und bilden zusam̃engetrieben an der<lb/>
<pb facs="#f0027" n="23"/>
Oberfläche des Meeres grüne Inseln. – Nach <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117622974 http://d-nb.info/gnd/117622974">Bougier</persName>’s</hi> Berechnungen über<lb/>
die Verminderung des Lichts beim Durchgang durch flüssige Körper<note resp="#BF" type="editorial">Vgl. <bibl>Bouguer, Pierre: Essai d’Optique, sur la Gradation de la Lumiere. Paris 1729.</bibl> Online verfügbar: <ref target="http://www.mdz-nbn-resolving.de/urn/resolver.pl?urn=urn:nbn:de:bvb:12-bsb10080557-8">MDZ München, abgerufen am 05.01.2016</ref>. Infrage kommt auch das posthum publizierte Werk: <bibl>Bouguer, Pierre: Traité d’optique sur la Gradation de la Lumiere. Hrsg. von Nicolas Louis de La Caille. Paris 1760.</bibl> Online verfügbar: <ref target="https://books.google.de/books?id=pzYVAAAAQAAJ">Google Books (Universität Lausanne), abgerufen am 05.01.2016</ref>.</note> dringt<lb/>
nach ihrem ursprünglichen Standort kein Lichtstrahl, der nicht 2 bis 3000<lb/>
mal schwächer wäre, als ein Strahl des Mondlichtes. –</p><lb/>
<p>Unsere geringe Keñtniß von der Erde gründet sich allein auf die Beobach-<lb/>
tungen, welche in die Rinde derselben eingetriebene <hi rendition="#u">Bergwerke</hi> uns ge-<lb/>
stattet haben. Natürlich kañ hier nicht die Rede sein von denjenigen Berg-<lb/>
werken, welche auf Hochebnen, wie <choice><abbr>zb.</abbr><expan resp="#BF">zum Beispiel</expan></choice> auf den mexicanischen Gebirgen<lb/>
8– 9– 10000 und 12000′ über der Meeresfläche eingeschlagen sind, sondern nur<lb/>
von solchen, die gleich sind mit dem Spiegel des Meeres. Bisher hatte man<lb/>
die alten Gruben zu <hi rendition="#aq">Ansin</hi> bei <hi rendition="#aq">Valenciennes</hi> in Belgien <choice><orig>/</orig><reg resp="#CT">(</reg></choice>850′<choice><orig>/</orig><reg resp="#CT">)</reg></choice> für die tiefsten<lb/>
gehalten. Herr <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-123197066 http://d-nb.info/gnd/123197066">von Dechen</persName></hi> <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> <hi rendition="#aq"><choice><abbr>H￼</abbr><expan resp="#CT">Herr</expan></choice> <persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117110213 http://d-nb.info/gnd/117110213">v. Oynhausen</persName></hi>, so eben von einer geogno-<lb/>
stischen Reise rückkehrend, die eine reiche technische <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> wissenschaftliche Aus-<lb/>
beute gewährt, haben durch barometrische Messungen die Gruben von <hi rendition="#aq"><choice><sic>Bail</sic><corr resp="#CT">Val</corr></choice><lb/>
St. Lambert</hi> bei <hi rendition="#aq">Lüttich</hi> 1400′ tief gefunden.</p><lb/>
<p>In England an den Küsten von <hi rendition="#aq">Cornwall</hi> <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> <hi rendition="#aq">Cumberland</hi> gibt es Gruben,<lb/>
in denen unter dem Meere selbst gearbeitet wird, um so merkwürdiger,<lb/>
als der ganze Zwischenraum bis zum Meere nur etwa 13 Fuß beträgt.<lb/>
Bei <hi rendition="#aq">Whitehaven</hi> gehen Gallerien von 5000′ Länge unter dem Meere fort,<lb/>
ohne daß Gefahr damit verknüpft wäre. Ich selbst bin in diesen subma-<lb/>
rinen Gängen gewesen und habe sie zu meinem Erstaunen keineswegs<lb/>
feucht, sondern vielmehr staubig gefunden, da der Grund des Meeres durch<lb/>
den <del rendition="#s">Grund</del>Druck des Salzwassers vollkom̃en dicht cementirt ist.</p><lb/>
<p>Selbst eine oberflächliche Betrachtung der Rinde unseres Erdkörpers<lb/>
zeigt unverkennbar deutlich die mannigfaltigsten Spuren großer<lb/>
Umwälzungen <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> zerstörender Catastrophen, welche auf demselben<lb/>
<pb facs="#f0028" n="24"/>
<choice><orig>Statt gefunden</orig><reg resp="#TK">stattgefunden</reg></choice> haben. Unter den <hi rendition="#u">Versteinerungen</hi>, welche uns in den<lb/>
verschiedenartigsten fossilen Organismen die Reste untergegangener<lb/>
Schöpfungen offenbaren, finden sich jedoch niemals fossile Menschenknochen.<lb/>
Man hat dieß früher zum Theil daher erklären wollen, daß menschliche<lb/>
Gebeine einer schnellern Verderbniß ausgesetzt wären, dieß hat sich<lb/>
jedoch bei näherer Untersuchung keineswegs bewährt. In Egypten<lb/>
bemerkt man keinen Unterschied un<subst><del rendition="#ow">d</del><add place="across">t</add></subst>er menschlichen Mumien und<lb/>
denen von Vierfüssern, wovon wir uns auch durch die interressan-<lb/>
te Sam̃lung des <hi rendition="#aq"><choice><abbr><hi rendition="#aq">H￼</hi></abbr><expan resp="#CT">Herrn</expan></choice> <persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-11768693X http://d-nb.info/gnd/11768693X">Passal’aqua</persName></hi> überzeugen können. <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118677578 http://d-nb.info/gnd/118677578">Cuvier</persName></hi> hat bei<lb/>
Nachgrabungen, welche vor einigen Jahren in der alten Kirche <hi rendition="#aq">St.<lb/>
Genièvre</hi> <choice><orig>Statt fanden</orig><reg resp="#TK">stattfanden</reg></choice>, Knochen von Menschen gesammelt, welche un-<lb/>
ter <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118675958 http://d-nb.info/gnd/118675958">Chlodwig</persName></hi> begraben worden sind, und hat ihre Formen noch gut<lb/>
erhalten gefunden.</p><lb/>
<p>Alles, was man unter den fossilen organischen Resten für <hi rendition="#u">Menschen<choice><sic/><corr resp="#TK">-</corr></choice><lb/>
skelette</hi> gehalten hat, rührt entweder von einem andern Thiere her,<lb/>
oder gehört einer neuern Zeit an. <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118607308 http://d-nb.info/gnd/118607308">Scheuchzer</persName>s homo diluvii testis</hi><lb/>
ist von <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118677578 http://d-nb.info/gnd/118677578">Cuvier</persName></hi> für einen Salamander erklärt worden, zur Gattung<lb/>
<hi rendition="#aq">Proteus</hi> gehörend, so wie die neuerlich bei <hi rendition="#aq">Marseille</hi> aufgefundenen<lb/>
angeblichen Menschenknochen für Abdrücke von Meerröhren. Bei<lb/>
<hi rendition="#aq">Köstritz</hi> sollten sich Menschenknochen in alten Gebirgsarten vorge-<lb/>
funden haben; nach der sehr genauen Untersuchung des um die Petre-<lb/>
factenkunde so verdienten <hi rendition="#aq"><choice><abbr><hi rendition="#aq">H￼</hi></abbr><expan resp="#CT">Herrn</expan></choice> <persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117330485 http://d-nb.info/gnd/117330485">v. Schlottheim</persName></hi> in Gotha ist diese<lb/>
Behauptung aber mehr als zweifelhaft.<note resp="#BF" type="editorial">Vgl. <bibl>Schlotheim, Ernst Friedrich von: Nachträge zur Beschreibung der fossilen Knochen und ihrer Lagerstätte in der Gegend von Köstritz. In: Nachträge zur Petrefactenkunde. 1. Band. Gotha 1822, S. 1–16.</bibl> Online verfügbar: <ref target="http://reader.digitale-sammlungen.de/de/fs1/object/display/bsb10284551_00013.html">MDZ München, abgerufen am 15.01.2016</ref>.</note> Alle wahrhaften Menschen-<lb/>
knochen sind entweder durch Erdfälle verschüttete, oder in alten<lb/>
Burggebäuden zurückgebliebene oder in einer Incrustation ein-<lb/>
gehüllte Cadaver. Dieß gilt auch von den auf <hi rendition="#aq">Guadeloupe</hi> ent-<lb/>
deckten versteinerten Menschengerippen, von denen eins von dem<lb/>
<pb facs="#f0029" n="25"/>
Admiral <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116618078 http://d-nb.info/gnd/116618078">Cochrane</persName></hi> nach England gebracht worden ist. Es ist dieß<lb/>
ein ziemlich wohlerhaltenes Skelett, doch ohne Kopf und rechten Arm,<lb/>
ohne Zweifel von einem Menschen. Dergleichen Gerippe kom̃en auf<lb/>
<hi rendition="#aq">Guadeloupe</hi> häufig vor und werden von den Einwohnern <hi rendition="#aq">Galibi</hi>,<lb/>
<choice><orig>/</orig><reg resp="#CT">(</reg></choice>wahrscheinlich eine Corruption von <hi rendition="#aq">Caribi</hi><choice><orig>/</orig><reg resp="#CT">)</reg></choice> genannt. Bemerkens-<lb/>
werth ist der Umstand, daß diese Skelette alle in der Richtung<lb/>
von Ost nach West liegen, was auf die Vermuthung führt, daß<lb/>
vielleicht ein alter Karaibischer Kirchhof zum Grunde liegen kañ.<lb/>
Das Gestein, worin sie liegen, ist ein Kalksteinconglomerat, mit<lb/>
vielen vom Meere ausgeworfenen Lytophyten und Madr<unclear reason="illegible" cert="high" resp="#CT">e</unclear>poren<lb/>
durch einen kalkigen Cement verbunden. Aehnliche Gebilde sind dem<lb/>
ganzen Archipel der Antillen gemein und den Negern auf <hi rendition="#aq">Cuba</hi><lb/>
unter dem Namen <hi rendition="#aq">Maconne-bon-dieu</hi> bekannt. Man findet<lb/>
darin oft in 24′ Tiefe Trümmer von Gefässen, sogar Mörser,<lb/>
Keulen, Aexte und andere Arbeiten von Menschenhand.</p><lb/>
<p><choice><sic>bei</sic><corr resp="#TK">Bei</corr></choice> den ungewissen Vermuthungen, welche selbst die uns bekañte<lb/>
äussere dünne Erdschicht unseres Planeten noch stets veranlaßt,<lb/>
sollten wir uns der Untersuchung über ihren Kern vielmehr ganz<lb/>
enthalten. Aber wie schon<choice><sic>.</sic><corr resp="#TK"/></choice> <hi rendition="#aq">Montaigne</hi> sagt: wir haben ein schwaches<lb/>
Gesicht <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> viel Neugier und es ist uns unmöglich, nicht in diese<lb/>
uns verschlossene Tiefe dringen zu wollen.</p><lb/>
<p>Die nach dem Innern der Erde <hi rendition="#u">zunehmende Temperatur</hi>, deren<lb/>
Annahme nicht mehr zu den Hypothesen gehört, veranlaßt uns zu<lb/>
interressanten Schlüssen über den Zustand des Erdkerns. – Man hat<lb/>
Zweifel erhoben gegen die Beobachtung der in den Bergwerken<lb/>
<pb facs="#f0030" n="26"/>
beider Welttheile mit zunehmender Tiefe sich constant vermehrenden<lb/>
Wärme. Man hat sie herleiten wollen von niedersinkenden, sich ver-<lb/>
dichtenden und also Wärme entbindenden Luftschichten, man hat sie<lb/>
der Menschen<choice><sic>m</sic><corr resp="#CT">nn</corr></choice>ähe, der Wirkung des bergmännischen Geleuchtes zuschrei-<lb/>
ben wollen. Aber abgesehen davon, daß die geringe Erwärmung,<lb/>
welche Gegenwart der Menschen <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> der Grubenlichter, die sich genau<lb/>
berechnen läßt, hervorbringen, nicht im Verhältniß steht mit dem<lb/>
Grade der zunehmenden Wärme, so haben neuerlich die Versuche<lb/>
des geistreichen <choice><sic>Physiker</sic><corr resp="#TK">Physikers</corr></choice> <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118847767 http://d-nb.info/gnd/118847767">Arago</persName></hi> alle Zweifel auf das vollkom̃en-<lb/>
ste widerlegt. Tief erbohrte Quellwasser, sogenannte arte<del rendition="#s">i</del>sische<lb/>
Brunnen, sind wärmer befunden worden, je größer die Tiefe ist,<lb/>
aus der die Wasser aufsteigen. In <hi rendition="#aq">Artois</hi> hat man die aus ei-<lb/>
ner Tiefe von 2–300′ <metamark/>     <subst>        <del rendition="#s">über</del>        <add place="superlinear"><choice><orig> <hi rendition="#smaller">/unter<del rendition="#s"><metamark>?</metamark></del>/</hi></orig><reg resp="#CT"> <del rendition="#s">/</del>unter<del rendition="#s"><metamark>?</metamark>/</del></reg></choice></add>     </subst> dem Wasserspiegel hervorquellenden<lb/>
Gewässer 4–5° wärmer gefunden. – Hier ist jeder Verdacht einer<lb/>
äussern Einwirkung entfernt; die Wasser bringen die Wärme<lb/>
mit sich, welche sie durch lange Berührung mit den Steinmassen<lb/>
in verschiedenen Tiefen erhalten haben.</p><lb/>
<p><hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118726536 http://d-nb.info/gnd/118726536">La Place</persName></hi> hat berechnet, daß mit der Tiefe von 30 <hi rendition="#aq">metres</hi> <choice><orig>/</orig><reg resp="#CT">(</reg></choice>etwa 100′<choice><orig>/</orig><reg resp="#CT">)</reg></choice><lb/>
die Wärme <del rendition="#s">etwa </del>um 1° <hi rendition="#aq">R.</hi> zunim̃t und demgemäß in einer<lb/>
Tiefe von 30 bis 40 Meilen selbst Gußeisen schmelzbar sein würde.<lb/>
Die neuern Ansichten der Physiker <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> Geognosten <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> zwar der beobachtenden,<lb/>
nicht leer hypothesirenden Geognosten scheinen somit den alten Mythos<lb/>
von <hi rendition="#aq">Pyrophlegeton</hi> <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> <hi rendition="#aq">Hephaestus</hi> <choice><sic>allverbreiter</sic><corr resp="#BF">allverbreiteter</corr></choice> Werkstätte<lb/>
ins Leben zurückgerufen zu haben.</p><lb/>
<pb facs="#f0031" n="27"/>
<p>Welche Zweifel man auch trotz der gerechten Verehrung, die dem großen <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118726536 http://d-nb.info/gnd/118726536">La<lb/>
Place</persName></hi> gebührt, gegen die numerische Gewißheit seiner Berechnung erheben<lb/>
kann, so steht eine so merkwürdige <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> fast allgemein bewährte Thatsache doch<lb/>
unstreitig mit dem in Verbindung, was die vulkanischen Erscheinungen<lb/>
uns lehren. Es scheint mir nehmlich wahrscheinlich, daß dieselben aus einer<lb/>
sehr einfachen Ursache, aus einer steten oder vorübergehenden Verbin-<lb/>
dung zwischen dem Innern und Äussern unseres Planeten entstehen;<lb/>
diese Beobachtungen lehren zugleich, wie, unabhängig von der Schiefe<lb/>
der Ekliptik im frühesten gleichsam jugendlichsten Zustande der Erde,<lb/>
Tropentemperatur <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> Tropenvegetation unter jeglicher Zone entstehen,<lb/>
<choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> so lange fortdauern konnten, bis durch Wärmestrahlung aus<lb/>
der erhärteten Erdrinde <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> durch allmähliche Ausfüllung der Gangklüfte<lb/>
mit het<subst><del rendition="#ow"><gap reason="illegible" unit="chars" quantity="1"/></del><add place="across">e</add></subst>rogenen Gesteinmassen, sich ein Zustand bildete, in welchem, wie<lb/>
<hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118684310 http://d-nb.info/gnd/118684310">Fourier</persName></hi> in einem tiefsinnigen Werke<note resp="#BF" type="editorial">Vgl. <bibl>Fourier, Jean Baptiste Joseph: Théorie analytique de la Chaleur. Paris 1822. Online verfügbar: <ref target="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k1045508v">Bibliothèque nationale de France, département Réserve des livres rares, R-3139, abgerufen am 29.12.2015.</ref></bibl></note> gezeigt hat, die Wärme der<lb/>
Oberfläche und des Luftkreises nur von der Stellung des Planeten ge-<lb/>
gen einen Centralkörper, die Sonne, abhängt. Nach <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118684310 http://d-nb.info/gnd/118684310">Fourier</persName></hi> kañ sich<lb/>
die Temperatur in 30000 Jahren nicht um 1° vermindern.</p></div></body></text></TEI>