<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><text><body><div type="session" n="15"><head><supplied resp="#BF">15. Vorlesung</supplied> <supplied resp="#CT">(<ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/gliederung"><date when="1828-03-20">20. März 1828</date></ref>)</supplied></head><lb/>
<p>Man hat lange behauptet, daß man von dunkeln Räumen aus<lb/>
auch bei Tage die Sterne sehen könne. Aus den Kellern der Pariser<lb/>
Sternwarte ließ man durch eine aufwärts führende Oeffnung den<lb/>
Reisenden angeblich die Sterne beobachten, die aber nichts als ein<lb/>
vom Aufwärter als <hi rendition="#aq">Attrappe</hi> angebrachtes Licht waren. Eben so<lb/>
sollen von tiefen Schachten aus die Sterne bei Tage sichtbar sein;<lb/>
wenigstens habe ich sie nie gesehen, in so vielen Schachten ich auch<lb/>
gewesen bin. – Die Führer auf dem <hi rendition="#aq">Montblanc</hi> behaupten, daß we-<lb/>
gen der tiefen dunkeln Bläue des Him̃els in jener <subst><del rendition="#s">Ru</del><add place="across">Hö</add></subst>he die<lb/>
Sterne bei Tage sich unterscheiden lassen. Kein Beobachter von<lb/>
Gewicht hat aber diese Aussage bestätigt und da auf den ungleich<lb/>
<pb facs="#f0137" n="133"/>
größeren Höhen in Südamerika niemand diese Bemerkung wieder-<lb/>
holt hat, so möchte dieß Vorgeben nicht anzunehmen sein. – Es<lb/>
gibt übrigens Menschen, welche sich durch eine ganz besondere <hi rendition="#u">Stärke<lb/>
des Gesichtssinnes auszeichnen</hi>. So versichert Prof. <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-119019930 http://d-nb.info/gnd/119019930">Benzenberg</persName></hi> einen<lb/>
<choice><abbr><hi rendition="#aq">H￼</hi></abbr><expan resp="#TK">Herrn</expan></choice> <hi rendition="#aq"><persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116569611 http://d-nb.info/gnd/116569611">von Eschwege</persName></hi> in <hi rendition="#aq">Göttingen</hi> gekañt zu haben, der mit blossen Au-<lb/>
gen den <hi rendition="#aq">Regulus</hi>, einen Stern erster Größe, bei Tage sehen und<lb/>
das Fernrohr darauf stellen konnte. Ebenfalls gibt es Menschen, wel-<lb/>
che die Jupiterstrabanten mit blossen Augen entdecken <choice><orig>/</orig><reg resp="#CT">(</reg></choice>nicht wie<lb/>
jene Dame in Göttingen, welche vorgab, diese Monde zu erkeñen,<lb/>
bei genauerer Prüfung aber die Stellung derselben nach einem<lb/>
Sterncatalog auswendig gelernt hatte.<choice><orig>/</orig><reg resp="#CT">)</reg></choice> Das Zeugniß wahrhafter<lb/>
<choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> gründlicher Beobachter setzt dieß ausser Zweifel, das um so we-<lb/>
niger ausser dem Reich der Möglichkeit liegt, als die Trabanten<lb/>
dem Planeten nicht so nahe stehen, um durch sein Licht verdunkelt<lb/>
zu werden. Der nächste ist um ein Viertel einer Mondbreite<lb/>
entfernt.</p><lb/>
<p>Ein sonderbares Beispiel von großer Schärfe der Sinne gewährt ein zu<lb/>
<hi rendition="#aq">Genf</hi> lebender Herr <hi rendition="#aq"><persName>Chevalier</persName></hi>, dem ein so <add place="intralinear">sicheres</add> Gefühl der Zeitdauer<lb/>
einwohnt, daß er mit der Genauigkeit eines Secundenpendels die Länge<lb/>
eines Zeitabschnitts anzugeben vermag. Ausgezeichnete Naturforscher<lb/>
haben stets übereinstim̃ende Versuche mit diesem jetzt schon bejahrten<lb/>
Manne gemacht. –</p><lb/>
<p>Man gibt die Zahl der Sterne erster bis sechster Größe, die man mit<lb/>
blossen Augen sehen kañ, gewöhnlich auf <hi rendition="#u" hand="#OH_pencil">5000</hi> an; dieß ist aber unge-<lb/>
nau: <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118841920 http://d-nb.info/gnd/118841920">Herschel</persName></hi> zählte über 8000. Das Sehen beruht aber nicht blos<lb/>
auf der Größe der Him̃elskörper, sondern ist hauptsächlich abhängig<lb/>
von der Art des Lichteindrucks. So hat <hi rendition="#aq">Veja</hi> nach <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118841920 http://d-nb.info/gnd/118841920">Herschel</persName></hi> ⅓ Sekunde<lb/>
<pb facs="#f0138" n="134"/>
und erscheint uns in einer Größe von 4 Minuten Durchmesser. Ura-<lb/>
nus dagegen, dessen Größe 4 Minuten beträgt, erscheint so klein,<lb/>
daß es wenig Menschen gibt, welche ihn mit blossen Augen gesehen<lb/>
haben. – Merkwürdig ist es, daß <hi rendition="#u">die Farben</hi>, <hi rendition="#u">mit welchen uns die<lb/>
Sterne erscheinen,</hi> nicht von jeher dieselben gewesen zu sein schei-<lb/>
nen. Sirius <choice><abbr>zB</abbr><expan resp="#BF">zum Beispiel</expan></choice> wurde von den Römern roth genañt, jetzt ist er<lb/>
weiß, es scheint also, als ob der Verbrennungsprozeß auf ihm seit<lb/>
jener Zeit stärker geworden sei. – Die 4 ausgezeichneten Sterne,<lb/>
welche in den Zendschriften der Perser die <hi rendition="#aq">stellae regiae</hi> heissen,<lb/>
werden von ihnen in rothe <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> weisse geschieden: <hi rendition="#aq">Antares</hi> <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> <hi rendition="#aq">Alde-<lb/>
baran</hi>, welche, wiewohl sehr ungenau, die beiden Aequinoctial-<lb/>
punkte bezeichnen, heissen roth; dagegen <hi rendition="#aq">Fomalhaut</hi> <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> <hi rendition="#aq">Regulus</hi>, wel-<lb/>
che die Solstitialpunkte anzeigen, weiß; diese haben die bezeichnete<lb/>
Farbe erhalten.</p><lb/>
<p>Bei ungefährer Aufzählung der Anzahl der sichtbaren Sterne ist zu<lb/>
unterscheiden, wieviel überhaupt bekañt <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> welche bestim̃t sind.<lb/>
Die Menge der nicht bestim̃ten telescopischen Sterne ist unglaublich.<lb/>
So sah <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118841920 http://d-nb.info/gnd/118841920">Herschel</persName></hi> am 22<choice><abbr><hi rendition="#sup #uu">t</hi></abbr><expan resp="#TK"><hi rendition="#sup #uu">ten</hi></expan></choice> Aug. 1792, als er die Milchstraße beobachte-<lb/>
te, in 40 Minuten 258000 Sterne durch sein Telescop laufen und<lb/>
diese Zahl ist keineswegs blosse Schätzung. – Bestim̃t nach dem <hi rendition="#aq">Har-<lb/>
ding</hi>schen Sterncatalog nebst denen, welche <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118510215 http://d-nb.info/gnd/118510215">Bessel</persName></hi> beobachtet hat,<lb/>
kañ man 120000 annehmen.</p><lb/>
<p>Die <hi rendition="#u">Vertheilung der Sterne</hi> auf den beiden Hemisphären scheint<lb/>
der Anzahl nach ungefähr dieselbe. Die Schönheit des südlichen<lb/>
Him̃els beruht hauptsächlich in der Gruppirung, indem die Sterne<lb/>
minder gleichmässig vertheilt sind, <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> die Sternbilder im Contrast<lb/>
von sternreichen und sternarmen Räumen ausgezeichneter erschei-<lb/>
<pb facs="#f0139" n="135"/>
nen. Sehr schöne Gruppen bilden das Schiff, der Schütze, die Krone, das<lb/>
südliche Kreuz, der herrliche Stern <hi rendition="#aq">Canopus</hi>, die Magellanischen Wol-<lb/>
ken u. s. w. der Nebelfleck des Schiffes <hi rendition="#aq">Argo</hi> ist ein so gedrängter<lb/>
Sternhaufen, daß er hinter vorüberziehenden Wolken hervortre-<lb/>
tend einen Eindruck von Helle erregt, als ob der Mond aufgegan-<lb/>
gen wäre.</p><lb/>
<p>Zu den <hi rendition="#u">Sternen des südlichen Him̃els</hi> rechne ich alle diejenigen, welche<lb/>
man unter 37½° <hi rendition="#aq">N. B.</hi>, also zu <hi rendition="#aq">Rhodus</hi>, <hi rendition="#aq">Madeira</hi> <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> Südspanien zu<lb/>
sehen bekom̃t. Erst seit 2 Jahrhunderten hat man sich gründlicher mit<lb/>
dem südlichen Him̃el beschäftigt; die Alten kannten ihn nur bis zum<lb/>
Krebs, den man in <hi rendition="#aq">Syene</hi> sehen kañ. Die Vorrückung der Nachtglei-<lb/>
chen verursacht es, daß die schönen südlichen Sterne uns gleichsam<lb/>
fliehen; zur Zeit der Römer erblickte man <hi rendition="#u">das südliche Kreuz</hi> zu<lb/>
<hi rendition="#aq">Alexandrien</hi> <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> der <hi rendition="#aq">Canopus</hi> war in Spanien sichtbar. Damals hieß<lb/>
erstere Constellation der Thron der Cäsarn, die später auf die<lb/>
Phantasie der christlichen Völker, das ehrwürdige Symbol ihres<lb/>
Glaubens darstellend, einen so viel tiefern Eindruck machte. Ich habe<lb/>
schon früher erwähnt, daß <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118523708 http://d-nb.info/gnd/118523708">Dante</persName></hi> dieß schöne Sternbild, das auch jetzt<lb/>
noch am rothen Meer, nördlicher als die Enge von <hi rendition="#aq">Bab el Mandeb</hi><lb/>
sichtbar ist, gekañt <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> besungen hat; in der Uebersetzung von <hi rendition="#aq"><persName resp="#BF" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117313165 http://d-nb.info/gnd/117313165">Streck-<lb/>
fuss</persName></hi> heißt die vielbesprochene Stelle im Fegefeuer also:</p><lb/>
<cit><quote>                      <lg type="poem">                          <l rendition="#et">Zur Rechten kehrt ich mich, den Geist gewandt</l><lb/>
<l rendition="#et">Zum andern Pol, <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> sah vier Stern‘ im Schim̃er,</l><lb/>
<l rendition="#et">Die niemand, als das erste Paar erkannt,</l><lb/>
<l rendition="#et">Den Him̃el letzt ihr funkelndes Geflim̃er!</l><lb/>
<l rendition="#et">O du verwaistes Land, du öder Nord,</l><lb/>
<l rendition="#et">Du siehst den Glanz der schönen Lichter nimmer!</l><lb/>
</lg>                  </quote>                  </cit><note resp="#BF" type="editorial">Vgl. <bibl>Die göttliche Komödie des <persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118523708 http://d-nb.info/gnd/118523708">Dante Alighieri</persName> übersetzt und erläutert von Karl Streckfuß. Zweiter Theil: Das Fegefeuer. Halle, 1825, S. 4, Vers 22-27.</bibl> Online verfügbar: <ref target="http://reader.digitale-sammlungen.de/de/fs1/object/display/bsb10755533_00018.html">Bavarian State Library, abgerufen am 03.02.2015.</ref></note>
<pb facs="#f0140" n="136"/>
<p>Schon der Pater <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-119646188 http://d-nb.info/gnd/119646188">Corsa<unclear reason="illegible" cert="high" resp="#CT">l</unclear>i</persName></hi> hat diese Stelle auf das südliche Kreuz gedeu-<lb/>
tet. <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118523708 http://d-nb.info/gnd/118523708">Dante</persName></hi> befindet sich nehmlich auf einem Berge der Antipoden der<lb/>
Stadt <hi rendition="#aq">Jerusalem</hi>.</p><lb/>
<p>Da die beiden großen Sterne, welche die Spitze <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> den Fuß des Kreuzes<lb/>
bezeichnen, ungefähr dieselbe Rectascension haben, so muß das Stern-<lb/>
bild in dem Augenblicke, wo es durch den Meridian geht, beinahe<lb/>
senkrecht stehen. Diesen Umstand kennen alle Völker jenseit<del rendition="#s" hand="#OH_pencil">s</del> des Wende-<lb/>
kreises oder in der südlichen Hemisphäre. Man hat berechnet, um welche<lb/>
Zeit in der Nacht in verschiednen Jahreszeiten das Kreuz im Süden grade<lb/>
oder gebeugt ist; es ist dieß eine Uhr, welche ziemlich regelmässig nahe<lb/>
um 4 Minuten täglich vorrückt, <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> kein anderes Sternbild bietet<lb/>
eine so leicht anzustellende Beobachtung der Zeit dar. „Mitternacht<lb/>
ist vorbei, das Kreuz neigt sich‟ hörten wir oft unsere Führer<lb/>
sagen in den Savannen von Venezuela und oft haben mir diese<lb/>
Worte die rührende Scene zurückgerufen, die <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118604945 http://d-nb.info/gnd/118604945">Bernardin de St.<lb/>
Pierre</persName></hi> schildert, als beim Anblick des Kreuzes der Greis <hi rendition="#aq">Paul</hi> und<lb/>
<hi rendition="#aq">Virginie</hi> eriñert, daß es Zeit sei, zu scheiden.<note resp="#BF" type="editorial">Vgl. <bibl>Saint-Pierre, Bernardin de: Paul et Virginie. Paris 1789.</bibl> Online verfügbar: <ref target="https://archive.org/details/pauletvirgini00sain">Internet Archive, abgerufen am 21.12.2015</ref>.</note></p><lb/>
<p>Man hat ein eignes wunderbares unbekañtes Gefühl, weñ man<lb/>
bei der Annäherung gegen den Aequator allmählich die Sterne<lb/>
verschwinden sieht, welche uns in der Heimath leuchten. In der<lb/>
Einsamkeit des Meeres grüßt man einen Stern, wie einen<lb/>
Freund, von dem man lange getreñt war, und freudig erblicken<lb/>
selbst unsere Matrosen den Polarstern, weñ sie aus der andern<lb/>
Hemisphäre heimkehrend, die bekannten Sterne ihrer Kindheit<lb/>
wieder sehen.</p><lb/>
<pb facs="#f0141" n="137"/>
<p>Wir wenden uns nunmehr zur Betrachtung <hi rendition="#u">des Mondlichts</hi> und<note place="right"><hi rendition="#u">Mond.</hi><lb/>
</note><lb/>
einer allgemeinen Uebersicht der Topographie des Erdtrabanten.<lb/>
Die Entfernung des Mondes von der Erde beträgt 51000 Meilen;<lb/>
ein englisches Packetboot brauchte nur sechs mal die Fahrt von London<lb/>
nach <hi rendition="#aq">Canton</hi> <choice><sic>zurückzulegen<metamark>2</metamark> hin <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> her<metamark>1</metamark></sic><corr resp="#OH">hin <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> her zurückzulegen</corr></choice>, um dieselbe Distanz durch-<lb/>
messen zu haben.</p><lb/>
<p>Der <hi rendition="#u">Durchmesser</hi> der Mondscheibe beträgt 466 Meilen, mithin<lb/>
erreicht der uns zugewendete Theil noch nicht die Größe des<lb/>
russischen Reiches.</p><lb/>
<p>Es ist eine sonderbare Meinung, daß der Mond nicht von jeher<lb/>
geschienen haben soll. In Griechenland ging man soweit die, Ar-<lb/>
cadier Antiseleniten zu nennen, weil sie älter seien als der<lb/>
Mond, der erst in einer Schlacht erschienen sei, die Hercules<lb/>
gegen die Giganten gekämpft. Wahrscheinlich ist dieß eine An-<lb/>
spielung auf die Einführung des Monddienstes, vielleicht des<lb/>
Mondjahres.</p><lb/>
<p>Man hat häufig die Frage aufgeworfen, <hi rendition="#u">ob die Strahlen des<lb/>
Mondes Wärme erregten?</hi> In neuern Zeiten, wo die Instru-<lb/>
mente so sehr vervollkom̃et sind, hat man erneuerte Versuche<lb/>
darüber angestellt. Mit <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118847767 http://d-nb.info/gnd/118847767">Arago</persName></hi> habe ich auf der Pariser Stern-<lb/>
warte die in einem großen Hohlspiegel aufgefangenen Strah-<lb/>
len auf ein eigends eingerichtetes sehr empfindliches Thermo-<lb/>
meter fallen lassen, wir haben aber durchaus keine Tempe-<lb/>
raturerhöhung bemerkt, <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116023325 http://d-nb.info/gnd/116023325">Damiel</persName>s</hi><note resp="#BF" type="editorial">In <bibl>[N. N.]: Physikalische Geographie. Vorgetragen von Alexander von Humboldt. [Berlin], [1827/28] (Ms. Germ. qu. 2124), Bl. 74v.</bibl>: Daniell’s. Online verfügbar: <ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/nn_msgermqu2124_1827/152">Deutsches Textarchiv</ref>.</note>, der vor einigen Monaten eine<lb/>
schöne Meteorologie herausgegeben hat, hat dasselbe Resultat als<lb/>
Ergebniß seiner genauen Beobachtungen gefunden.</p><lb/>
<pb facs="#f0142" n="138"/>
<p>Der Anblick des Mondes bietet uns mehrere Flecken dar, die man<lb/>
längere Zeit für Seeen gehalten hat, welche Meinung aber aufgege-<lb/>
ben worden, da man mit Zuverlässigkeit annehmen kann, daß<lb/>
kein Wasser, überhaupt keine Flüssigkeit sich auf dem Monde befindet.<lb/>
Man ist im Stande, Flächenräume, halb so groß, wie Berlin vollkom̃en<lb/>
deutlich zu erkennen <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> nirgend hat man eine Stelle im <hi rendition="#aq">niveau</hi><lb/>
der andern gefunden. <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-136214908 http://d-nb.info/gnd/136214908">Kunowsky</persName></hi>, welcher mit einem trefflichen<lb/>
Frauenhoferschen Fernrohre schöne Beobachtungen gemacht hat und<lb/>
eine Zeichnung vom <hi rendition="#aq">mare crisium</hi> entworfen, findet an jener Stelle,<lb/>
wo man eine Fläche vermuthete, alles voll kleiner Krater <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice><lb/>
von Rinnen durchschnitten.</p><lb/>
<p>Die <hi rendition="#u">Atmosphäre des Mondes</hi> nähert sich dem, was wir unter unse-<lb/>
ren Luftpumpen ein <hi rendition="#aq">Vacuum</hi> nennen und ist über 1000 mal ge-<lb/>
ringer als die unsrige, wie sich dieß aus der Strahlenbrechung<lb/>
sehr genau berechnen läßt. Das ☿ im Barometer, das bei uns am<lb/>
Meeresufer 28″ steht, würde sich dort kaum auf der Höhe von eini-<lb/>
gen Linien erhalten können. – Wir müssen demnach dem Monde<lb/>
die Atmosphäre absprechen <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> wenn wir annehmen, daß Wasser<lb/>
<choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> dichte Luft auf demselben fehlen, so können wir uns freilich<lb/>
sehr schwer einen Begriff davon machen, wie Geschöpfe darauf zu<lb/>
existiren im Stande wären, da nach unsern Begriffen alle Ent-<lb/>
wicklung des Organischen an das Flüssige geheftet sind.</p><lb/>
<p>Genau genommen sollte<add place="intralinear" hand="#OH_pencil">n</add> wir diejenige Seite des Mondes sehen,<lb/>
welche er uns zukehrt, wir sehen aber etwas mehr, wegen der<lb/>
Schwankungen der Mondaxe. Diese Vibration beträgt 6–8° in der<lb/>
Breite <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> Höhe. Man glaubte, daß diese Schwankungen so groß werden<lb/>
<pb facs="#f0143" n="139"/>
könnten, daß mit der Zeit auch die andere Hälfte des Mondes sicht-<lb/>
bar würde. <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118726536 http://d-nb.info/gnd/118726536">La Place</persName></hi> hat diesen Gegenstand einer tiefsiñigen Rech-<lb/>
nung unterworfen, allein es ergiebt sich leider, daß diese Hoffnung<lb/>
auch für unsere spätesten Enkel nicht vorhanden ist.</p><lb/>
<p>Die <hi rendition="#u">Topographie des Mondes</hi> hat das auffallende, daß, so wie auf der<lb/>
Erde ein Unterschied zwischen den beiden Hemisphären Statt findet,<lb/>
man auch auf dem Monde die nördliche eine Continental-, die<lb/>
südliche eine oceanische Hemisphäre nennen könnte, obgleich man<lb/>
keine Flüssigkeit darauf entdeckt. Nur auf der nördlichen nehmlich<lb/>
findet man Kettengebirge, die Acherupische Kette, die Alpen <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> die<lb/>
Apeninen, unter denen letztere, Kuppen ähnlich, das höchste sind,<lb/>
mit nur zwei Kratern, gerade als wenn nur an diesen Stellen<lb/>
das Gebirge von den elastischen Dämpfen hätte durchbrochen wer-<lb/>
den können. Sie scheinen unsern Alpengebirgen nicht unähnlich <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice><lb/>
liegen zwischen dem <hi rendition="#aq">mare hybricum</hi> <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> <hi rendition="#aq">mare serenitatis</hi>. Daneben<lb/>
sieht man eine tiefe Spalte. – Die südliche Hälfte zeigt nichts, als<lb/>
Centralgebirge oder Umwallungen und scheint ganz von Kratern<lb/>
durchwühlt.</p><lb/>
<p>Bei schwachen Vergrößerungen bemerkt man eine auffallende<lb/>
Erscheinung auf dem Monde, für welche wir noch keine genü-<lb/>
gende Erklärung haben. Vom Berge <hi rendition="#aq">Tycho</hi> anfangend sieht<lb/>
man eine Menge von weissen Streifen, die wie Lichtfäden über<lb/>
Berg <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> Thal gehen, ohne <hi rendition="#aq">relief</hi> <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> ohne Schatten zu werfen, als<lb/>
weñ große Strecken Länder mit Banden von weissen Blüthen<lb/>
bedeckt wären. Bei stärkeren <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> stärksten Vergrößerungen<lb/>
nim̃t das Phänomen an Deutlichkeit ab.</p><lb/>
<pb facs="#f0144" n="140"/>
<p><hi rendition="#u">Die Berge des Mondes</hi> verhalten sich zu seinem Durchmesser, wie 1: 214,<lb/>
während die höchste Spitze des <hi rendition="#aq">Himalaya</hi> nur <hi rendition="#sup">1</hi>/<hi rendition="#sub">700</hi> des Erdhalbmessers aus-<lb/>
macht. Die beiden höchsten Punkte des Mondes <hi rendition="#aq">Leibnitz</hi> <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> <hi rendition="#aq">Dörfel</hi> erheben<lb/>
sich auf 24900′, eine Höhe, die als der <hi rendition="#aq">Chimborasso</hi> noch nicht entthront war,<lb/>
von diesem nicht erreicht, von dem weissen Berge des indischen Gebir-<lb/>
ges, dem <hi rendition="#aq">Dhawalagiri</hi>, 26000′ hoch, übertroffen wird. Die absolute Höhe<lb/>
ist bei solchen Nebeneinanderstellungen aber nicht entscheidend und<lb/>
das verschiedene Verhältniß der Durchmesser erschwert die Verglei-<lb/>
chung der Erd- <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> Mond-Berge.</p><lb/>
<p>Die Masse der einzelnen Mondberge ist so groß, daß, ganzen Ländern<lb/>
vergleichbar, sie <hi rendition="#aq">Plateaux</hi> genannt werden müssen. So hat der <hi rendition="#aq">Hipp-<lb/>
arch</hi> einen Durchmesser von 20 Meilen, ist also ungefähr so groß<lb/>
als Böhmen. Die Mehrzahl der Berge auf dem Monde haben ein vul-<lb/>
kanisches Ansehen <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> die Krater scheinen den unsrigen sehr ähnlich.<lb/>
Oft findet man auf den Berg einen Aschenkegel aufgesetzt, wie<lb/>
beim Vesuv, oft ist er auch an der Seite des Berges, wie bei eini-<lb/>
gen Vulkanen in Südamerika.</p><lb/>
<p>Seit dem Jahre 1783 hat man von Ausbrüchen <hi rendition="#u">der Mondvulkane</hi><lb/>
gesprochen,<note resp="#BF" type="editorial">Vgl. <bibl>V[oigt, Johann Heinrich]: Ueber den Bau der Mondsflächen und dem Vulkanischen Ursprung ihrer Ungleichheiten. In: Lichtenberg, Ludwig Christian (Hg.): Magazin für das Neueste aus der Physik und Naturgeschichte. 1. Bd., 4. St. Gotha 1783, S. 155–158.</bibl> Online verfügbar: <ref target="http://www.ub.uni-bielefeld.de/cgi-bin/neubutton.cgi?pfad=/diglib/aufkl/magneuphynat/056831&amp;seite=00000164.TIF">UB Bielefeld, abgerufen am 13.01.2016</ref>.</note> welche an <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> für sich wohl möglich wären, obgleich wir<lb/>
dem Monde seine Atmosphäre abgesprochen haben: denn es ist<lb/>
nicht zu leugnen, daß es Feuererscheinungen ohne Luft gibt. <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118841920 http://d-nb.info/gnd/118841920">Her-<lb/>
schel</persName></hi>, der in den Jahren 1788 bis 1790 mit dem Grafen <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116747749 http://d-nb.info/gnd/116747749">Brühl</persName></hi><lb/>
in London fleissige Mondbeobachtungen angestellt hat, glaubte<lb/>
diese Ausbrüche gesehen zu haben. Auffallend ist es, daß das<lb/>
Phänomen immer auf demselben Puncte Statt findet<unclear reason="illegible" cert="high" resp="#CT">,</unclear> im <hi rendition="#aq">Ari-<lb/>
starch</hi>, den schon der alte berühmte Danziger Bürgermeister<lb/>
<hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-119431416 http://d-nb.info/gnd/119431416">Hevelius</persName></hi> seines röthlichen Ansehens wegen <hi rendition="#aq">mons porphyrites</hi> genañt.<lb/>
<pb facs="#f0145" n="141"/>
Man muß entweder annehmen, daß die Erscheinung von einem Auflo-<lb/>
dern herrührt, wie beim Aet<subst><del rendition="#ow"><gap reason="illegible" unit="chars" quantity="2"/></del><add place="across">na</add></subst>, oder daß ein spiegelnder Fels, etwa<lb/>
wie die <hi rendition="#aq">roche poli</hi> am großen Bernhard in eine solche Lage kommen,<lb/>
um das von unsrer Erde reflectirte Licht der Sonne zurückzuwerfen.<lb/>
Die letztere Annahme ist wohl die wahrscheinlichere. – Allgemein<lb/>
wird die Entdeckung, daß das beim ersten <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> letzten Viertel be-<lb/>
merkbare aschfarbne Licht auf dem dunkeln Theile des Mondes von der<lb/>
Zurückstrahlung der Erde herrühre, <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118561448 http://d-nb.info/gnd/118561448">Keppler</persName>’s</hi> Lehrer <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-119211637 http://d-nb.info/gnd/119211637">Möstlin</persName></hi> zuge-<lb/>
schrieben, da doch der große Maler <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118640445 http://d-nb.info/gnd/118640445">Leonardo da Vinci</persName></hi> die erste rich-<lb/>
tige Erklärung davon gegeben hat. – Weñ der Mond von der Erde<lb/>
Licht bekom̃t, so ist es nicht gleichgültig, in welcher Lage sich dieselbe<lb/>
befindet <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> ob sie ihm eine Erstreckung von Land oder Meer zu-<lb/>
wendet. Von den <add place="intralinear"><hi rendition="#smaller">welligen</hi></add> Theilen der Südsee muß natürlich das<lb/>
Licht schwächer reflectirt werden, als von den verbreiteten<lb/>
Flächen des Innern von Afrika oder Hochasien. <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117622974 http://d-nb.info/gnd/117622974">Bouguer</persName></hi> glaubt<lb/>
sogar, daß das zuweilen etwas grünlich erscheinende aschfarbne<lb/>
Licht von den Wäldern am <hi rendition="#aq">Orinoco</hi> oder von den vegetations-<lb/>
reichen Ufern des Amazonenflusses reflectirt wurde.</p><lb/>
<p>Zum Theil von ihrer Phantasie verleitet, sind die Astronomen<lb/>
zu den wunderlichsten Annahmen gekom̃en, <hi rendition="#u">über die Gegenstän-<lb/>
de, welche uns im Monde sichtbar sind</hi>. So wollte <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-11876196X http://d-nb.info/gnd/11876196X">Schröter</persName></hi> die<lb/>
Fruchtbarkeit bebauter Felder wahrgenom̃en und im <hi rendition="#aq">Marius</hi> eine<lb/>
Selenitenwohnung von 80 Fuß Höhe gesehen haben.<note resp="#BF" type="editorial">Vgl. <bibl>Schroeter, Johann Hieronymus: Selenotopographische Fragmente zur genauern Kenntniss der Mondfläche, ihrer erlittenen Veränderungen und Atmosphäre, sammt den dazu gehörigen Specialcharten und Zeichnungen. 2 Bde. Lilienthal u. a. 1791–1802.</bibl> Online verfügbar: <ref target="http://dx.doi.org/10.3931/e-rara-1723">e-rara.ch.</ref></note> Neuerlich sind<lb/>
diese Träume von einem sonst sehr achtbaren Naturforscher<lb/>
im südlichen Teutschland <choice><orig>/</orig><reg resp="#CT">(</reg></choice><hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118972375 http://d-nb.info/gnd/118972375">Gruithuisen</persName></hi> mit seinen Meneen<choice><orig>/</orig><reg resp="#CT">)</reg></choice> noch<lb/>
weiter ausgeführt worden: man wollte Chausseen bemerken,<lb/>
auf denen Caravanen von Mondbewohnern sich grüssend be-<lb/>
gegneten; man glaubte 3–4 Meilen große 6seitige Sternen-<lb/>
tempel zu erblicken für den Cultus einer Art von Sabeismus;<lb/>
<pb facs="#f0146" n="142"/>
man meinte Palmenwälder und baumartige Farrenkräuter zu unter-<lb/>
scheiden, ja es wurde die Frage aufgeworfen, ob wohl das Clima<lb/>
des Mondes den Anbau von Brunnenkresse gestatte.<note resp="#BF" type="editorial">Vgl. <bibl>Gruithuisen, Franz von Paula: Entdeckung vieler deutlichen Spuren der Mondbewohner: besonders eines colossalen Kunstgebäudes derselben. [Nürnberg], 1824.</bibl> Online verfügbar: <ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/gruithuisen_mondbewohner_1824">Deutsches Textarchiv, abgerufen am 21.12.2015.</ref></note></p><lb/>
<p>Diese Phantasieverirrungen führen sehr natürlich auf die Unter-<lb/>
suchung, <hi rendition="#u">wie groß deñ aber ein Gegenstand sein müsse,</hi> um ihn<lb/>
auf dem Mond unterscheiden zu können; diese Frage läßt sich mit<lb/>
so großer mathematischer Gewißheit beantworten, als irgend eine.<lb/>
Messen kann man im Monde nicht mehr als eine halbe Secunde<lb/>
Angulardistanz d. h. 1800′, man kañ aber noch manches unter-<lb/>
scheiden, ohne zu messen; doch sind 800 bis 1000′ wohl die Grenze des<lb/>
Unterscheidbaren bei telescopischem Sehen. Bei Perpendicularhöhen<lb/>
kann man jedoch 4 bis 500′ mit Sicherheit bestimmen. Es gibt<lb/>
drei Mittel zu diesen Messungen: 1, indem man die Grenze eines<lb/>
erleuchteten <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> eines dunkeln Theiles vergleicht; die einzelnen<lb/>
leuchtenden Puncte im Dunkeln sind die Berge, deren Spitze<lb/>
noch von der Sonne beschienen werden; je höher sie sind, je län-<lb/>
ger bleiben sie sichtbar, da aber die Schattengrenze nie ganz<lb/>
scharf ist, so ist auf diese Weise keine Genauigkeit möglich.<lb/>
2, oder man mißt die Erhöhung der Berge durch Projectionen<lb/>
auf dem Mondrande selbst, bei Sonnenfinsternissen. 3, und dieß<lb/>
ist die beste Art: durch die Bestim̃ung der Länge des Mondschat-<lb/>
tens. Auf diese Weise erhält man eine solche Genauigkeit,<lb/>
daß man Höhen von 3 bis 400′ <choice><orig>/</orig><reg resp="#CT">(</reg></choice>ungefähr wie die Müggelsberge<choice><orig>/</orig><reg resp="#CT">)</reg></choice><lb/>
mit Sicherheit zu messen verm<supplied resp="#TK">a</supplied>g, und man kañ annehmen,<lb/>
daß wir die Berghöhen des Mondes besser kennen, als selbst<lb/>
die auf der Erde. Ja, wenn wir voraussetzen dürfen, daß<lb/>
man auf dem Monde dieselben Fernröhre habe, als hier, so<lb/>
<pb facs="#f0147" n="143"/>
muß man von dort aus sich über die Erde vollständiger zu unterrichten<lb/>
im Stande sein, <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> manche Frage, welche wir hier vergeblich zu lösen su-<lb/>
chen <choice><abbr>zB</abbr><expan resp="#BF">zum Beispiel</expan></choice> über die nordwestliche Durchfahrt durch die <hi rendition="#aq">Baffinsbay</hi> nach der<lb/>
<hi rendition="#aq">Behrings</hi>strasse würde vom Monde aus sich aufklären lassen.</p></div></body></text></TEI>