<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><text><body><div type="session" n="12"><head><supplied resp="#BF">12. Vorlesung</supplied> <supplied resp="#CT">(<ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/gliederung"><date when="1828-02-28">28. Februar 1828</date></ref>)</supplied></head><lb/>
<head type="rightMargin"><hi rendition="#uu">2<hi rendition="#sup #uu">te</hi> Abtheilung</hi></head><lb/>
<p>Weñ bei Aufstellung des Naturgemäldes, dessen Entwurf mich bis-<lb/>
her beschäftigte, die einzelnen Theile der großen Gesam̃theit gleichsam<lb/>
als coexistirend betrachtet wurden, so möge sich jetzt die <hi rendition="#u">Untersuchung<lb/>
anschliessen, wie durch den Lauf der Jahrhunderte wir zu den Keñtnissen<lb/>
gelangt sind</hi>, deren wir uns jetzt erfreuen. Eine geschichtliche Ent-<lb/>
wicklung dieses Fortschreitens kañ nicht entwickelt werden, <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> ich begnü-<lb/>
ge mich mit der Andeutung, wie sich allmälich die Idee von der Ein-<lb/>
heit des großen Naturganzen verbreitet hat.</p><lb/>
<p>Ein dunkles Gefühl, eine begeisterte Ahn<del rendition="#s">d</del>ung derselben müssen<lb/>
wir selbst bei den sogenañten wilden Völkern voraussetzen;<lb/>
das vernunftmässige Begreifen jenes Naturganzen kañ sich aber<lb/>
nur bei gebildetern Nationen vorfinden; so wie der Horizont<lb/>
der Erkeñtniß sich in allen Wissenschaften erweitert, so rückt auch<lb/>
<pb facs="#f0098" n="94"/>
dieser Begriff uns näher. Mit gewoñener geistiger Freiheit wird der Glaube an<lb/>
die Einheit der Natur zur lebhaften Erkeñtniß, zum klaren Begreifen.</p><lb/>
<p>Es ist viel <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> oft die Rede gewesen von sogenañten <hi rendition="#u">Urvölkern</hi>, man hat bald<lb/>
die <hi rendition="#aq">Semiten</hi> dafür ausgegeben, bald die <hi rendition="#aq">Atlanten</hi>, bald die <hi rendition="#aq">Kelten</hi>, die Bewoh-<lb/>
ner von <hi rendition="#aq">Irak</hi>, endlich die <hi rendition="#aq">Inder</hi>, während man nach allen Beobachtungen<lb/>
annehmen kann, daß die Erkeñtniß einer Natureinheit sich bei allen wil-<lb/>
den Völkern gleichmässig entwickelt hat. Ueberhaupt ist wohl mit Recht die<lb/>
Frage aufgeworfen worden, <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> der Zweifel entstanden, ob jene uns in<lb/>
einem rohern Zustande erscheinenden Völker ursprünglich wilde zu nen-<lb/>
nen sind? <choice><sic>ob</sic><corr resp="#TK">Ob</corr></choice> man sie nicht vielleicht als Trüm̃er einer untergegange-<lb/>
nen Cultur anzusehen habe, als gerettete Ueberbleibsel aus dem schreck-<lb/>
lichen Schiffbruch des menschlichen Geschlechts? – Geschichtlich läßt sich hierüber<lb/>
nichts entdecken <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> weñ auf der einen Seite der vorgefaßte Glaube<lb/>
an eine primitive Naturweisheit, die Liebe zum Wunderbaren, die auf<lb/>
eine fast krankhafte Weise sich zu verbreiten scheint, geneigt macht, die<lb/>
Naturkeñtnisse <hi rendition="#u">der Wilden</hi> zu überschätzen, so läßt sich andrerseits<lb/>
nicht läugnen, daß auffallende Spuren vereinzelten Wissens unter<lb/>
ihnen angetroffen werden. Es ist zwar natürlich, daß das einzig ge-<lb/>
regelte, das diese Wilden um sich gesehen haben, auf sie gewirkt<lb/>
haben muß; die Eintheilung des Jahres braucht nicht von einer Nation<lb/>
zur andern übergegangen zu sein <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> eine gewisse natürliche Astro-<lb/>
nomie hat gar nichts wunderbares.</p><lb/>
<p>Auffallender ist es, weñ in den Nächten am <hi rendition="#aq">Orinoco</hi> während meiner<lb/>
astronomischen Beobachtungen die Äusserungen meiner indischen Beglei-<lb/>
ter mich zu der Bemerkung veranlaßten, daß nicht nur übereinstim-<lb/>
mende Beneñungen der Constellationen, sondern auch anderweitige<lb/>
Keñtnisse vom Lauf der Sterne sich bei solchen Völkern finden, die, in<lb/>
ungeheuern Wäldern lebend, den Him̃el fast nur wie durch eine<lb/>
Esse, eine Röhre beobachten können, da man doch voraussetzen<lb/>
mögte, daß jene Idee<subst><del rendition="#ow">en</del><add place="across">n</add></subst> nur auf den großen Savannen entstanden<lb/>
<pb facs="#f0099" n="95"/>
sein können, die einen unbegrenzten Ueberblick des Sternengewölbes<lb/>
gestatten. Jedenfalls gehört aber die Annahme der entwickelten Na-<lb/>
turweisheit bei den wilden Völkern in eine Sphäre des Glaubens,<lb/>
die unsern Untersuchungen fremd bleiben muß.</p><lb/>
<p>Merkwürdig ist die bei allen früher gebildeten abendländischen<lb/>
Völkern allgemein verbreitete Sage einer <hi rendition="#u">Naturweisheit, die von<lb/>
Norden her ihnen zugekom̃en sei</hi>. Nördlich vom <hi rendition="#aq">Himalaya</hi> hat der<lb/>
Cultus des <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118664417 http://d-nb.info/gnd/118664417">Budha</persName></hi> <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> <hi rendition="#aq">Brahma</hi> seinen Ursprung genom̃en <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> von<lb/>
dorther hat zuerst Bildung sich über die Inder verbreitet. Ebenso stam-<lb/>
men bei den Chaldäern und Hellenen die bacchischen <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> orphischen<lb/>
Geheimnisse aus Thrazien her <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> alle ihre religiösen Sagen sind vom<lb/>
Norden herabgekom̃en. Eine sonderbare mythische Person der Hyperbo-<lb/>
räer <hi rendition="#aq">Abaris</hi>, der Luftwanderer, dem ein vorangehender Pfeil sei-<lb/>
nen Weg zeigt, finden wir sogar in Amerika wieder. Man ist<lb/>
soweit gegangen, diese Sage auf den Compaß zu beziehen, und<lb/>
darin eine Keñtniß der nach Norden wirkenden magnetischen Kräfte<lb/>
finden zu wollen. Ich eriñere noch an den caucasischen Prometheus,<lb/>
den die Sage das him̃lische Feuer den Völkern herabbringen läßt,<lb/>
<choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> an <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118597248 http://d-nb.info/gnd/118597248">Pythagoras</persName></hi>, der mit seinem Schüler oder Diener <hi rendition="#aq">Zamolxis</hi> zu den<lb/>
Hyperboräern zurückgekehrt sein soll, wo in Phöbos altem Garten<lb/>
glückliche <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> gesittete Völker einen goldreichen Boden bewohnten.</p><lb/>
<p>Weñ diese mannigfaltigen mythischen Einkleidungen uns nun<lb/>
auch bei den meisten wilden Völkern das Gefühl von der Einheit<lb/>
der Natur voraussetzen lassen, so dürfen wir ihnen doch keineswegs<lb/>
eine bewußte Erkeñtniß derselben zutrauen, die eine begreifen-<lb/>
de Einsicht der Natur voraussetzt. Diese Keñtniß ist nicht blosses<lb/>
Product der Intelligenz, sie kañ nicht ausbrechen, wie die Sprache,<lb/>
die in der frühsten Entwicklung der epischen Poesie ihren Ursprung <subst><del rendition="#s">h</del><add place="across">g</add></subst>ab,<lb/>
<pb facs="#f0100" n="96"/>
langsam nur, im Laufe der Jahrhunderte, bei stets wachsender Erkeñt-<lb/>
niß, konnte der große Gedanke der Natureinheit heranreifen und<lb/>
als feststehende Ueberzeugung Wurzeln fassen.</p><lb/>
<p>Wir unterscheiden <hi rendition="#u">6 Epochen, welche als Hauptmomente die allmäh-<lb/>
liche Entwicklung</hi> <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> Verbreitung dieser Erkeñtniß bezeichnen:</p><lb/>
<list>                      <item>1. die jonische Naturphilosophie <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> die dorisch-pythagoräische Schule.</item><lb/>
<item>2. die Züge <persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118501828 http://d-nb.info/gnd/118501828">Alexander</persName>s nach dem Osten.</item><lb/>
<item>3. die Züge der Araber nach Osten <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> Westen.</item><lb/>
<item>4. die Entdeckung von <hi rendition="#aq">Amerika</hi>.</item><lb/>
<item>5. die Erfindung neuer Organe zur Naturbeobachtung, dh. Fern-<lb/>
röhre, Wärmemesser, Barometer von 1591 bis 1643.</item><lb/>
<item><hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118522027 http://d-nb.info/gnd/118522027">Cook</persName>s</hi> Weltumsegelung, die ersten nicht blos geographischen<lb/>
Entdeckungsreisen, die den Grund legten, zu spätern phy-<lb/>
sicalischen Expeditionen.</item><lb/>
</list>                  <p><note place="left"><hi rendition="#u">1.)</hi><lb/>
</note>Wie überhaupt ein entschiedener Zwiespalt die beiden Stämme<lb/>
der Jonier <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> Dorier von einanderhält, so treñen sich auch <hi rendition="#u">die<lb/>
philosophischen Schulen der Jonier <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> die des <persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118597248 http://d-nb.info/gnd/118597248">Pythagoras</persName></hi>. Weñ die<lb/>
Erkeñtniß der Jonier mehr auf einer siñlichen Anschauung beruht,<lb/>
so finden wir bei den Doriern ein tieferes, ernsteres Bestreben,<lb/>
auf den Ursprung der Dinge zurückzugehen.</p><lb/>
<p><hi rendition="#aq #u"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118801732 http://d-nb.info/gnd/118801732">Thales</persName></hi>, der Stifter der jonischen Schule erkañte in dem Wasser<lb/>
das Princip aller Dinge <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> nach ihm war die Erde aus dem Ur-<lb/>
feuchten hervorgegangen. <hi rendition="#aq #u"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118649043 http://d-nb.info/gnd/118649043">Anaximenes</persName></hi> meinte dagegen, alles sei<lb/>
aus der Luft entstanden, <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> <hi rendition="#aq #u"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118645102 http://d-nb.info/gnd/118645102">Anaximander</persName></hi> nahm einen Grund-<lb/>
stoff an zwischen dem Feuchten <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> der Luft. Wir finden in dieser<lb/>
Schule die Idee der Verdichtung <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> Verdünnung ausgesprochen, folg-<lb/>
lich schon den Begriff der Attraction <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> Repulsion. – <hi rendition="#aq #u"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118530224 http://d-nb.info/gnd/118530224">Empedocles</persName></hi> be-<lb/>
hauptete die Gleichartigkeit aller Materie <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> bezeichnete die zuerst<lb/>
<pb facs="#f0101" n="97"/>
von ihm aufgestellten 4 Elemente als einen Zustand der Materie. Diese<lb/>
4 Elemente haben sich durch viele Jahrhunderte erhalten, <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> erst in den neusten<lb/>
Zeiten ist es mit Mühe gelungen, sich davon los zu machen. – Es darf nicht<lb/>
übergangen werden, daß die jonische Schule in manchen Einzelheiten sehr wich-<lb/>
tige Beobachtungen angestellt hat. So untersuchte <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118672029 http://d-nb.info/gnd/118672029">Diogenes von Apollonia</persName></hi><lb/>
die Respiration der Fische <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> gelangte zu einem ganz richtigen Resultate.<lb/>
<hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118801732 http://d-nb.info/gnd/118801732">Thales</persName></hi> mag sich lange in Egypten aufgehalten <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> von den dortigen Prie-<lb/>
stern seine astronomischen Keñtniße mitgetheilt erhalten haben. Von ihm<lb/>
soll die Bestim̃ung des beweglichen Soñenjahres herrühren <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> sogar eine<lb/>
Sonnenfinsterniß vorhergesagt oder errathen worden sein. Die Verfinste-<lb/>
rung trat ein, während die berühmte Schlacht von <hi rendition="#aq">Halys</hi> zwischen den Me-<lb/>
dern und Lydern Statt fand, die mit der Flucht der durch das unerwartete<lb/>
Naturereigniß erschreckten Lyder endete. – <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118645102 http://d-nb.info/gnd/118645102">Anaximander</persName></hi> soll die ersten<lb/>
Sonnenuhren aus <hi rendition="#aq">Babylon</hi> nach Griechenland gebracht haben, wobei ich<lb/>
anmerken will, daß noch zur Zeit des <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118503987 http://d-nb.info/gnd/118503987">Aristophanes</persName></hi> die Eintheilung<lb/>
der Zeit auf keine andere Weise bestim̃t werden konnte, und daß wich-<lb/>
tige Geschäfte, Einladungen zu Mittagessen, danach festgesetzt wurden, daß<lb/>
der Schatten 7–8 Fuß Länge haben werde.</p><lb/>
<p><hi rendition="#u">Die Schule des <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118597248 http://d-nb.info/gnd/118597248">Pythagoras</persName></hi></hi>, welche durch <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118593757 http://d-nb.info/gnd/118593757">Pherecydes</persName></hi> mit der jonischen Schule<lb/>
zusam̃enhängt, liefert uns das erste Beispiel von einem weit verbrei-<lb/>
teten Bunde, dessen Mitglieder sich überall zusam̃enfanden. Das sicher-<lb/>
ste <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> beste über die merkwürdige Erscheinung des <persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118597248 http://d-nb.info/gnd/118597248">Pythagoras</persName> und über<lb/>
seine Lehre finden wir <hi rendition="#u">von seinem Schüler <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118791974 http://d-nb.info/gnd/118791974">Philolaus</persName></hi> aufgezeichnet</hi>.<lb/>
Hiernach läßt sich aussprechen, daß die Philosophie desselben eine<lb/>
Philosophie der Maaße <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> der Harmonie war; der erste Versuch des<lb/>
menschlichen Geistes, das numerische Element auf die Naturkunde<lb/>
anzuwenden, womit eine mathematische Symbolik in Verbindung<lb/>
stand. Eine Eigenthümlichkeit dieser Gesellschaft war, daß auch Frauen<lb/>
an dem pythagoräischen Bunde Theil nehmen koñten. Nach <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118791974 http://d-nb.info/gnd/118791974">Philolaus</persName></hi> be-<lb/>
findet sich in der Mitte des Weltgebäudes ein großer Weltheerd; die<lb/>
<pb facs="#f0102" n="98"/>
Sonne ist ein Spiegel, welcher die Strahlen des Centralfeuers auf die Erde<lb/>
reflectirt. Die Eclipsen werden durch eine Gegenerde, <hi rendition="#aq">Antichthon</hi>, be-<lb/>
wirkt, welche man später mit Amerika verwechselt hat. – Die Persön-<lb/>
lichkeit des <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118597248 http://d-nb.info/gnd/118597248">Pythagoras</persName></hi> ist sehr ungewiß; der Stifter dieser Schule wurde<lb/>
in der Folgezeit bei den Gnostikern <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> Neuplatonikern zu einer völlig<lb/>
mythischen Person, indem man ihn bald mit seinen goldnen Schenkeln<lb/>
Wunder thun läßt, bald ihn zu den Hyperboräern <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> Druiden hinauf-<lb/>
führte. Die Neupythagoräer, welche bis in die christlichen Zeiten rei-<lb/>
chen, haben wenig von der ursprünglichen Lehre erhalten. Obgleich es<lb/>
erwiesen ist, daß fast ein Jahrhundert zwischen ihnen liegt, so stellt<lb/>
doch <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118595237 http://d-nb.info/gnd/118595237">Plutarch</persName></hi> den <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118597248 http://d-nb.info/gnd/118597248">Pythagoras</persName></hi> mit <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-122673093 http://d-nb.info/gnd/122673093">Numa</persName></hi> zusam̃en.</p><lb/>
<p>Es ist nicht zu läugnen, daß dieß System einen merkwürdigen<lb/>
Einfluß auf die Entwicklung der Folgezeit gehabt hat, <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> auf zwei<lb/>
der größten Geister, auf <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118565273 http://d-nb.info/gnd/118565273">Copernicus</persName></hi> <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118561448 http://d-nb.info/gnd/118561448">Keppler</persName></hi> einwirkte.</p><lb/>
<p>Weñ wir nunmehr zu den Ansichten übergehen, welche <hi rendition="#aq #u"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118594893 http://d-nb.info/gnd/118594893">Plato</persName></hi> spä-<lb/>
ter entwickelte, so köñen wir nicht umhin, den ungemeinen Scharf-<lb/>
siñ zu bewundern, der ihn den Zusam̃enhang vieler Naturphänome-<lb/>
ne erkeñen ließ. Besonders auffallend sind seine klaren Begriffe,<lb/>
über die iñere Verbindung vulkanischer Erscheinungen, deren Ent-<lb/>
stehen er schon damals von kleinlichen localen Wirkungen unab-<lb/>
hängig erklärte. Er stellte die Behauptung auf, daß im Iñern der<lb/>
Erde ein Feuerstrom, Pyrophlegeton, vorhanden sei, der durch die<lb/>
Vulkane mit der äussern Lufthülle in Verbindung stehe. – Diese<lb/>
Vorstellung ist später häufig mißverstanden worden, aber unstrei-<lb/>
tig liegt sie <choice><sic>unser</sic><corr resp="#CT">unsrer</corr></choice> heutigen Theorie von der nach iñen zunehmen-<lb/>
den Wärme und einem glühenden Erdkern zum Grunde. – Auch<lb/>
über die äussere Gestaltung der Erdrinde hatte <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118594893 http://d-nb.info/gnd/118594893">Plato</persName></hi> großarti-<lb/>
ge Ansichten <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> betrachtete <choice><abbr>zB</abbr><expan resp="#BF">zum Beispiel</expan></choice> das mittelländische <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> schwarze Meer<lb/>
<pb facs="#f0103" n="99"/>
als ein großes Becken, eine Niederung, woran die Griechen, wie er sich<lb/>
spöttisch ausdrückte, gleich Fröschen wohnten. – Sogar der erste Ursprung<lb/>
der neuesten Wissenschaft der Crystallisation läßt sich bei <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118594893 http://d-nb.info/gnd/118594893">Plato</persName></hi> nach-<lb/>
weisen, indem er die Bemerkung machte, daß die Flächen polyedrischer<lb/>
Körper unter bestim̃ten Winkeln an einander stossen <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> er darin ei-<lb/>
nen Unterscheidungsgrund auffand. – Auch die <choice><orig>GebirgsArten</orig><reg resp="#TK">Gebirgs-Arten</reg></choice> treñt er<lb/>
in zwei verschiedene Gruppen, indem er ihren Ursprung zum Theil<lb/>
aus dem Feuer, zum Theil aus dem Wasser herleitet.</p><lb/>
<p>Den zweiten großen Hauptmoment in der Entwicklungsgeschichte des<note place="right"><hi rendition="#u">2.</hi><lb/>
</note><lb/>
menschlichen Geistes bezeichnet <hi rendition="#u">der Zug <persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118501828 http://d-nb.info/gnd/118501828">Alexander</persName>s,</hi> der <choice><orig>um somehr</orig><reg resp="#CT">umso mehr</reg></choice> Veran-<lb/>
lassung wurde, eine großartigere Ansicht der Natur zu gewähren, als<lb/>
früher der Horizont sehr beengt war <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> der Verbreitung allgemeinerer<lb/>
Naturkeñtnisse wenig günstig gewesen war. Selbst die iñerhalb eines<lb/>
beschränkten Raumes unternommenen Reisen wirken eher nachtheilig,<lb/>
indem besonders der Anblick von Egypten zu mannigfaltig falschen An-<lb/>
sichten verleitete. Das enge Flußthal, die Deltabildung am Ausfluß des<lb/>
Nil, das Steigen <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> Fallen des Flusses, die etesischen Winde, alles dieß<lb/>
sind Localphänomene, die nur irrthümlich auf <choice><sic>den</sic><corr resp="#CT">dem</corr></choice> ganzen Erdkörper<lb/>
in ähnlicher Art vermuthet werden können. Vor <persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118501828 http://d-nb.info/gnd/118501828">Alexander</persName>s Zuge<lb/>
kannten die Hellenen die Tropenproducte nur durch den Handel,<lb/>
<choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> obgleich <persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118501828 http://d-nb.info/gnd/118501828">Alexander</persName> die Tropenclimate nicht eigentlich berührte,<lb/>
so lernten doch die Griechen eine Menge tropischer Erzeugnisse an Ort<lb/>
<choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> Stelle kennen. Die Länder am Indus haben einen Continental-<lb/>
zusam̃enhang mit Indien <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> eben die Continuirlichkeit der Erstreckung<lb/>
vermehrt die Wärme unter dieser Breite <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> läßt die Producte<lb/>
ursprünglich heisserer Zonen in ihnen gedeihen. – Früher hatte <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-119379295 http://d-nb.info/gnd/119379295">Ctesias</persName></hi><lb/>
in seinem Lügenbuche zuerst die persischen Wunder gepriesen; weñ<lb/>
er nach der Art mancher Reisenden der Wahrheit auch oft zu Nahe<lb/>
trat, so hat er doch das Verdienst, die Griechen auf viele Tropen-<lb/>
producte aufmerksam gemacht zu haben. <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118607960 http://d-nb.info/gnd/118607960">Schlegel</persName></hi> stellt selbst die<lb/>
<pb facs="#f0104" n="100"/>
Vermuthung auf, daß die Lesung des <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-119379295 http://d-nb.info/gnd/119379295">Ctesias</persName></hi> den <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118501828 http://d-nb.info/gnd/118501828">Alexander</persName></hi> vielleicht<lb/>
zu seinem großen Zuge veranlaßt haben mögte.</p><lb/>
<p>Es sind uns so viele Relationen von diesem Zuge aufbehalten worden,<lb/>
daß wir im Stande sind, ihn genau zu verfolgen. – Zu den <hi rendition="#u"><subst><del rendition="#ow"><gap reason="illegible" unit="words" quantity="1"/></del><add place="across">neuen</add></subst><lb/>
Gegenständen</hi>, welche die Aufmerksamkeit der Griechen besonders er-<lb/>
regten, gehörten <hi rendition="#u">Bäume</hi> von einer solchen Höhe, daß die Pfeile nicht<lb/>
bis zu ihrem Gipfel hinaufreichten. Sie fanden ferner die Frucht der<lb/>
<hi rendition="#aq">Bananen</hi> <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> eine Menge <hi rendition="#u">fremdartiger Thiergestalten</hi>. <choice><orig>/</orig><reg resp="#CT">(</reg></choice>Ich will hier<lb/>
die geistreiche Bemerkung des ebenerwähnten Gelehrten, <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118607960 http://d-nb.info/gnd/118607960">Schlegel</persName></hi>,<lb/>
einschalten, der in dem mit seltsamen Thiergestalten überfüllten<lb/>
Indien<del rendition="#s">,</del> die Ornamente ihrer Architectur nach Thieren gebildet, findet,<lb/>
wogegen in dem bewässerten, pflanzenreichen Egypten die Formen<lb/>
von Pflanzen entlehnt sind.<choice><orig>/</orig><reg resp="#CT">)</reg></choice> Am Indus fanden sie zuerst Elephanten,<lb/>
die als titanische Ochsen angeführt wurden. In der Schlacht bei <hi rendition="#aq">Arbeta</hi><note resp="#BF" type="editorial">In <bibl>[N. N.]: Physikalische Geographie. Vorgetragen von Alexander von Humboldt. [Berlin], [1827/28] (Ms. Germ. qu. 2124), Bl. 55r.</bibl>: Arbela. Online verfügbar: <ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/nn_msgermqu2124_1827/113">Deutsches Textarchiv</ref>.</note><lb/>
geriethen fünfzehn Streitelephanten des <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-119263491 http://d-nb.info/gnd/119263491">Darius</persName></hi> in die Gewalt der<lb/>
Griechen <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> es ist nicht unwahrscheinlich, daß eben diese Elephanten<lb/>
später von <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118743058 http://d-nb.info/gnd/118743058">Pyrrhus</persName></hi> nach Italien übergeführt wurden. Auch die<lb/>
<hi rendition="#aq">Monson</hi>winde erregten Aufmerksamkeit, welche, in bestim̃ten Jahres-<lb/>
zeiten nach entgegengesetzten Richtungen wehend, der Schiffarth<lb/>
vom südlichen Afrika nach Ostindien bald hinderlich, bald fördernd<lb/>
sind. – <hi rendition="#aq #u"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-119559587 http://d-nb.info/gnd/119559587">Nearch</persName></hi> glaubte im <hi rendition="#aq">Indus</hi> den <hi rendition="#aq">Nil</hi> zu erkennen, nicht blos<lb/>
wegen der Krokodille, welche man diesem Flusse allein eigen glaub-<lb/>
te, sondern hauptsächlich des periodischen Steigens und Fallens wegen,<lb/>
das man fälschlich von dem geschmolzenen Schnee, nicht aber von<lb/>
den tropischen Regengüssen herleitete. – Was die Menschenracen<lb/>
betrifft, so bemerkte man in Indien zuerst, daß nicht alle Aethiopen<lb/>
gleicher Farbe <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> Gestalt sind, sondern sich in verschiedene Stäm̃e theilen.<lb/>
Wie jetzt, kam man schon damals auf die Vermuthung, daß das Clima<lb/>
<pb facs="#f0105" n="101"/>
Einfluß auf das Menschengeschlecht übe <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> schrieb es der Wirkung der feuchten<lb/>
Luft zu, daß die negerartigen Völker in Indien kein Wollhaar haben.</p><lb/>
<p><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118501828 http://d-nb.info/gnd/118501828">Alexander</persName> selbst drang nicht bis in das eigentlich cultivirte <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> sehr bevölkerte<lb/>
Indien vor, wohl aber nach ihm <hi rendition="#aq #u"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118966669 http://d-nb.info/gnd/118966669">Seleucus Nicator</persName></hi>, der einen gewaltigen <hi rendition="#u">Erobe-<lb/>
rungszug</hi> von <hi rendition="#aq">Babylon</hi> bis an den <hi rendition="#aq">Ganges</hi> unternahm, von welchem er unter<lb/>
andern 500 Elephanten zurückbrachte. Auffallend ist es, daß die Griechen damals<lb/>
nicht die indischen Zahlen keñen gelernt haben, welche so sehr viel später, wahrschein-<lb/>
lich erst über Persien nach Arabien <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> erst im 13<choice><abbr><hi rendition="#sup #u">t</hi></abbr><expan resp="#TK"><hi rendition="#sup #u">ten</hi></expan></choice> Jahrhundert durch die Araber<lb/>
nach Europa gebracht worden sind. Wie wichtig die Erfindung war, durch<lb/>
9 Zeichen <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> ihre Position alle möglichen Gruppen von Zahlen auszudrücken,<lb/>
wird dañ besonders klar, weñ man bedenkt, wie beschwerlich die Römischen<lb/>
Zahlen durch ihre Juxtaposition die kleinste <subst><del rendition="#ow"><gap reason="illegible" unit="chars" quantity="1"/></del><add place="across">R</add></subst>echnung machen <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> wie man,<lb/>
so lange man sich derselben bediente, in der Arithmetik unmöglich vorwärts<lb/>
kom̃en konnte.</p><lb/>
<p>Daß die Griechen viel von den <hi rendition="#u">Chaldäern</hi> in der Him̃elskunde lernten,<lb/>
ist um so wahrscheinlicher, als in <hi rendition="#aq">Babylon</hi> eine eigne Priesterkaste, die<lb/>
den <hi rendition="#aq">Belus</hi>tempel bewohnte, fast ausschliessend mit astronomischen Beobach-<lb/>
tungen beschäftigt war. Die wunderliche Architectur dieses Gebäudes, das<lb/>
dieser Zunftgenossenschaft zum Wohnsitz diente, hat ein besonderes histo-<lb/>
risches Interresse. Eine himmelhohe Treppenpyramide diente zu gleicher<lb/>
Zeit zum Grabmal, zur Sternwarte <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> zum Tempel und läßt uns den<lb/>
berühmten Thurm zu <hi rendition="#aq">Babel</hi> nicht verkennen. – Merkwürdig ist, daß<lb/>
derselbe Typus der Architectur sich in Amerika wieder findet <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> daß<lb/>
den zu Anfang des 16<choice><abbr><hi rendition="#sup #uu">t</hi></abbr><expan resp="#TK"><hi rendition="#sup #uu">ten</hi></expan></choice> <choice><abbr><hi rendition="#aq">saec.</hi></abbr><expan resp="#BF"><hi rendition="#aq">saeculum</hi></expan></choice> zu Mexico aufgeführten Tempeln einer<lb/>
ganz ähnliche Idee zum Grunde lag.</p><lb/>
<p>Wohl mit die schönste Frucht der Züge <persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118501828 http://d-nb.info/gnd/118501828">Alexander</persName>s ist das Werk des<lb/>
<hi rendition="#aq #u"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118650130 http://d-nb.info/gnd/118650130">Aristoteles</persName></hi>; weñ wir auch nicht annehmen wollen, daß, wie <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118595083 http://d-nb.info/gnd/118595083">Plinius</persName></hi><lb/>
erzählt, 1000 Vogelfänger <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> Schützen im Heere <persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118501828 http://d-nb.info/gnd/118501828">Alexander</persName>s angestellt<lb/>
gewesen, um alles bemerkenswerthe für ihn einzusam̃eln, so müssen<lb/>
wir doch ein reiches Ergebniß dieser Bestrebungen anerkennen. Indeß<lb/>
hat <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118650130 http://d-nb.info/gnd/118650130">Aristoteles</persName></hi> unverkeñbar die Tendenz, eine nüchterne Naturbeschrei-<lb/>
bung an die Stelle des Gedankens von der Einheit der Natur zu<lb/>
setzen. Sein Hauptwerk ist die Naturgeschichte, in der sich der Geist<lb/>
<pb facs="#f0106" n="102"/>
des Sam̃elns, der ihm vor allen eigen ist, besonders ausspricht. Auf seiner schönen<lb/>
Villa hatte er eine für die damalige Zeit gewiß einzige Naturaliensamm-<lb/>
lung, auf die <persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118501828 http://d-nb.info/gnd/118501828">Alexander</persName> 800<note resp="#BF" type="editorial">In <bibl>[N. N.]: Physikalische Geographie. Vorgetragen von Alexander von Humboldt. [Berlin], [1827/28] (Ms. Germ. qu. 2124), Bl. 56r.</bibl>: 500. Online verfügbar: <ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/nn_msgermqu2124_1827/115">Deutsches Textarchiv</ref>.</note> Talente gewandt haben soll. – Später wurde in<lb/>
Alexandrien nach diesem Muster eine Sam̃lung angelegt, ein Museum, dem<lb/>
bald eine Bibliothek folgte. In vielen Städten Vorderasiens wurden eben-<lb/>
falls Bibliotheken zusam̃engebracht, so daß selbst ein Mangel an Papyrus ent-<lb/>
stand, dessen Ausfuhr man in Egypten zu verbieten sich veranlaßt sah.</p><lb/>
<p>Unter den um die Naturwissenschaft verdienten <hi rendition="#aq">römischen</hi> Schriftstellern<lb/>
nim̃t <hi rendition="#aq"><hi rendition="#u"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118618806 http://d-nb.info/gnd/118618806">Strabo</persName></hi></hi> einen ausgezeichneten Platz ein, der in <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118505122 http://d-nb.info/gnd/118505122">Augustus</persName></hi> Gefolge die<lb/>
meisten Provinzen des römischen Reichs durchwanderte: wir haben von ihm<lb/>
eine physische Erdbeschreibung, in der vortreffliche Beobachtungen enthalten<lb/>
sind. <hi rendition="#u"><hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118595083 http://d-nb.info/gnd/118595083">Plinius</persName></hi> 37 Bücher</hi> gehören zu den großartigsten Unternehmungen der<lb/>
alten Welt in wissenschaftlicher Hinsicht. Der Plan des Werkes war jedoch<lb/>
zu umfassend angelegt, um in allen Theilen auf gleiche Vollendung<lb/>
Anspruch machen zu können. Ich will hier nur erwähnen, daß <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118595083 http://d-nb.info/gnd/118595083">Plinius</persName></hi><lb/>
unter andern die Meinung bestim̃t ausspricht, daß ein gemässigtes<lb/>
<hi rendition="#aq">Clima</hi> die Ausbildung des menschlichen Geistes am meisten begünstige,<lb/>
während zu große Kälte an den <subst><del rendition="#s">Tropen</del><add place="superlinear">Polen</add></subst> ihn austrocknen, zu große<lb/>
Hitze unter den Tropen ihn versengen.</p><lb/>
<p>Unter <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118544373 http://d-nb.info/gnd/118544373">Hadrian</persName></hi> kam der ganze Wust der morgenländischen Theosophie<lb/>
mit den <hi rendition="#u">Neuplatonikern <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> Gnostikern</hi> nach <hi rendition="#aq">Rom</hi>, während vom Kaiser<lb/>
besonders die egyptischen Religionen begünstigt wurden. – Von den Gno-<lb/>
stikern kañ man annehmen, daß sie wieder auf die Idee von der<lb/>
Einheit der Natur zurückführten; es ist gewiß, daß sie Chemie stu-<lb/>
dierten <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> manche schöne Entdeckung machten. Sie lernten hierin von<lb/>
den Phöniziern <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> Egyptern, von denen bekañt ist, daß sie sich ganz beson-<lb/>
ders mit dem Studium der Natur der Stoffe beschäftigten: so wie deñ<lb/>
auch vieles, was man in den egyptischen Gräbern findet, eine<lb/>
tiefe chemische Keñtniß verräth, wovon wir uns durch die schöne<lb/>
Sam̃lung von <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-11768693X http://d-nb.info/gnd/11768693X">Passalaqua</persName></hi> überzeugen köñen, deren Besitz wir<lb/>
der Munificenz des Königs verdanken.</p><lb/>
<pb facs="#f0107" n="103"/>
<p>Von <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118518410 http://d-nb.info/gnd/118518410">Caligula</persName></hi> weiß man, daß er eine große Neigung zur Goldmacherei<lb/>
hatte <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> aus<choice><sic> aus</sic><corr resp="#TK"/></choice> dem Schwefelarsenik dieß edle Metall herzustellen glaubte.</p><lb/>
<p>Beiläufig möge hier die Etymologie des Wortes <hi rendition="#aq #u">Chemie</hi> eine Stelle fin-<lb/>
den. <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118595237 http://d-nb.info/gnd/118595237">Plutarch</persName></hi> erwähnt zuerst <foreign xml:lang="ell">χημεῖα</foreign>, indem er damit <hi rendition="#aq">Egypten</hi> bezeichnet,<lb/>
als das Land des <hi rendition="#aq">Cham</hi>. Auf dem berühmten <hi rendition="#aq">Rosetta</hi>schen Stein, dessen<lb/>
Inschrift den ersten Schlüssel zur Entzifferung der egyptischen Characteren<lb/>
gegeben hat, findet sich das Wort stets, um damit Egypten auszudrücken.<lb/>
Da nun auf Koptisch mit demselben Wort der Begriff „schwarz“ bezeich-<lb/>
net wird, so scheint <hi rendition="#aq">Chemie</hi>, egyptische Kunst, schwarze Kunst vollkom̃en<lb/>
gleichbedeutend.</p></div></body></text></TEI>