<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><text><body><div type="session" n="42"><head><supplied resp="#BF">42. Vorlesung, 25.03.1828</supplied></head><lb/>
<div n="1"><div n="2"><div n="3"><p>D große <hi rendition="#aq">Medusen</hi><lb/>
leucht oft 10-12′ <hi rendition="#u">unter</hi> Wasser (also kein<lb/>
nothwendig Zutritt d Atmosphäre). D größte Theil<lb/>
d Leuchtens ist nach H., Lichtestein u Erhebung, duh<lb/>
<hi rendition="#aq">organische</hi> zurtheils Wasser. Herrlich ist das<lb/>
Leuchten der Brandung in der Südsee. Leuchtend Ins<lb/>
@hier giebt es gar nicht. D Farbe d Meeres ist<lb/>
sehr schwer zu bestim̃en. Es ist in d Tropen indigleben<lb/>
für sich selbst, im Norden mehr grün, dies grün<lb/>
Wasser such d Wallfische auf. Weñ tief d Licht<lb/>
in d Wasse dringt weiß man nicht, schon 20-30′<lb/>
ist es in d Taucherglok finster. Um d Kräuseln<lb/>
z verhinder, gießt man Öl aus, welches sehr<lb/>
beträchtlich Well ebnet. Dies <hi rendition="#aq">Factum</hi> ist nicht<lb/>
z läug<del rendition="#s">h</del>nen. Selbst ein Regentropf, weñ er einzel<lb/>
fällt, ebnet d Meer. D Treuher@ gießen<lb/>
Öl aus, um besser zu sehen. Nach <hi rendition="#aq">Arago</hi><lb/>
seht man auf große Höhe d <del rendition="#s">große Hohe </del>Tiefe<lb/>
d Meeres am beßte (so bi d Schi<del rendition="#s">ff</del> auf Masten)<lb/>
<pb facs="#f0063" n="58"/>
Es ist d Untschied d <add place="superlinear">v obn </add>gespiegelt Lichts ud<lb/>
d aus d Tiefe kom̃end, der hier sehr leuchtnd für<lb/>
letzter ausschlägt. –</p></div><lb/>
<div n="3"><p>Temperatur d Meeres. – D Meer in Ruhe nim̃t<lb/>
nur e Theil d Temperaturveränderung d Luft an.<lb/>
Tag u Nacht sd unt d Tropen 6-7° Untschid<lb/>
in d Luft, in Mee fast gar nicht z merk. <hi rendition="#aq">John<lb/>
Dary</hi>, <hi rendition="#aq">Traisoinet</hi> hab e sehr klei Untschid ½–¾°<lb/>
gefunden. <hi rendition="#aq">Wilson</hi> auf in Reise nach <hi rendition="#aq">Calcutta</hi> hat<lb/>
dies ebenso gefund. <choice><abbr>Zschn</abbr><expan resp="#TK">Zwischen</expan></choice> 0 u 50° <choice><abbr>N</abbr><expan resp="#TK">Nord</expan></choice> u <choice><abbr>S</abbr><expan resp="#TK">Süd</expan></choice> Breite<lb/>
ist d Meer allemal wärmer als d Luft. <hi rendition="#aq">Kirwan</hi><lb/>
behauptete d Gegentheil. D monatl Veränderungen sd in<lb/>
<choice><abbr>tempriten</abbr><expan resp="#TK">temperierten</expan></choice> Z@ 7 mal, unter d Tropen 6 mal klein als in<lb/>
d Luft. D größte Kälte d <hi rendition="#aq">Atlantisch Ocean</hi> an<lb/>
d Oberfläche zsche Europa u America nach H u<lb/>
<hi rendition="#aq">Major Rennel</hi> in 50° Breite ist +6 ud 7°, nur aus<lb/>
bi nur ‒8–10 ist. So sd alle <choice><abbr>W</abbr><expan resp="#TK">West</expan></choice> Winde <del rendition="#s">so </del>sehr warm.<lb/>
d größte Wärme d Meers unt d Tropen 21-22 (mittlere)<lb/>
d Meer hat in Äquator im̃er 24°. (d Beobachtung<lb/>
müsse in gekräuselt Wasser, nicht bis Windstille ange-<lb/>
stellt worden). – D Meer in Bewegung zeigt merk-<lb/>
würdige Strömunge, d Flüsse ähnlich. D Golfstrom<lb/>
fängt an W Afrik Küste an v O n W geht, naht<lb/>
sich <del rendition="#s">b</del> in Isltheus@ bi <hi rendition="#aq">Panama</hi>, geht nach d Golf<lb/>
v Mezik, u <subst><del rendition="#s">ebn</del><add place="superlinear"><choice><abbr>zisch</abbr><expan resp="#TK">zwischen</expan></choice></add></subst> <hi rendition="#aq">Cula</hi> u <hi rendition="#aq">Florida</hi> heraus, ud v<lb/>
dort nah Europa nach Skandinavien. <del rendition="#s">D</del> (so <hi rendition="#aq">Mimosa<lb/>
reandero etc</hi> wurden im Samen nach <hi rendition="#aq">Scandinavien</hi> u<lb/>
Schottland getrieben. So Weinfasser<note resp="#BF" type="editorial">Vgl. <bibl>Necker, Louis Albert: Coup-d’Œil sur la Nature dans les Isles Hébrides; Mémoire lû à la Société de Physique et d’Histoire Naturelle de Genève, le 31 août 1809. In: Bibliotheque Britannique. 42. Band (1809). Selbstverlag, Genf 1809. S. 55–92, hier S. 90.</bibl> Online verfügbar: <ref target="https://babel.hathitrust.org/cgi/pt?id=umn.31951000968668o;view=1up;seq=59">University of Minnesota, abgerufen am 18.05.2016</ref>.</note>). 1682 u 1684<lb/>
kam <hi rendition="#aq">Eskimos</hi> in ihre Bõte nach d Hubriden.<note resp="#BF" type="editorial">Vgl. <bibl>Wallace, James [d. J.]: An Account of the Islands of Orkney. To which is added, an Essay concerning the Thule of the Ancients. Tonson, London 1700. S. 60–61.</bibl> Online verfügbar: <ref target="http://gateway.proquest.com/openurl?ctx_ver=Z39.88-2003&amp;res_id=xri:eebo&amp;rft_id=xri:eebo:image:102617:39">Early English Books Online, abgerufen am 11.05.2016</ref>.</note><lb/>
So sehr bei <hi rendition="#aq">Plinius</hi> e Beispiel v <hi rendition="#aq">Eskimos</hi> in Rns@.<lb/>
So an Pern e Strom kalten Wassers- D Strömung<lb/>
schien zu e groß Teife zu gehen. V d Oberfläch<lb/>
nach d Luft, u in d Tief d Meeres <subst><del rendition="#s">geht</del><add place="superlinear">nim̃t</add></subst> die<lb/>
Temperatur sehr ab als 7-8 mal schnelle in d Meer<lb/>
als in d Luft. <hi rendition="#aq">Sabine</hi> 2½°, in 7000′ aus<lb/>
4,4, der ist 70′ für 1° R. in d Luft ist<lb/>
500-600′ für 1°. Eis kañ nicht an Gud@<lb/>
sein, gegen Rumfordts Gegebeins <subst><del rendition="#s">mit</del><add place="superlinear">von</add></subst> gesättigt<lb/>
Wasser hergenom̃en. <hi rendition="#aq">Scoresby</hi> fand im Eismeer das<lb/>
<pb facs="#f0064" n="59"/>
warme Wasser unter den Kaltem. –</p></div></div></div></div></body></text></TEI>