<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><text><body><div type="session" n="44"><head><supplied resp="#BF">44. Vorlesung, 28.03.1828</supplied></head><lb/>
<div n="1"><div n="2"><div n="3"><p>D Empfidug d <choice><abbr>Schwähe</abbr><expan resp="#TK">Schwäche</expan></choice> auf hohem Orte ist nicht d<lb/>
geringe Menge an Sauerstoff zuzuschreib. D Bluten<lb/>
an d zart Häute bei jungen Personen (Ohren,<lb/>
Lippen, Fingerspitzen) gehört d geringen Druk d Luft<lb/>
an. Thier auf d Hochebene speien bei geringer<lb/>
Erhitzung Blut. E große Lust zu speien empfindet<lb/>
man auf hoh Bergen, wie auf d Meere.<lb/>
D <hi rendition="#aq">Abdominal</hi>sgst@ wird so angegriff,<del rendition="#s"> so</del> ß oft<lb/>
Erbrechen erfolgt. Im Himalaya wird d Luft f<lb/>
hohe Berge für giftig gehalten. D Feuerwache@<lb/>
ist sehr schwer auf hohn Bergen, d Sieden geschieht<lb/>
viel früher. D Flam̃en hält nicht zusam̃en, sond<lb/>
läuft auf d Boden fort. <hi rendition="#aq">Marco Polo</hi> hat dies<lb/>
schon bemerkt. Es ist e Mangel d Druks d Luft.<lb/>
D Strömungen d Luftmeeres. Täglich an oscillationen<lb/>
d mit d Tropen sehr merklich sind, u fast ein<lb/>
Uhr versetzen. D größte Stürme unter d Tropen, Erd-<lb/>
beben, Doñerwetter hab kein Einfluß auf das Barometer.<lb/>
In Europa sd die Oscillation nur ein Mittelzahl<lb/>
zu finden. <hi rendition="#sup">5</hi>/<hi rendition="#sub">4</hi> Linien hat s H. unt d Äquator<lb/>
gefunden. In d Hafe v <hi rendition="#aq">Veracruz</hi> sd d <hi rendition="#aq">Pocillation</hi><lb/>
v Zeugen, daß d Nordstürme aufgehört haben. D<lb/>
<hi rendition="#aq">Oscillation</hi> häng nicht mit d Ursache d Ebbe u Flut<lb/>
zusam̃en. <choice><abbr>Wahschilich</abbr><expan resp="#TK">Wahrscheinlich</expan></choice> nicht v <hi rendition="#aq">Attraction</hi>, sondern von<lb/>
Erwärmung d Soñe. <hi rendition="#aq">Danniells</hi> Schrift über d<lb/>
Ströme d Luftmeers ist nicht genügend. Kein Einfluß<lb/>
des Mondes. D <hi rendition="#aq">Passat</hi>winde (<hi rendition="#aq">vents alizés</hi>)<lb/>
v Laplace erklärt duh zwei Luftströme, und der<lb/>
geringen Geschwindigkeit d v Nord kom̃en Luftstroms.<lb/>
S kom̃en v Osten <hi rendition="#u">scheinbar</hi>. – D Land u Son-<lb/>
winde täglich nach@selnd. – D Stürme, 60-130′ in<lb/>
d Sekunde. <hi rendition="#aq">Clips</hi> d Pferd machte 58′ in 1″<lb/>
d Schall 1038′ in 1″, d Kanonkugel 1500′<lb/>
Flüchtigkeit d Luft, nicht e Maximum auf d<lb/>
Meere, statt 100, 96 d Haarheg@gameters.<lb/>
D Quantität d Salzes im Meer kan nicht das Resul-<lb/>
tat herbeiführen. ̃ D Vegetation unt d Trop ohn Regen<lb/>
<pb facs="#f0066" n="61"/>
ist <del rendition="#s">d</del> d Fühligfitsgehlat d Atm. zu erklären.<lb/>
Es sd <hi rendition="#sup">78</hi>/<hi rendition="#sub">100</hi> <metamark/><add place="superlinear">unt d Trop</add> zu Sätlig, in d Trop <hi rendition="#sup">88</hi>/<hi rendition="#sub">100</hi> d<lb/>
Wasserdampfes in d Luft enthalte. Auf de Höhe<lb/>
nim̃t d Feuchtigkeit ab. ̃</p></div><lb/>
<div n="3"><p>D Fortpflanzung d Schalls ist nach d Lichtschichte<lb/>
verschied. H. Beobachtung daß man bei Nacht besser<lb/>
hört als am Tage. D Ursache ist d Gleichmäßigkeit<lb/>
d Luft des Nachts. Es ist e Bruche d Schnellwell<lb/>
weñ s duh Luft v enschied@ Dichtigkeit gehen.<lb/>
<hi rendition="#aq">Parry</hi> hat in hohe Nord e sehr große Schallweite<lb/>
gefunden, <hi rendition="#sup">1</hi>/<hi rendition="#sub">4</hi> Meil lang. Er war in d lange<lb/>
Nacht, wo d Luft sehr <choice><abbr>glihföig</abbr><expan resp="#TK">gleichförmig</expan></choice> war. D Schall<lb/>
nim̃t bei Kälte u A Wassergasfüllug d Luft ab.</p></div></div></div></div></body></text></TEI>