<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><text><body><div type="session" n="43"><head><supplied resp="#BF">43. Vorlesung, 26.03.1828</supplied></head><lb/>
<div n="1"><div n="2"><div n="3"><p>D Sandbänke wirken auf d Temperatur d Meeres<lb/>
erkältend ein, weñ nicht d Wirkung duh sehr<lb/>
schnelle Ströme gehenit@ wird. Es lagen sich im̃er<lb/>
Nebelstriche auf d Bänken. D Ursache v <hi rendition="#aq">H.</hi> Dary<lb/>
dahin gesetzt, daß d niedersinkend kalte Theil d<lb/>
Oberfläche noch bleib. H. meint daß d Ursach<lb/>
d ist, daß unter Wasserschichten duh d Brechung<lb/>
geg d Bank mit d ober gemischt wurde. D Stürme<lb/>
zeigen sich durch ni Erkältung d Meer auf gleich Weise.<lb/>
D Eis an d Polen macht ein Theil d star Erde aus<lb/>
es ist als Eisberg oder Eisfeld. D schwim̃end Gletscher<lb/>
köñ 1800′ dick sein, 300 Fuß hoch. Man findet<lb/>
auf ihm große Granitblöcke, zu Zeichen daß s an Land<lb/>
entstehen. <hi rendition="#aq">Chamisso</hi> hat Vegetation auf ihm gefunden<lb/>
(gegen Rassen mit Kroch@ u Zähnen u fossile Thier)<lb/>
Eisfelder sd nur 4-5′ über d Wasser, unt d Wass<lb/>
25′. S sd häufig 22 gegn M lang, 10-12 Meil<lb/>
breit. S <del rendition="#s">verström</del> votieren@ oft, sehr gefährlich für<lb/>
d Schi<del rendition="#s">ff</del>e. Eis mit ganz süßem Wasser hat man<lb/>
nicht, mal ub mit Annäherung zu süßem Wasser.</p><lb/>
<p>Man hat Eisberge an Portugal (40° Br) geseh.<lb/>
Nach Schottland kom̃en keine, duh unterirdisch Ström<lb/>
erklärt. <hi rendition="#sup">8</hi>/<hi rendition="#sub">9</hi> d Eises müßt unt Wasser sein, <hi rendition="#sup">1</hi>/<hi rendition="#sub">9</hi> obn<lb/>
d <hi rendition="#aq">Reflexion</hi> d Eisf<subst><del rendition="#ow">lä</del><add place="across">e</add></subst>lder v Herrzeit, Eisblink<lb/>
d große Eiserge reinigen d Luft v Wasserdämpfen,<lb/>
s nehmen d Wind ganz, welcher noch nicht ganz<lb/>
erklärt ist. Parry hat d Eis 86½ Zoll dirk<lb/>
gefunden. D Grenze d neurig Schnees ist sehr aus-<lb/>
gebogen, so daß Europa nördlich v eisfri@s Meer hat<lb/>
welche bedeutend Einfluß auf Europas Temperatur hat.<lb/>
D Atmosphäre ist nach ihre Boden sehr verschied ob<lb/>
s auf d Meere oder auf d Lande ruht. Dunkler ist<lb/>
d Luft, we s d Wasserdünste vollkom̃n aufgelist<lb/>
enthält. H u Arago hab gefund, ß auf d Meer<lb/>
wo d Wasser kälter als d Luft, doch d letzte<lb/>
sehr zu Mittag erwärmt. D <hi rendition="#aq">Cyanometer</hi> v <hi rendition="#aq">Saussure</hi><lb/>
ist sehr unbeguem@. D Luft<del rendition="#s">s</del>perspektion ist in d<lb/>
südlich Länder duh Milderung d Umrisse sehr verschid v unserm.<lb/>
<pb facs="#f0065" n="60"/>
Chemisch Beschaffeht d Luft fast alle Orte <hi rendition="#aq">constant</hi>.</p></div></div></div></div></body></text></TEI>