<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><text><body><div type="session" n="49">                 <head><supplied resp="#CT">49. Vorlesung, <ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/gliederung"><date when="1828-04-09">9. April 1828</date></ref></supplied></head><lb/>
<p><hi rendition="#in">E</hi>he ich im Verfolge von Betrachtungen der verſchiedenen<lb/>
Temperaturen, der athmosphäriſchen Umhüllung unſeres Planeten<lb/>
weiter gehe, erlaube ich mir noch einmal der Deutlichkeit wegen<lb/>
eine allgemeine Rückerinnerung des Geweſenen in dieſer Be-<lb/>
ziehung, damit die Verfolgung des Weiteren mehr Einheit<lb/>
und Anhalt des Zuſammenhanges erlangen möge.</p><lb/>
<p>Wir haben die Athmosphäre des Erdkörpers in ihren<lb/>
Analogien und ihren Kontraſten und das <hi rendition="#aq">Minimum</hi> einer ſolchen<lb/>
Umhüllung unterſucht, ſowohl früher bei einzelnen Planeten,<lb/>
inſonderheit des Mondes, als jetzt bei unſerem eigenen Erd-<lb/>
körper. Den anderen Kontraſt einer athmosphäriſchen oder ihr<lb/>
ähnlichen Umhüllung bilden die Kometen, deren einzelne wie<lb/>
ich ſchon früher erwähnt ſelbſt keinen Schweif erkennen laſſen; —<lb/>
einer von dieſen iſt ſelbſt der <hi rendition="#aq"><persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116164603 http://d-nb.info/gnd/116164603">Biela</persName></hi>ſche, der einzige welcher<lb/>
der Erde gefährlich werden könnte, indem er die Erdbahn<lb/>
durchſchneidet. Dieſer Komet deſſen sehr kleiner Kern kaum<lb/>
15 bis 24 Meilen im Durchmeſſer hat, alſo noch weniger als die<lb/>
Hälfte des der <hi rendition="#aq">Vesta</hi>; <metamark>|:</metamark> 60 Meilen <choice><abbr>Durchm</abbr><expan resp="#CT">Durchmeſſer</expan></choice> <metamark>:<subst><del rendition="#ow">:</del><add place="across">|</add></subst></metamark> dagegen iſt in<lb/>
dieſem Kern keine mehr bewegbare Materie. Seine Dunſt-<lb/>
hülle umfaßt 4⅔ Erdhalbmeſſer, ſo daß <add place="superlinear"><metamark/>die </add>ihm eigene <choice><orig>Athmos</orig><reg resp="#CT">Athmos-</reg></choice><lb/>
phäre, wenn wir ſie mit dieſem Namen belegen, 10 mal ſo viel<lb/>
Raum nimmt als der Kern.</p><lb/>
<p>Die Erdathmosphäre iſt nicht immer in demſelben Zu-<lb/>
ſtande geweſen, gleich wie die der Kometen in der Dunſt-<lb/>
hülle Veränderungen erlitten, ſo iſt auch ſie gewiß dieſen<lb/>
unterworfen geweſen. — Wir haben dieſelbe nach ihrer<lb/>
Ausdehnung betrachtet <add place="superlinear"><metamark/>die </add>in einer Weite von 10 Meilen ſich er-<lb/>
ſtreckt, welche nach der Dämmerung berechnet iſt: — noch<lb/>
<fw place="bottom" type="catch">aber</fw><lb/>
<pb facs="#f0019" n="[11v]"/>
<fw place="top" type="pageNum">2.</fw><lb/>
aber iſt in einer weiteren Ferne von 30 Meilen ein Sauer-<lb/>
ſtoff, eine ſehr dünne Athmosphäre, die bei dem Erſcheinen<lb/>
von <hi rendition="#aq">Aerolyten</hi> durch Leuchten d<subst><del rendition="#ow"><unclear reason="covered" cert="low" resp="#CT">er</unclear></del><add place="across">er</add></subst>ſelbe<subst><del rendition="#s"><gap reason="illegible" unit="chars" quantity="1"/></del><add place="intralinear">n</add></subst> ihre Grenzen anzu-<lb/>
geben ſcheint. Ferner haben wir die Umhüllung nach ihrem<lb/>
Drucke, nach der hygrometriſchen Beſchaffenheit betrachtet, die<lb/>
uns auf die Waſſermeteore ſelbſt geführt haben, von w<subst><del rendition="#ow"><gap reason="illegible" unit="chars" quantity="2"/></del><add place="across">el-</add></subst><lb/>
chen wir dann zur Climathologie übergingen. Hier sahen<lb/>
wir gleichſam eine abſteigende <choice><orig>Thermometer Scala</orig><reg resp="#CT">Thermometer-Scala</reg></choice> in<lb/>
den Naturerzeugniſſen des Zuckerrohrs, des Oelbaum,<lb/>
dem Weinbau und endlich den fruchtreichen Gewächſen.</p><lb/>
<p>Die große Menge von Thatſachen, welche in neue-<lb/>
rer Zeit den Temperatur-Beobachtungen zu Hülfe ge-<lb/>
kommen ſind, erlauben die Climathologie beſſer ordnen<lb/>
zu können; — in dieſer ergiebt ſich dieſelbe oder beſſer<lb/>
die Luft einzeln betrachtet auf den Kontinenten und dem<lb/>
Meere. Jn den Erſteren erfordert dieſelbe die Unter-<lb/>
ſuchung der unteren Schichten der Ebenen als für ſich, und<lb/>
der oberen oder der Höhen. Die Beſchaffenheit äußert<lb/>
den wichtigſten Einfluß, in ihr iſt wieder das Ruhen auf<lb/>
den flüſſigen Theilen, von dem auf dem ſtarren<choice><orig/><reg resp="#CT">,</reg></choice> dem Eiſe<lb/>
zu unterſcheiden. Jn dem erſten Abſchnitte habe ich  nach den<lb/>
räumlichen Verhältniſſen des Erdkörpers abgehandelt<lb/>
die Jntensität des Lichts, den Einfluß der Berge, nach<lb/>
der Farbe und dem Ar<unclear reason="illegible" cert="low" resp="#CT">p</unclear>entikularen System, der Wir-<lb/>
kung der Sonnenſtrahlen eines dunſtigen oder wolkenfrei-<lb/>
en Himmel. Die Strahlung aber wird durch die Winde<lb/>
vermindert. Fünftens hängt die Verſchiedenheit der Wär-<lb/>
me-Entwicklung ab, je nachdem der Himmel mit Wol-<lb/>
ken, je nachdem er nicht damit bedeckt iſt; hier finden<lb/>
ſich inſonderheit die Unterſchiede zwiſchen direktem Sonnen-<lb/>
<fw place="bottom" type="catch">lichte</fw><lb/>
<pb facs="#f0020" n="[12r]"/>
<fw place="top" type="pageNum"><hi rendition="#right">3.</hi></fw><lb/>
<choice><sic>Sonnen</sic><corr resp="#CT"/></choice>lichte und reflectirtem Licht. Aus den ſchon früher ange-<lb/>
gebenen Verſuchen den Herrn <hi rendition="#aq"><persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118716581 http://d-nb.info/gnd/118716581">Gaylusſac</persName></hi> müſſen die direkten<lb/>
Strahlen einen unmeßbaren Einfluß haben. — Dieſem reiht<lb/>
ſich die Betrachtung des Küſten- und Jnnern-Klimas an, wo<lb/>
die Temperatur der Erſteren im Sommer geringer als<lb/>
die der Letzteren iſt. Die Andeutungen der Thermometer<lb/>
ſind zu dem Gefühle ſehr gering, denn die direckten Sonnen-<lb/>
ſtrahlen ſind es nur allein welche im Parentina dem <choice><sic>Z<unclear reason="illegible" cert="high" resp="#CT">o</unclear>ll</sic><corr resp="#CT">Zell</corr></choice>-<lb/>
gewebe der Pflanzen höchſt einflußreich ſind. Eben darum<lb/>
auch der Weinbau ſich bis zu den Höhen hinaufzieht; denn<lb/>
wenn man eine ſolche korrespondirende Wärme vergleicht,<lb/>
ſo ſteigt ſie weit höher als man nach dem Thermometer glau-<lb/>
ben ſollte. Auf den Höhen aber iſt eine dünne, trockene<lb/>
weniger feuchte Luft, welche die Entwickelungen der Wär-<lb/>
me beſchleunigen.</p><lb/>
<p>Ein ſechſter Moment iſt die Kälte welche erregt wird,<lb/>
wenn trockene Luftſchichten ſich in eine feuchte ergießen.<lb/>
<choice><abbr>H࿼.</abbr><expan resp="#CT">Herr</expan></choice> <hi rendition="#aq"><persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118716581 http://d-nb.info/gnd/118716581">Gaylusſac</persName></hi> fand als er einen Thermometer auf ein<lb/>
feuchtes in trockener Luft ſeiendes Papier legte eine Er-<lb/>
kältung von 10° beträchtlicher als Herr <hi rendition="#aq"><persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-124462286 http://d-nb.info/gnd/124462286">Huentz</persName></hi> durch Aus-<lb/>
ſtrahlung gefunden hat. Etwas ähnliches haben wir von<lb/>
dem inneren Afrikas aus den Berichten von <hi rendition="#aq"><persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117632368 http://d-nb.info/gnd/117632368">Denham</persName></hi> und<lb/>
<hi rendition="#aq"><persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-119426943 http://d-nb.info/gnd/119426943">Clapperton</persName></hi>, wo ein Theil der Kälte nicht durch den<lb/>
Nordwind, ſondern einem Gemiſche ſehr feuchter Luft zu-<lb/>
zuſchreiben iſt, wo durch die Miſchung eine Ausdehnung<lb/>
entſteht welche die Kälte vermehrt. Jn Afrika ſinkt je-<lb/>
desmal wenn der <hi rendition="#aq">Harmatha</hi> weht das Thermometer<lb/>
um <choice><orig>15°.R.</orig><reg resp="#CT">15° R.</reg></choice> Siebentens habe ich den Unterſchied des Kon-<lb/>
tinental- und Küſten-Klimas, den Unterſchied der Oſt-<lb/>
<fw place="bottom" type="catch">und</fw><lb/>
<pb facs="#f0021" n="[12v]"/>
<fw place="top" type="pageNum">4.</fw><lb/>
und Weſtküſten betrachtet, wo wir wahrnahmen daß die Ober-<lb/>
fläche des Ozeans eine beſtändige Tendenz von Wärme hat,<lb/>
wie es beim atlantiſchen Meere 7° R. ſind. <hi rendition="#aq"><persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116048166 http://d-nb.info/gnd/116048166">Parry</persName></hi> der den Ein-<lb/>
fluß des Meeres auf die Kontinente, inſonderheit durch die<lb/>
Weſtwinde auf die Weſtküſten nicht geahndet hat, führt an<lb/>
daß an der <hi rendition="#aq">Baffinsbay</hi> die Oſtküſte kälter als die Weſt-<lb/>
küſte ſey, und er ſchreibt es fälſchlicher Weiſe der Rota-<lb/>
tion der Erde zu. — Dieſe Verſchiedenheit hat uns auf<lb/>
die Jdee der Jſotherm-Linien geführt. Wir haben erſe-<lb/>
hen warum Amerika kälter iſt, oder warum die Linien<lb/>
gleicher Wärme weder Paralellkreiſe noch unter ſich pa-<lb/>
ralell ſind. Das Kontinentalklima hat die Eigenthüm-<lb/>
lichkeit daß die Winter ſehr kalt, die Sommer ſehr heiß<lb/>
ſind. Jn <hi rendition="#aq">Neujorck</hi> welches ſüdlicher als <hi rendition="#aq">Neapel</hi> iſt iſt im<lb/>
Sommer 21° R. mittlere Wärme, dagegen die großen<lb/>
Ströme daſelbſt <add place="superlinear"><metamark/>3–</add>4 Monate gefriert bleiben<subst><del rendition="#ow">.</del><add place="across">;</add></subst> — anders<lb/>
aber iſt es wenn man über das <choice><orig><hi rendition="#aq">Aligani</hi> Gebirge</orig><reg resp="#CT"><hi rendition="#aq">Aligani</hi>-Gebirge</reg></choice> in die<lb/>
großen Ebenen des <hi rendition="#aq">Misſiſpi</hi> geht. Ja man hat an der<lb/>
weſtlichen Küſte von Amerika noch eine größere Wär-<lb/>
me als unter denſelben Breiten in Europa. <choice><orig>Nimt</orig><reg resp="#CT">Nim̃t</reg></choice> man<lb/>
<del rendition="#s">dagegen</del> <hi rendition="#aq">Berlin</hi> an ſo muß man dagegen an der Oſt-<lb/>
küſte Aſiens <hi rendition="#aq">Pecking</hi> nehmen und gegen Weſten <hi rendition="#aq">Paris</hi><lb/>
alſo einen <choice><orig>Convexen</orig><reg resp="#CT">convexen</reg></choice> Scheitel ſich findet in<lb/>
denjenigen Punkt wo man zu geringer Breite herab-<lb/>
ſteigen muß um zu gleicher Wärme zu ſteigen. Die<lb/>
Zunahme der Wärme giebt eine arithmetiſche Progreſſion<lb/>
bei welcher das <hi rendition="#aq">Maximum</hi> hier um 2½ Uhr eintritt, und <choice><sic>die des</sic><corr resp="#CT">das</corr></choice><lb/>
<hi rendition="#aq">Minimum</hi> gleich vor Sonnen-Aufgang; ſo daß wir alſo an<lb/>
jedem Tage zwei Beobachtungen haben; <choice><orig>nimt</orig><reg resp="#CT">nim̃t</reg></choice> man aber die<lb/>
<fw place="bottom" type="catch">des</fw>
<pb facs="#f0022" n="[13r]"/>
<fw place="top" type="pageNum"><hi rendition="#right">5.</hi></fw><lb/>
des Mittags oder eine andere dritte, dividirt dieſe durch 3, ſo entſteht<lb/>
eine größere mittlere Wärme als eigentlich die Temperatur<lb/>
ergiebt. Da dies unbequem iſt, ſo hat man die Stunde des Tages<lb/>
geſucht, welche die mittlere Temperatur des des Tages ergiebt; den<lb/>
Tag geſucht welcher die mittlere Temperatur des Monats be-<lb/>
ſtimmt, und den Monat welcher die des Jahres bezeichnet. So<lb/>
iſt ſie in <hi rendition="#aq">Edinburg</hi> um 9 Uhr des Abends oder 8 Uhr des Morgens;<lb/>
jedoch gilt dies nicht für alle Orte unter gleichen oder wenig<lb/>
verſchiedenen Breiten; denn nach den Beobachtungen in <hi rendition="#aq">Paris</hi> muß<lb/>
man 8½ Uhr beobachten. Um die des Monats zu finden muß man<lb/>
in <hi rendition="#aq">Mailand</hi> und <hi rendition="#aq">Wien</hi> vom 15 bis 20<hi rendition="#sup"><choice><abbr>t</abbr><expan resp="#CT">ten</expan></choice></hi> Aprill und 15–20 October ver-<lb/>
gleichen.</p><lb/>
<p>Auch läßt ſich auf die mittlere Temperatur des Orts aus<lb/>
der Quellenwärme ſchließen, noch beſſer aber aus Bohrlöchern, wo<lb/>
bei letzteren Verſuchen in Frankreich ſie ſich bei 32′ <choice><sic>tiefe</sic><corr resp="#CT">Tiefe</corr></choice> ergiebt.<lb/>
Die Oberflächen-Wärme des Meeres unter denſelben Breiten<lb/>
giebt die mittlere Temperatur des Orts; aber in der Regel<lb/>
etwas weniges höher. Ein anderes Mittel welches von <hi rendition="#aq"><persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118618806 http://d-nb.info/gnd/118618806">Strabo</persName></hi><lb/>
angiebt iſt das durch die Kultur des Bodens und der Früchte.<lb/>
Die jährliche mittlere Temperatur von <hi rendition="#aq">Berlin</hi> iſt faſt 7° R.<lb/>
d. h. die Maſſe der Wärme übers ganze Jahr verbreitet<lb/>
würde 7° R. geben; dagegen iſt im wärmſten Monat dieſes<lb/>
Orts im <hi rendition="#aq">August</hi> die mittlere Temperatur zwiſchen 14 <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#CT">und</expan></choice> 15° R. —<lb/>
Die Kultur der Tropenzone iſt ſo ſtark daß ſie die Dattel-<lb/>
palme in wahrer Schönheit hervorbringt; hier iſt eine mittlere<lb/>
jährige Temperatur von 18° nöthig; — dagegen um einen<lb/>
bloßen Wald von Palmen ohne Früchte hervorzubringen,<lb/>
wie man es weſtlich von <hi rendition="#aq">Genua</hi> ſieht, gehört noch die mittlere<lb/>
Temperatur von 14° R. — Citronenbäume wenn ſie in freyer<lb/>
<fw place="bottom" type="catch">Luft</fw><lb/>
<pb facs="#f0023" n="[13v]"/>
<fw place="top" type="pageNum">6.</fw><lb/>
Luft ſtehen, und nicht wie bei uns wo ſie gleichſam i<subst><del rendition="#ow">m</del><add place="across">n</add></subst> Hospitälern<lb/>
gepflegt werden, können 6° R. unter dem Gefrierpunkt ertragen.<lb/>
Die mittlere Temperatur der Citronenbäume aber iſt 13½°. Die<lb/>
des Oelbaum der in Europa zwiſchen 36 und 44° <choice><abbr>Nbr</abbr><expan resp="#CT">Nordbreite</expan></choice><add place="superlinear"><metamark/> wächſt</add>, erfordert<lb/>
eine mittlere jährige Wärme von 11½ bis 15° R.; hier kommt<lb/>
es aber auf die kälteſten Monate hauptſächlich an, welche<lb/>
nicht unter 4½ <subst><del rendition="#ow"><unclear reason="covered" cert="low" resp="#CT">wir</unclear></del><add place="across">ſin</add></subst>d. — Guter trinkbarer Wein erfordert<lb/>
eine jährliche <choice><abbr>mittl:</abbr><expan resp="#CT">mittlere</expan></choice> Wärme von 7–8° R.; was aber das<lb/>
Wichtigſte iſt hier die Temperatur der 3 Wintermonate<lb/>
welche mittlere nicht unter <choice><sic>dem</sic><corr resp="#CT">den</corr></choice> Gefrierpunkt ſinken darf.<lb/>
Die Sommerwärme dagegen <choice><abbr>mittl:</abbr><expan resp="#CT">mittlere</expan></choice> <choice><abbr>temp</abbr><expan resp="#CT">Temperatur</expan></choice> von 15° R. haben<lb/>
muß; — dies iſt in <hi rendition="#aq">Europa</hi> bis 50° <choice><abbr>Nbr</abbr><expan resp="#CT">Nordbreite</expan></choice> in <hi rendition="#aq">Amerika</hi> aber<lb/>
ſchon mit dem 40° aufhört. Die Wintermonate wenn ſie<lb/>
bei den guten Weinen nur <hi rendition="#aq">minus</hi> ½° R. haben und die Som-<lb/>
mermonate etwas über 14° ſo gedeiht er vollkommen.<lb/>
Ja die Cerealien werden noch gebaut wo die Wintermo-<lb/>
nate eine mittlere Temperatur von 1½° R. <choice><abbr>unt:</abbr><expan resp="#CT">unter</expan></choice> <choice><abbr>d.</abbr><expan resp="#CT">dem</expan></choice> <choice><abbr>Gefrierpkt</abbr><expan resp="#CT">Gefrierpunkt</expan></choice><lb/>
haben; wenn nur die Sommermonate eine mittlere Tempe-<lb/>
ratur von <subst><del rendition="#s">1½° R. <choice><abbr>unt:</abbr><expan resp="#CT">unter</expan></choice></del><add place="intralinear">7 bis 8° über</add></subst> <choice><abbr>d.</abbr><expan resp="#CT">dem</expan></choice> <choice><abbr>Gefrierpkt</abbr><expan resp="#CT">Gefrierpunkt</expan></choice> zeigen, eine<lb/>
Wärme welche die Birken zu ihrer Entwickelung bedürfen<choice><sic/><corr resp="#CT">.</corr></choice></p><lb/>
<p>Dieſes Erwachen der Natur im Frühjahr iſt ſehr merk-<lb/>
würdig, und hat mir inſonderheit zu vielfältigen Beobachtun-<lb/>
gen Anlaß gegeben. Das ſchnelle Erwachen der Natur<lb/>
beruht darauf daß in kurzer Epoche die Wärme bedeutend<lb/>
<choice><orig>zunimt</orig><reg>zunim̃t</reg></choice>. Pfirſiche blühen bei 4½° R., Birken ſchlagen bei<lb/>
8–9° aus. Jn <hi rendition="#aq">Rom</hi> tritt dieſe Zeit im <hi rendition="#aq">März</hi> ein i<subst><del rendition="#ow">m</del><add place="across">n</add></subst> <hi rendition="#aq">Berlin</hi><lb/>
im Anfang <hi rendition="#aq">May</hi>, <hi rendition="#aq">Upſala</hi> Mitte <hi rendition="#aq">Junius</hi>. Die Vegetations-<lb/>
zeit iſt das Wichtigſte, im ſüdlichen Frankreich dauert ſie<lb/>
270 Tage wo die mittlere <choice><abbr>Temp.</abbr><expan resp="#CT">Temperatur</expan></choice> 9° R. iſt; in <hi rendition="#aq">Petersburg</hi> nur<lb/>
<fw place="bottom" type="catch">120</fw><lb/>
<pb facs="#f0024" n="[14r]"/>
<fw type="pageNum" place="top"><hi rendition="#right">7.</hi></fw><lb/>
120 Tage. Gerſte wird noch gebaut wo 90 Tage 7° mittlere Tempe-<lb/>
ratur haben. Nach ihr fängt der Kartoffelbau an.</p><lb/>
<p>Wenn wir die Wärme betrachten ſo iſt in <hi rendition="#aq">Berlin</hi> der<lb/>
größt möglichſte Unterſchied derſelben zwiſchen Monat <hi rendition="#aq">März</hi> und<lb/>
<hi rendition="#aq">Aprill</hi> wo er 4½° R. verſchieden iſt, ſchon geringer tritt er vom<lb/>
Monat <hi rendition="#aq">Aprill</hi> zum <hi rendition="#aq">May</hi> ein wo er 3<formula notation="TeX">\nicefrac{2}{10}</formula>° R. beträgt. Nicht ſo<lb/>
iſt das im Norden, hier iſt <subst><del rendition="#s">er</del><add place="across">in</add></subst> <hi rendition="#aq">Petersburg</hi> im <hi rendition="#aq">Aprill</hi> <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#CT">und</expan></choice> <hi rendition="#aq">May</hi><lb/>
7¾° R. der größt möglichſte Unterſchied. Für das Gefühl<lb/>
äußert ſich der Einfluß der Wärme je nachdem die abſo-<lb/>
lute Wärme verſchieden iſt. Jn <hi rendition="#aq">Petersburg</hi> findet oft ein<lb/>
plötzliches Steigen von 3 bis 10° ſtatt. Jn <hi rendition="#aq">Süd-Amerika</hi> muß<lb/>
man ſich in einigen Gegenden fürchten zu erkälten, wenn man<lb/>
von der Sonne in den Schatten übergeht. —</p><lb/>
<p>Nun wollen wir uns zu den allgemeinen Reſultaten<lb/>
wenden.</p><lb/>
<p>1, Abnahme der mittleren jährigen Temperatur vom<lb/>
Aequator bis zu den Polen; — bloß von der Ebene und den<lb/>
Kontinenten.</p><lb/>
<p>Hier in der temperirten Zone werde ich die Zwiſchenpunk-<lb/>
te annehmen. Es iſt ſehr viel über die Temperatur unter<lb/>
dem Aequator geſtritten. <hi rendition="#aq"><persName resp="#CT" ref="http://viaf.org/viaf/218581457">Acquiniſhon</persName></hi> hat ſie zu 24° R. be-<lb/>
ſtim̃t,<note resp="#BF" type="editorial">Vgl. <bibl>Atkinson, Henry: On Astronomical and other Refractions; with a connected Inquiry into the Law of Temperature in different Latitudes and at different Altitudes. In: Memoirs of the [Royal] Astronomical Society of London. 2. Band (1826), 1. Teil. London 1826, S. 137-260.</bibl> Online verfügbar: <ref target="http://adsabs.harvard.edu/full/1826MmRAS...2..137A">SAO/NASA Astrophysics Data System (ADS) (Harvard), abgerufen am 12.01.2016</ref>.<lb/>
</note> es <choice><sic/><corr resp="#CT">iſt</corr></choice> aber die <choice><abbr>mittl:</abbr><expan resp="#CT">mittlere</expan></choice> derſelben nicht mehr wie 22<formula notation="TeX">\nicefrac{2}{10}</formula>° R. Die<lb/>
Beobachtungen von <hi rendition="#aq">Ceylon</hi> ergeben 21<formula notation="TeX">\nicefrac{7}{10}</formula>° R. <hi rendition="#aq">Batavia</hi> 21<formula notation="TeX">\nicefrac{2}{10}</formula><choice><sic/><corr resp="#CT">°</corr></choice> R. Die<lb/>
mittlere Wärme des Aequators iſt ſo 1½° R. wärmer als in<lb/>
<subst><del rendition="#s"><hi rendition="#aq">Paris</hi></del><add place="intralinear"><hi rendition="#aq">Neapel</hi></add></subst> und 7° R. wärmer als in <hi rendition="#aq">Paris</hi>. Gegen die<lb/>
Wendekreiſe <choice><orig>nimt</orig><reg resp="#CT">nim̃t</reg></choice> ſie ab, obgleich die Gewächſe beinah dieſelben<lb/>
bleiben; hier fällt die mittlere Temperatur zwiſchen 19 <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#CT">und</expan></choice> 22° R.<lb/>
in <hi rendition="#aq">Havanna</hi> 20½°, in <hi rendition="#aq">Makao</hi> faſt 19°, weil hier die öſtliche Küſte,<lb/>
ſo daß es im Winter ſelbſt friert. <hi rendition="#aq">Rio Janeiro</hi> 19° <choice><abbr>mittl</abbr><expan resp="#CT">mittlere</expan></choice> Wärme.<lb/>
Ein Zwiſchenpunkt von dieſer iſt von Herrn <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116817569 http://d-nb.info/gnd/116817569"><choice><abbr>v</abbr><expan resp="#CT">von</expan></choice> <hi rendition="#aq">Buch</hi></persName> in<lb/>
<fw type="catch" place="bottom">den</fw><lb/>
<pb facs="#f0025" n="[14v]"/>
<fw place="top" type="pageNum">8.</fw><lb/>
<choice><sic>in </sic><corr resp="#CT"/></choice>den <hi rendition="#aq">Canariſchen Jnſeln</hi> unter 28° Breite gefunden, wo ſie 18<formula notation="TeX">\nicefrac{2}{10}</formula> iſt.<lb/>
alſo 11° höher als die von <hi rendition="#aq">Berlin</hi>. Jn Afrika unter denſelben<lb/>
Graden iſt ſie im Nilthale etwas höher. Die <choice><abbr>mittl:</abbr><expan resp="#CT">mittlere</expan></choice> Tempera-<lb/>
tur der Wärme von <hi rendition="#aq">Mailand</hi> bis <hi rendition="#aq">Paris</hi> liegt <choice><abbr>zw:</abbr><expan resp="#CT">zwiſchen</expan></choice> 7 bis 10°<lb/>
in <hi rendition="#aq">Mailand</hi> iſt ſie 10° in <hi rendition="#aq">Paris</hi> 7½°. Je weiter gegen Weſten<lb/>
je bedeutender erhält ſie ſich im Verhältniß zu den Oſtküſten.<lb/>
So iſt in <hi rendition="#aq">Stockholm</hi> 4½° in <hi rendition="#aq">Finnland</hi> 4°, <hi rendition="#aq">Petersburg</hi> 2½° <choice><abbr>mittl</abbr><expan resp="#CT">mittlere</expan></choice><lb/>
<choice><abbr>Temp</abbr><expan resp="#CT">Temperatur</expan></choice>. Jn <hi rendition="#aq">Berlin</hi> wird ſie gefunden durch den <hi rendition="#aq">Aprill</hi><lb/>
in <hi rendition="#aq">Paris</hi> durch Anfang <hi rendition="#aq">May</hi>. —</p><lb/>
<p>Dem Pole fehlen Orte um ſie hier zu beſtim̃en. <hi rendition="#aq"><persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117654167 http://d-nb.info/gnd/117654167">Scoresby</persName></hi><lb/>
<metamark>|:</metamark>der berühmte Wallfiſchfänger<metamark>:|</metamark> fand unter 78° <choice><abbr>Nbr</abbr><expan resp="#CT">Nordbreite</expan></choice> die <choice><abbr>mittl</abbr><expan resp="#CT">mittlere</expan></choice> <choice><abbr>temp.</abbr><expan resp="#CT">Temperatur</expan></choice><lb/>
<hi rendition="#aq">minus</hi> 5½° in <hi rendition="#aq">Lappland</hi> iſt dies auch <choice><abbr>d</abbr><expan resp="#CT">der</expan></choice> Fall, <choice><abbr>u</abbr><expan resp="#CT">und</expan></choice> in <hi rendition="#aq">Amerika</hi> unter<lb/>
67° <choice><abbr>Nbr</abbr><expan resp="#CT">Nordbreite</expan></choice> in <hi rendition="#aq">Labrador</hi> alſo in der Breite von <hi rendition="#aq">Königsberg</hi>. Das<lb/>
<hi rendition="#aq">Fort Enterpreiſe</hi> die kälteſte Gegend unter 64° <choice><abbr>Nbr</abbr><expan resp="#CT">Nordbreite</expan></choice><choice><orig>;</orig><reg resp="#CT"/></choice> im Lande<lb/>
der <choice><orig>Kupfer Jndianer</orig><reg resp="#CT">Kupfer-Jndianer</reg></choice> iſt die <choice><abbr>mittl</abbr><expan resp="#CT">mittlere</expan></choice> <choice><abbr>Temp</abbr><expan resp="#CT">Temperatur</expan></choice> 7½° <choice><abbr>unt</abbr><expan resp="#CT">unter</expan></choice> <choice><abbr>d.</abbr><expan resp="#CT">dem</expan></choice> Gefrierpunkt.</p><lb/>
<p>Kapitain <hi rendition="#aq"><persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116048166 http://d-nb.info/gnd/116048166">Parry</persName></hi> der genöthigt war die ſechs Winter-<lb/>
monate auf den <hi rendition="#aq"><choice><orig>Melvills Jnſeln</orig><reg resp="#CT">Melvills-Jnſeln</reg></choice></hi> zuzubringen, fand hier in<lb/>
allen ſechs Monaten 25° <choice><abbr>unt:</abbr><expan resp="#CT">unter</expan></choice> <choice><abbr>d.</abbr><expan resp="#CT">dem</expan></choice> Gefrierpunkt beſtim̃t.<lb/>
Die größte Kälte iſt aber weſtlich von der <hi rendition="#aq">Lena</hi> in den<lb/>
knochenreichen Jnſeln. — Merkwürdig genug iſt es daß der<lb/>
berühmte Aſtronom <hi rendition="#aq"><persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118579576 http://d-nb.info/gnd/118579576">Tobias Meyer</persName></hi> ſich über die Abnahme<lb/>
der Wärme geirrt hat, und ich glaube, daß man hier wohl<lb/>
mit der allgemeinen Betrachtung ſchließen kann, daß die<lb/>
<choice><abbr>mittl</abbr><expan resp="#CT">mittlere</expan></choice> <choice><abbr>Temp.</abbr><expan resp="#CT">Temperatur</expan></choice> des Poles ſo viel unter dem Gefrierpunkt be-<lb/>
trägt als die des Aequators über dem Gefrierpunkt angiebt.</p><lb/>
<milestone rendition="#hr" unit="section"/><lb/>
<gap reason="lost"/><note resp="#CT" type="editorial">An dieser Stelle, mit dem Ende der 49. Kosmos-Vorlesung Alexander von Humboldts an der Berliner Universität, bricht die fragmentarische Nachschrift ab. Eine nicht genauer bestimmbare Anzahl folgender Seiten fehlt im Konvolut <ref target="https://www.deutsche-digitale-bibliothek.de/item/UUHC4SBVHG2HDR345O3AOPYCEJLHWQO2">GSTA, VI. HA, Nl Willisen, A., Nr. 83</ref>. Weitere, zu diesem Fragment gehörende Seiten konnten im Nachlass Willisens nicht ermittelt werden.<lb/>
</note><lb/>
</div></body></text></TEI>