<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><text><body><div type="session" n="4"><head type="rightMargin">4<choice><abbr><hi rendition="#sup #u">t.</hi></abbr><expan resp="#CT"><hi rendition="#sup #u">te</hi></expan></choice> <choice><abbr>Vorles.</abbr><expan resp="#CT">Vorlesung</expan></choice> <supplied resp="#CT">(<ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/gliederung"><date when="1828-01-03">3. Januar 1828</date></ref>)</supplied></head><lb/>
<p>Die Untersuchungen über die Beschaffenheit des festen Erdkörpers,<lb/>
über die geognostische Construction der Erde, haben von jeher die gebildeten<lb/>
Menschen beschäftigt. Doch ist erst in neueren Zeiten durch gesichtetere<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 67: "gesichertere".</note> Beobach-<lb/>
tungen eine mehr mythische Behandlung verdrängt worden. Man kann sagen<lb/>
<hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118561448 http://d-nb.info/gnd/118561448">Keppler</persName></hi> habe die Gesetze erkannt und <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118587544 http://d-nb.info/gnd/118587544">Newton</persName></hi> sie erwiesen. Im Allgemeinen<lb/>
ist angenommen, daß der Erdball, bevor seine Oberfläche ihre jetzige Gestalt<lb/>
gewann, sehr verbreitete Revolutionen erlitten habe, welche die Ordnung der<lb/>
<fw type="catch" place="bottom">Dinge</fw><lb/>
<pb facs="#f0030" n="13v"/>
Dinge veränderten.</p><lb/>
<p>Schon die Alten beschäftigten sich mit den mannigfaltigsten Hypothesen über<lb/>
die Veranlaßung der augenscheinlichen Veränderungen auf der Erdoberfläche.<lb/>
Bei der Frage über den ehemaligen flüssigen Zustand der Erde, theilten sich die<lb/>
Meinungen, wie bei uns, und schon bei den Griechen schieden sich Neptunisten<lb/>
von den Vulkanisten. Lange ist die mit den theologischen Theorien überein-<lb/>
stimmendere Ansicht die herschende gewesen, daß die Urgebirge vom Wasser<lb/>
durchdrungen, und in demselben aufgelöst gewesen seyen, und erst spät hat<lb/>
man Granit und Porphir, wie jetzt angenommen wird, für Producte des<lb/>
Feuers erkannt. – Ein Engländer, Profeßor <hi rendition="#aq"><persName resp="#BF" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-104340738 http://d-nb.info/gnd/104340738">Dudley</persName></hi> in <hi rendition="#aq">Oxford</hi>, hat kürzlich<lb/>
auf eine ergötzlich, geistreiche Weise einen geologischen Thermometer zusam-<lb/>
mengestellt, auf dem Gradweise angegeben ist, wie sich almälig die Meinung<lb/>
der Gelehrten für die vulkanische Hypothese erwärmt hat. – Seit <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118517252 http://d-nb.info/gnd/118517252">Buffon</persName></hi><lb/>
und der <hi rendition="#aq">Protog<subst><del rendition="#ow"><unclear reason="illegible" cert="high" resp="#CT">e</unclear></del><add place="across">æ</add></subst>a</hi> des großen <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118571249 http://d-nb.info/gnd/118571249">Leibnitz</persName></hi> haben genauere Untersuchungen ein helle-<lb/>
res Licht über die Lagerungsverhältnisse der Gebirgsmassen verbreitet. – Die<lb/>
Krystallographie, eine neue Wissenschaft kommt uns zu Hülfe, um die sich der<lb/>
schätzbare Mineralog <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-119097125 http://d-nb.info/gnd/119097125">Hauy</persName></hi> in <hi rendition="#aq">Paris</hi>,<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 68: Komma fehlt.</note> große Verdienste erworben hat, und die hier<lb/>
mitten<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 68: "hiermitten".</note> unter uns, Herr Profeßor <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118806556 http://d-nb.info/gnd/118806556">Weiss</persName></hi> gewissermaßen begründet hat. –</p><lb/>
<p>Wir müssen hierbei auf eine chemische und mechanische Heterogenität in den<lb/>
Bestandtheilen der Erde aufmerksam machen, und demnächst bemerken, wie<lb/>
die constanten Associationen der Gesteine eine Gebirgsart bilden, welche man<lb/>
mit derselben Mischung in allen Theilen der Erde wiederfindet. Die auf diese<lb/>
Weise verschiedenen und ähnlichen Gebirgsarten bilden Gruppen, welche man For-<lb/>
<fw place="bottom" type="catch">mationen</fw><lb/>
<pb facs="#f0031" n="14r"/>
mationen nennt. Es ist <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118767089 http://d-nb.info/gnd/118767089">Werner</persName></hi>’s, des verdienten Stifters der <hi rendition="#aq">Freiberger</hi> Schule,<lb/>
unsterbliches Verdienst zuerst auf die Bildung dieser Formationen aufmerk-<lb/>
sam gemacht zu haben.<note resp="#BF" type="editorial"><bibl>Abraham Gottlob Werner: Kurze Klassifikation und Beschreibung der verschiedenen Gebirgsarten. Dresden 1787. Online verfügbar: <ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/book/show/werner_gebirgsarten_1787">Deutsches Textarchiv, abgerufen am 03.02.2015.</ref></bibl></note></p><lb/>
<p>Wie schon früher bemerkt, ist das, was wir von der äußern Rinde der<lb/>
Erde kennen, im Verhältniß gegen ihren Durchmesser sehr unbedeutend. Ein<lb/>
weiteres Feld der Beobachtung bieten uns die Abhänge der großen Gebirge,<lb/>
indem wir annehmen, daß alle Gebirgsketten aus Spalten emporgetrieben,<lb/>
uns<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 68: "und".</note> Bestandtheile der Erde aus größerer Tiefe sichtbar machen. – Die größ-<lb/>
te Höhe auf den Gebirgsrücken der Erde, ist vom <hi rendition="#aq">Capt. <persName resp="#BF" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-128433914 http://d-nb.info/gnd/128433914">Gérard</persName></hi> auf dem <hi rendition="#aq">Hima-<lb/>
laya</hi> Gebirge (19,000′) erreicht worden, wogegen ich auf dem <hi rendition="#aq">Chimborazo</hi><lb/>
bis 18,600′ gelangt bin.</p><lb/>
<p>Die Kenntniß von der Zunahme der Temperatur der Erde nach Innen<lb/>
zu, giebt uns mannigfaltige neue Ansichten, und es steht diese innere Wär-<lb/>
me offenbar in Verbindung mit den drei großen Erscheinungen der heißen<lb/>
Quellen, der elastischen Dämpfe, und der Vulkane, welche letztere von zwei-<lb/>
erlei Art sind: bleibende, welche als ein Zusammenhang zwischen dem innern<lb/>
Kerne des Erdkörpers und der Atmosphäre zu betrachten sind, und temporaire,<lb/>
dahin gehören Eruptionen, Inselbildungen, wie <hi rendition="#aq">Sabrina</hi>, (eine der <hi rendition="#aq">azorischen</hi><lb/>
Inseln, plötzlich erschienen <choice><abbr>d.</abbr><expan resp="#BF">den</expan></choice> 30<choice><abbr><hi rendition="#sup #u">￼</hi></abbr><expan resp="#CT"><hi rendition="#sup #u">ten</hi></expan></choice> <choice><abbr>Jan.</abbr><expan resp="#BF">Januar</expan></choice> 1811)<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 69: "1811),".</note> <hi rendition="#aq">Monte nuovo</hi>, bei <hi rendition="#aq">Methone</hi> zwischen<lb/>
<hi rendition="#aq">Epidaurus</hi> und <hi rendition="#aq">Troezene</hi>, höher als der <hi rendition="#aq">Monte nuovo</hi> der phlegräischen Felder bei<lb/>
<hi rendition="#aq">Bajae</hi>, <hi rendition="#aq">Ischia</hi>, oder der Ausbruch des <hi rendition="#aq">Xorullo<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 69: "Xovullo".</note></hi> in <hi rendition="#aq">Mexico</hi>.</p><lb/>
<p>Das Phänomen der heißen Quellen, aus gewissen nahe an der Erdoberfläche<lb/>
befindlichen Lagern entzündlicher und oxidirbarer Substanzen, wie Steinkohlen<lb/>
<fw place="bottom" type="catch">oder</fw><lb/>
<pb facs="#f0032" n="14v"/>
oder Schwefelkies, und aus oberflächlicher Einwirkung der Bäche, Flüße u. s. w. erklä-<lb/>
ren zu wollen, scheint uns unzureichend. Die Erscheinung ist zu groß und zu<lb/>
dauernd, als daß wir jene Niederlagen von so geringem Umfange, und diese<lb/>
Einwirkung von so geringer Stärke, für genügend zu dessen Erklärung an-<lb/>
sehen könnten. – Diese Quellen finden sich fast durchgehends in den krystal-<lb/>
linischen, den sogenannten Urgebirgen, oder an deren Fuße, Gebirge die<lb/>
man für die Unterlage aller bekannten Gebirgsarten anzusehen genöthigt<lb/>
wird, und auch in der Nähe vieler vulkanischer Berge. – Die Gesteinart<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 69: "Gesteinsart".</note><lb/>
aus der das Karlsbader <choice><orig>ThermalWasser</orig><reg resp="#CT">Thermal-Wasser</reg></choice> hervorbricht ist Granit in mehrer-<lb/>
lei Abänderungen, dessen grobkörnige Art die bekannten Zwillingskrystalle<lb/>
des Feldspaths auszeichnen. Einer Art des feinkörnigen sind mächtige Horn-<lb/>
steinmassen, auch Schichten spätigen und körnigen Kalksteins beigemengt<lb/>
– und aus diesem Gestein besteht der, an den Hirschensprung sich anleh-<lb/>
nende Schloßberg, so wie der Bernhardsfelsen. Das Wasser kommt aus<lb/>
Oeffnungen eines Kalksteins hervor, der von dem Wasser selbst gebildet wird,<lb/>
indem es überall wohin es fließt, nach Maasgabe als das kohlensaure Gas<lb/>
daraus entweicht, Sinter von einer festen, krystallinischen Textur absetzt<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 70: "abgesetzt".</note>. Der<lb/>
Sprudel, die heißeste der Karlsbader Quellen, hat nur eine Temperatur von<lb/>
59° <hi rendition="#aq">Reaum.</hi> wogegen in Südamerika heiße Quellen von 80° <hi rendition="#aq">R.</hi> vorkommen,<lb/>
die zum Theil ganz ohne mineralische Bestandtheile sind, bei denen wenigstens<lb/>
durch Reagenzien keine Veränderung hervorgebracht werden kann. –</p><lb/>
<p>Die sinnreichen Versuche des Herrn <hi rendition="#aq">Dr. <persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117350176 http://d-nb.info/gnd/117350176">Struve</persName></hi>, die auch von andern schon mit<lb/>
Erfolg wiederholt worden sind, versprechen interressante<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 70: "interessante".</note> Aufklärungen<lb/>
<fw place="bottom" type="catch">über</fw><lb/>
<pb facs="#f0033" n="15r"/>
über den Ursprung der Bestandtheile in den Thermalwässern. Reines, mit<lb/>
Kohlensäure verbundenes Wasser unter einem großen Druck durch das ge-<lb/>
pulverte Material des Gesteins aus dem ein Mineralwasser entspringt, ge-<lb/>
trieben, wird nämlich dem Thermalwasser sehr ähnlich, und enthält in ähnlichen<lb/>
Proportionen dieselben Bestandtheile.</p><lb/>
<p>Der Zusammenhang des Phänomens der heißen Quellen mit Erdbeben<lb/>
und Vulkanen ist eben so merkwürdig als constatirt. Als im Jahre 1755<lb/>
<hi rendition="#aq">Lissabon</hi> erschüttert und zerstört wurde, blieben die Quellen zu <hi rendition="#aq">Carlsbad</hi> und<lb/>
<hi rendition="#aq">Teplitz</hi> aus, und kamen rothgefärbt zurück. In demselben Zeitpunkte er-<lb/>
folgte ein Wasserbeben im Ocean, empfunden von dem Westindischen<lb/>
Archipelagus an bis nach <hi rendition="#aq">Åbo</hi> in <hi rendition="#aq">Finnland</hi>. Ueberhaupt fehlt es nicht an ent-<lb/>
scheidenden Beweisen, daß die vulkanischen Wirkungen nicht von kleinli-<lb/>
chen der Oberfläche nahen Ursachen abhangen, sondern große, tiefbegründete<lb/>
Erscheinungen sind. Selbst die Erdbeben liefern merkwürdige Beweise von der<lb/>
Existenz unterirrdischer Verbindungen, nicht blos zwischen vulkanlosen<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 71: "vulkanischen".</note> Bändern,<lb/>
sondern auch zwischen Feuerschlünden, die weit voneinander entfernt sind.<lb/>
So stieß der Vulkan bei der Stadt <hi rendition="#aq">Pasto</hi> 3 Monat lang ununterbrochen eine<lb/>
hohe Rauchsäule aus. Diese Säule verschwand in demselben Augenblick, am<lb/>
4<choice><abbr><hi rendition="#sup #u">￼</hi></abbr><expan resp="#CT"><hi rendition="#sup #u">ten</hi></expan></choice> <choice><abbr>Febr.</abbr><expan resp="#BF">Februar</expan></choice> 1797 als 60 Meilen davon das große Erdbeben von <hi rendition="#aq">Riobamba</hi>, und<lb/>
der Schlammausbruch der<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 71: "des".</note> <hi rendition="#aq">Moya</hi> 30–40,000 Indianer tödtete. Dieses Erdbe-<lb/>
ben, das zerstörendste von dem man vielleicht überhaupt Kenntniß hat,<lb/>
schien sich im Innern des <hi rendition="#aq">Tuncuragua</hi> vorbereitet zu haben, in welchem man<lb/>
schon Jahre vorher von Zeit zu Zeit Getöse und Brüllen gehört hatte. Die Mit-<lb/>
<fw type="catch" place="bottom">empfindung</fw><lb/>
<pb facs="#f0034" n="15v"/>
empfindung dieses Erdbebens reichte über einen Erdstrich von 170 <hi rendition="#aq">lieues</hi> von Sü-<lb/>
den nach Norden, 40 <hi rendition="#aq">lieues</hi> im Umfange wurde alles zerstört, und von herab-<lb/>
stürzenden Bergtrümmern begraben. Dabei spaltete die Erde am Fuße<lb/>
des <hi rendition="#aq">Tuncuragua</hi>, und Ströme von übelriechendem Schlamme entstürzten den<lb/>
Schlünden, und verwüsteten alles umher.</p><lb/>
<p>Die plötzliche Erscheinung der Insel <hi rendition="#aq">Sabrina</hi> am 30<hi rendition="#sup #u">ten</hi> <choice><abbr>Jan.</abbr><expan resp="#CT">Januar</expan></choice> 1811 war der<lb/>
Vorbote der fürchterlichen Erdstöße welche bis 1813 fast unaufhörlich, erst die<lb/>
Antillen, dann die Ebene des <hi rendition="#aq">Ohio</hi> und <hi rendition="#aq">Missisippi</hi>, und zuletzt die Küsten von<lb/>
<hi rendition="#aq">Venezuela</hi> erschütterten. Dreißig Tage nach der Zerstörung der Stadt <hi rendition="#aq">Caracas</hi><lb/>
erfolgte der Ausbruch des Vulkans von <hi rendition="#aq">St. Vincent</hi> in den nahen Antillen.</p><lb/>
<p>Ein ebenfalls evidenter Beweis für den Zusammenhang der Vulkane<lb/>
und Erdbeben,<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 71: Komma fehlt.</note> ist, daß diejenigen Erdstriche in der Nähe der Vulkane, so lan-<lb/>
ge dieselben in Thätigkeit, gegen Erdbeben gesichert sind. Man mögte sie also<lb/>
als eine Art Sicherheitsventile <choice><sic>betrachtete</sic><corr resp="#CT">betrachten</corr></choice>, und wenn der <hi rendition="#aq">Chimborazo</hi>, diese vul-<lb/>
kanisch gehobne Kuppel, wenn gleich kein thätiger Vulkan, geöffnet werden<lb/>
könnte, um den eingesperrten elastischen Stoffen einen Ausweg zu geben, so<lb/>
würden jene Erschütterungen aufhören, die seiner Umgebung oft das schrecklich-<lb/>
ste Verderben bringen.</p><lb/>
<p>Die Vulkane der Andeskette zeichnen sich durch die Eigenthümlichkeit aus,<lb/>
daß sie auch bei den heftigsten Ausbrüchen keine eigentlich geschmolzene Ma-<lb/>
terie, keine wahre Lava von sich gegeben haben. Die Substanzen welche sie<lb/>
ausstoßen sind verschlackte Stücke Grünstein, Basalt, Bimstein, Wasser und<lb/>
ungeheure Massen teigartiger Letten<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 72: "Betten".</note>. Als nördlich vom <hi rendition="#aq">Chimborazo</hi> am 19<choice><abbr><hi rendition="#sup #u">t￼</hi></abbr><expan resp="#CT"><hi rendition="#sup #u">ten</hi></expan></choice><lb/>
<fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#aq">Julius</hi></fw><lb/>
<pb facs="#f0035" n="16r"/>
<hi rendition="#aq"><choice><abbr>Jul.</abbr><expan resp="#BF">Julius</expan></choice></hi> 1698 der Krater und Gipfel des 18,000 Fuß hohen <hi rendition="#aq">Carguairazo</hi> bei einem<lb/>
heftigen Erdbeben in sich zusammenstürzte, drangen Ströme von Schlamm<lb/>
aus den aufgebrochenen Seiten des Berges,<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 72: Komma fehlt.</note> und <choice><sic>verwüstete</sic><corr resp="#CT">verwüsteten</corr></choice><note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 72: "verwüstete".</note> einen Strich<lb/>
von 10–12 □ Meilen, die mit <choice><sic>unfruchtbaren</sic><corr resp="#CT">unfruchtbarem</corr></choice><note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 72: "unfruchtbaren".</note> Koth bedeckt wurden. –<lb/>
Jedoch dürfen diese Inundazionen nicht als eigentlich <choice><sic>vulkanischen</sic><corr resp="#CT">vulkanische</corr></choice><note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 72: "vulkanischen".</note> Erscheinun-<lb/>
gen betrachtet werden. Es sind Phänomene die mit den Eruptionen der<lb/>
Vulkane meteorologisch zusammen hangen, und durch die Höhe der Berge,<lb/>
den Umfang ihrer stets beschneiten Gipfel und die Erwärmung der Wän-<lb/>
de der Aschenkegel vielfach modificirt werden. In weiten Höhlen, bald am<lb/>
Abhange, bald am Fuß der Vulkane entstehen unterirrdische Seeen<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 72: "Seen".</note>, die<lb/>
mit den <choice><sic>Alpenbäche</sic><corr>Alpenbächen</corr></choice> vielfach communiciren. Wenn Erdstöße, die allen Aus-<lb/>
brüchen der Andeskette vorhergehen, die ganze Masse des Vulkans mächtig<lb/>
erschüttern, so öffnen sich die unterirrdischen Gewölbe, und es entstürzen<lb/>
ihnen zugleich Wasser, Fische und jener tuffartige Schlamm. Dies ist die<lb/>
sonderbare Erscheinung der von den Vulkanen ausgeworfenen lebenden<lb/>
Fische, eine Gattung Wels, (<hi rendition="#aq">Pimelodes Cyclopum</hi>) <hi rendition="#aq">Preñadilla</hi> von den Bewoh-<lb/>
nern des Hochlandes von <hi rendition="#aq">Quito</hi> genannt. – Bei einem Ausbruche des<lb/>
Vulkans <hi rendition="#aq">Imbaburu</hi> wurden die Faulfieber in der nahe gelegenen Stadt<lb/>
<hi rendition="#aq">Ibarra</hi>, der zahllosen, alle Felder bedeckenden Menge dieser Fische zuge-<lb/>
schrieben.</p><lb/>
<p>Diese Ueberschwemmungen sind nicht zu verwechseln mit den Strömen<lb/>
von Regenwasser, welche wie beim Vesuv, die (durch den aus dem Krater<lb/>
aufsteigenden Wasserdampf) während der Eruption gebildeten Wolken<lb/>
<fw place="bottom" type="catch">herab-</fw><lb/>
<pb facs="#f0036" n="16v"/>
herabgießen. Das Erkalten der Wasserdämpfe, und die dadurch bewirkte<lb/>
plötzliche Condensation derselben vermehrt die elektrische Spannung, und<lb/>
erregt das Spiel elektrischer Kräfte, die ein locales, vulkanisches Gewitter<lb/>
hervorbringen, das mit einem wolkenbruchartigen Regen begleitet ist.<lb/>
Solch eine Erscheinung charakterisirt unter allen Zonen das Ende einer Erup-<lb/>
tion, ohne jemals<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 73: "jeweils".</note> als eigentlich vulkanisches Erzeugniß angesehen werden zu<lb/>
können, was diejenigen Gelehrten annehmen mögten, die an einen unmit-<lb/>
telbaren Zusammenhang der Vulkane mit dem Meere glauben. – Vor<lb/>
5 Jahren als ich Gelegenheit hatte einen Ausbruch des Vesuv zu beobachten,<lb/>
fanden sich unter den Wasserströmen, die dem Berge entstürzten, auch<lb/>
zahlreiche Muscheln. Es waren jedoch Versteinerungen, einer merkwür-<lb/>
dig neuesten Formation angehörend, und keine von denen die noch jetzt<lb/>
im Golf von <hi rendition="#aq">Neapel</hi> vorkommen.</p><lb/>
</div></body></text></TEI>