<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><text><body><div type="session" n="7">                  <head type="rightMargin">7<hi rendition="#sup #u">te</hi> <choice><abbr>Vorl.</abbr><expan resp="#CT">Vorlesung</expan></choice> <supplied resp="#CT">(<ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/gliederung"><date when="1828-01-24">24. Januar 1828</date></ref>)</supplied></head><lb/>
<p>Wenn bei der Betrachtung des Naturbildes, welches ich aufzustellen<lb/>
versuche, wir uns heute mit einer Ansicht des Oceans beschäftigt haben wer-<lb/>
den, wenn ich die Vertheilung der Continente, und den Einfluß derselben, so<lb/>
wie den der Strömungen im Luftmeere, auf die Klimatologie erläutert habe,<lb/>
so bleibt mir noch übrig auf die Geographie der Pflanzen, und die Vertheilung<lb/>
der Thiere hinzudeuten, um hieran die Bemerkungen über die Verschieden-<lb/>
heit der Menschenracen anzuschließen. – Von den äußersten Nebelflecken<lb/>
bis zur ersten Spur der Vegetation, die in dem sogenannten rothen Schnee<lb/>
<fw type="catch" place="bottom">erkannt</fw><lb/>
<pb facs="#f0056" n="26v"/>
erkannt worden ist, werde ich somit eine Uebersicht der Gesammtheit<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 94: "Gesamtheit".</note> des Ge-<lb/>
schaffenen gegeben haben; eine Aufgabe, die mit einiger Vollständigkeit<lb/>
zu lösen, in so kurzer Zeit, meine Absicht unmöglich seyn konnte.</p><lb/>
<p>Den allgemeinen Umriß jener großen Erscheinungen werde ich hierauf<lb/>
in einzelnen Theilen mehr auszumalen und zu erläutern versuchen, gleich-<lb/>
sam wie der bildende Künstler auf einzelne Studien zu einem größe-<lb/>
ren Werke mehr Ausführlichkeit und Genauigkeit wendet. – Mein Zweck<lb/>
wird erreicht seyn, wenn es mir gelungen ist, einer achtbaren Versammlung, de-<lb/>
ren Interresse<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 94: "Interesse".</note> für meine Bestrebungen ein ehrendes Zeugniß ablegt, für den<lb/>
Standpunkt der Kultur in dieser Hauptstadt, das Wesentliche einer wissenschaft-<lb/>
lichen Naturbetrachtung anzudeuten, indem ich die Einheit der Natur in ihren Er-<lb/>
scheinungen vorzugsweise hervorzuheben mich bemühe.</p><lb/>
<p>Mehr als ⅔ der Oberfläche unseres Planeten wird von einer Was-<lb/>
serhülle bedeckt, die durch Berührung mit der Atmosphäre den wichtigsten<lb/>
Einfluß ausübt sowohl auf das Klima der <choice><orig>ContinentalMassen</orig><reg resp="#CT">Continental-Massen</reg></choice>, als auch auf<lb/>
die thierische Schöpfung. – Man hatte früher angenommen, daß die Lebens-<lb/>
function der Fische erhalten werde durch eine Zersetzung des Wassers. Dies<lb/>
ist jedoch nicht richtig, und es hat sich ergeben, daß sowohl die Fische, als die<lb/>
mit Kiemen begabten Mollusken, die dem Wasser beigemischte atmosphäri-<lb/>
sche Luft athmen. – Die Untersuchungen über die Respiration der Fische,<lb/>
sind lange ein Gegenstand meiner Arbeiten gewesen, und ich habe gefunden,<lb/>
daß die Fische der atmosphärischen Luft zum Leben unumgänglich bedürfen.<lb/>
Es klingt auffallend, und doch ist es richtig, daß, nachdem es mir gelungen<lb/>
<fw place="bottom" type="catch">war</fw><lb/>
<pb facs="#f0057" n="27r"/>
war, ein vollkommen luftleeres Wasser darzustellen, die Fische darin er-<lb/>
saufen mußten. Das luftfreie Wasser ist für sie eben so tödtend als<lb/>
Chlor, und andere ihrer Natur entgegen wirkende Substanzen. Lange hat<lb/>
man dem wunderbaren Organ der Fische, der Schwimmblase, eine Bedeu-<lb/>
tung beigelegt, mit der neuere Untersuchungen nicht übereinstimmen.<lb/>
Man hatte angenommen, daß durch vermehrtes und vermindertes Anfüllen<lb/>
der Blase mit Luft, die Fische im Stande wären ihr Volumen zu verändern,<lb/>
und somit im Wasser sich willkührlich auf und nieder zu bewegen. Man<lb/>
ist jetzt vielmehr geneigt die Schwimmblase im Zusammenhang mit dem Ge-<lb/>
hörorgan dieser Thiere zu glauben. – Eine neue sehr merkwürdige Beo-<lb/>
bachtung lehrt, daß die Schwimmblase derjenigen Fische welche an der Oberfläche<lb/>
des Wassers gefangen werden, Stickstoffgas enthält, dagegen bei Fischen welche<lb/>
man aus einer Tiefe von 2–3000 Fuß heraufholte, der Inhalt aus reinem<lb/>
Sauerstoff besteht. – Eine noch keinesweges erklärte, merkwürdige Thatsa-<lb/>
che! – Wenn zur Zeit des <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118650130 http://d-nb.info/gnd/118650130">Aristoteles</persName></hi> und <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-119160285 http://d-nb.info/gnd/119160285">Aelian</persName></hi>, als man sich schon<lb/>
angelegentlich mit Untersuchungen über die Respiration der Fische beschäftigte,<lb/>
die zufällige Annäherung eines Lichtes, oder ein anderer Umstand, auf die<lb/>
ausgezeichneten Eigenschaften dieser, in der Schwimmblase enthaltenen, Gasart<lb/>
aufmerksam gemacht hätte, so würden nicht 1800 Jahre haben vergehen müssen,<lb/>
ehe durch die Entdeckung des <hi rendition="#aq">oxigène</hi>, dieses verbreiteten, für den Haushalt<lb/>
der Natur so wichtigen Grundstoffs, der Wissenschaft so bedeutender Vortheil er-<lb/>
wachsen konnte.</p><lb/>
<p>Seit dem Jahre 1782 haben die Menschen angefangen, das, die Oberfläche der<lb/>
<fw type="catch" place="bottom">Erde</fw><lb/>
<pb facs="#f0058" n="27v"/>
Erde, und den Ocean umgebende Luftmeer selbst zu beschiffen. Man hatte sich<lb/>
von dieser Entdeckung sehr große Vortheile, hauptsächlich für die Meteorologie<lb/>
versprochen, die aber dieser Wissenschaft nicht in dem erwarteten Grade zu-<lb/>
geflossen<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 96: "zu geflossen".</note> sind. Der Versuch ist mit zu vielen Schwierigkeiten verbunden, ist<lb/>
zu kostbar, und die Zeit welche man in den höhern Regionen zubringen kann,<lb/>
ist zu kurz um mit Muße und Umsicht Beobachtungen zu machen, die<lb/>
flüchtig unternommen<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 96: "unternommenen".</note> eher zu unsichern Resultaten führen, indem man auf<lb/>
Zufälligkeiten ein zu großes Gewicht legt. Dazu kommt noch, daß man die-<lb/>
se Luftreisen sämtlich von Ebnen aus unternommen, und sich auf diese Wei-<lb/>
se kaum so hoch in den Luftkreis aufgeschwungen hat, als man auf hohen Ber-<lb/>
gen zu gelangen im Stande ist. – Die bedeutendste, und auch für die<lb/>
Wissenschaft wichtigste Ascension ist die von <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118716581 http://d-nb.info/gnd/118716581">Gay-Lussac</persName></hi> im Jahre 1804 zu <hi rendition="#aq">Paris</hi><lb/>
unternommene. Er gelangte bis zu der Höhe von 21,600′, 4000 Fuß nie-<lb/>
driger als der weiße Berg, der <hi rendition="#aq">Dhawallagiri</hi> des <hi rendition="#aq">Himalaya</hi> Gebirges. Die<lb/>
Luft welche er mit herabbrachte, und die ich gemeinschaftlich mit ihm unter-<lb/>
sucht habe, gab durch ihre ungemeine <hi rendition="#aq">Dilatation</hi> einen Beweis der Höhe aus<lb/>
der sie entnommen war, enthielt übrigens alle Bestandtheile der uns um-<lb/>
gebenden, dieselben 21 Theile Sauerstoff, und selbst einen Antheil Kohlensäure,<lb/>
obgleich diese Gasart die hauptsächlich durch das Athmen und Verbrennen ent-<lb/>
wickelt wird, schwerer ist als die atmosphärische Luft. – In der weiten<lb/>
Einöde jener Höhen sind die letzten lebenden Wesen, denen wir begeg-<lb/>
nen – Schmetterlinge; wahrscheinlich unwillkürlich durch Luftströme<lb/>
in diese Regionen geführt. <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118787802 http://d-nb.info/gnd/118787802">Ramond</persName></hi> hat auf dem Gipfel der Pyrenäen,<lb/>
<fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#aq">Saussure</hi></fw><lb/>
<pb facs="#f0059" n="28r"/>
<hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118804790 http://d-nb.info/gnd/118804790">Saussure</persName></hi> auf den Alpen, und auch ich habe auf den Höhen der Anden, 20,000 Fuß<lb/>
über dem Meere, wo längst jede Spur von Vegetation aufhörte, diese und<lb/>
andere kleine Insekten ebenfalls angetroffen.</p><lb/>
<p>Wenn je die freiere<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 97: "fernere".</note> Kultur des menschlichen Geistes, wie man es gegen-<lb/>
wärtig erwarten darf, einen ihrer Hauptsitze in dem jetzt emancipirten<lb/>
spanischen Amerika aufschlägt, so wird es von der größten Wichtigkeit seyn<lb/>
von jenen Hochebnen aus (<hi rendition="#aq">Potusi</hi> 12,000 Fuß hoch) neue Ascensionen zu ver-<lb/>
suchen, und besonders durch kleine Aerostaten elektrische Beobachtungen zu<lb/>
unterstützen, um dadurch der noch immer geheimnisvollen Erscheinung der<lb/>
Gewitter näher zu kommen, in deren Erklärung wir so wenig vorgerückt<lb/>
sind. – Kein Theil der Welt eignet sich durch seinen wundersamen Bau<lb/>
so sehr für meteorologische Beobachtungen, als jenes <hi rendition="#aq">plateau</hi>, auf dem sich<lb/>
Städte finden 600 <hi rendition="#aq">toisen</hi> über dem Meere, und andere 12,000 Fuß.</p><lb/>
<p>Die Veränderlichkeit der Schneegrenze, die von so großer Wichtigkeit<lb/>
für die Klimatologie ist, hat mich auf das System der isothermen Linien<lb/>
geführt, welche die <choice><orig>ParallelKreise</orig><reg resp="#CT">Parallel-Kreise</reg></choice> unter mannigfaltigen Winkeln durch-<lb/>
kreuzen. Sie steigen gegen den Aequator herab, weil man im östlichen<lb/>
Theile von Asien, und im östlichen Theile von Nordamerika, auf gleichen<lb/>
Höhen über dem Meeresspiegel, in einer südlicheren Breite die Tempera-<lb/>
tur suchen muß, welche in unserm mittlern Europa, weiter gegen Norden<lb/>
hinauf gefunden wird. – Unter denselben <choice><orig>BreitenGraden</orig><reg resp="#CT">Breiten-Graden</reg></choice>, wo in dem<lb/>
nördlichen Europa noch <choice><orig>Garten</orig><reg resp="#CT">Garten-</reg></choice> und Ackerbau getrieben werden, zeigen<lb/>
sich in <choice><orig>NordAmerika</orig><reg resp="#CT">Nord-Amerika</reg></choice> und <choice><orig>NordAsien</orig><reg resp="#CT">Nord-Asien</reg></choice> nur sumpfige, moosbedeckte Länder.<lb/>
<pb facs="#f0060" n="28v"/>
Dagegen äußert die kräftige <choice><orig>Wärme Strahlung</orig><reg resp="#CT">Wärme-Strahlung</reg></choice> der Hochebne<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 98: "Hochebene".</note> von <choice><orig>Inner Asien</orig><reg resp="#CT">Inner-Asien</reg></choice>,<lb/>
zwischen den fast parallelen Gebirgsketten des <hi rendition="#aq">Himalaya</hi>, des <hi rendition="#aq">Cungling</hi>s<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 98: "das Cunglung [kuen-lün]".</note>, und des<lb/>
<hi rendition="#aq">Himmelsgebirges</hi>, den glücklichsten Einfluß auf die Bevölkerung. Die ewige Schnee-<lb/>
grenze liegt am nördlichen Abhange des <hi rendition="#aq">Himalaya</hi> 4000 Fuß höher, als am<lb/>
südlichen Abhange. Millionen von Menschen, Thibetanischer Abkunft, bewohnen<lb/>
volkreiche Städte, da, wo bei minderer Ausdehnung und minderer Continuität<lb/>
der Hochebnen<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 98: "Hochebene".</note>, Felder und Städte das ganze Jahr hindurch in tiefem Schnee ver-<lb/>
graben seyn würden.</p><lb/>
<p>Allgemein bekannt ist der Einfluß welchen die Wasserhülle unseres Pla-<lb/>
neten auf das Klima der <choice><orig>KontinentalMassen</orig><reg resp="#CT">Kontinental-Massen</reg></choice> ausübt. Wasser von den Son-<lb/>
nenstrahlen getroffen erwärmt sich nach andern Gesetzen, als die feste Erd-<lb/>
rinde. Durch Strahlung erkältet und verdichtet, sinken die Wassertheilchen zu<lb/>
Boden, erregen <choice><sic>Ströhmungen</sic><corr resp="#CT">Strömungen</corr></choice> und ungleiche Vertheilung der Temperatur.<lb/>
Durch thermoscopische <choice><sic>Aparate</sic><corr resp="#CT">Apparate</corr></choice> hat man die Schnelligkeit der Wärmeabnah-<lb/>
me bestimmt, welche von oben nach unten in dem Ocean, und in Süß-<lb/>
wasserseen, zu verschiedenen Jahreszeiten statt findet. Wie an den Abhän-<lb/>
gen der Andeskette, der Anwohner sein Haus nur um eine Meile zu ver-<lb/>
setzen braucht, wenn er eines andern Klima’s genießen will: so auch<lb/>
finden die Geschöpfe, welchen das tropfbare Element zum Aufenthalte dient,<lb/>
die heterogensten Klimate schichtenweis<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 99: "schichtweis".</note> übereinander gelagert. In der Tiefe<lb/>
des Oceans, unter dem Aequator, wie in den Alpenseen der gemäßigten<lb/>
Zone, herscht<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 99: "herrscht".</note> aber fortwährend ein bestimmter <choice><orig>KälteGrad</orig><reg resp="#CT">Kälte-Grad</reg></choice><note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 99: "Kälte Grad".</note>, bei welchem<lb/>
das Wasser seine größte Dichtigkeit erlangt. – (Wenn das Wasser<lb/>
<fw type="catch" place="bottom">nämlich</fw><lb/>
<pb facs="#f0061" n="29r"/>
nämlich durch Erkältung bis auf +3½° <hi rendition="#aq">Rea<subst><del rendition="#ow"><gap reason="illegible" unit="chars" quantity="1"/></del><add place="across">u</add></subst>m.</hi> gesunken ist, so hat es hier<lb/>
das <hi rendition="#aq">maximum</hi> seiner Verdichtung erreicht; +2° vor<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 99: "von".</note> dem Gefrieren fängt<lb/>
es an sich von neuem auszudehnen.)</p><lb/>
<p>Unter den Tropen, wo die Luft sich niemals unter 15–16° <hi rendition="#aq">R.</hi> erkäl-<lb/>
tet, können erklärlicher Weise nur Wassertheile der Art in die Tiefe des<lb/>
Meeres herabsinken. Eine Temperatur von 3–4° kann daher nicht in<lb/>
der Zone selbst erzeugt worden seyn, und dient zum unumstößlichen<lb/>
Beweis, daß die Kälte welche dort nahe am Meeresboden herscht, von<lb/>
einer Strömung herrührt, die in den Tiefen des Oceans sich von den<lb/>
Polen zu dem Aequator richtet, und die unteren Wasserschichten der<lb/>
südlichen Meere erkältet, wie in der Atmosphäre der obere Luftstrom,<lb/>
der sich vom<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 99: "von".</note> Aequator gegen die Pole ergießt, die Winterkälte der<lb/>
nördlichen Länder mildert. – Sandbänke werden, wie <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118534912 http://d-nb.info/gnd/118534912">Benjamin Franklin</persName></hi><lb/>
zuerst gelehrt hat, früher durch das Thermometer, als durch das Senkblei erkañt<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 99: "erkannt".</note>.<lb/>
Es sind submarine <choice><orig>InselTheile</orig><reg resp="#CT">Insel-Theile</reg></choice><note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 100: "Insel Theile".</note> des Meerbodens, welche die elastischen Kräfte<lb/>
nicht über den Meeresspiegel erheben konnten. Auf dem Abhange der Un-<lb/>
tiefen (<hi rendition="#aq">the edge of the banks</hi>) durch Stoß ansteigend, mischen sich die unte-<lb/>
ren kälteren Wasserschichten, mit den oberen wärmeren. So verräth<lb/>
dem Schiffer auf 4–5 Meilen Entfernung, plötzliche Meereskälte die<lb/>
herannahende Gefahr. Durch ihre Temperatur wirken die Untiefen auf<lb/>
die darüber stehende Luft, in der sie Nebel, und weit gesehene Grup-<lb/>
pen von Wolken erzeugen.</p><lb/>
<p>Wie die Strömungen des Luftmeers, durch die veränderte Stellung<lb/>
<fw type="catch" place="bottom">der</fw><lb/>
<pb facs="#f0062" n="29v"/>
der Sonne, und durch die Richtung der Bergketten, an deren Abhange sie<lb/>
herabgleiten, vielfach modificirt werden, so führen auch die Strömungen<lb/>
des tropfbaren Oceans, die wärmeren Wasser niedriger <choice><orig>Breiten Gra-<lb/>
de</orig><reg resp="#CT">Breiten-Gra-<lb/>
de</reg></choice> in die temperirte Zone. Ich erinnere hier nur an den Golphstrom,<lb/>
der, die von den Passatwinden immer gleichförmig bewegten Wasser<lb/>
des atlantischen Meeres gegen den vorstehenden Damm der Landenge<lb/>
von <hi rendition="#aq">Nicaragua</hi> treibt, sich gegen <hi rendition="#aq">Guatimala</hi> und <hi rendition="#aq">Yucatan</hi> nördlich wen-<lb/>
dend, in dem Meerbusen von <hi rendition="#aq">Mexico</hi> wirbelnd umhertreibt, durch den<lb/>
Kanal von <hi rendition="#aq">Bahama</hi> ausfließt, als ein Strom warmen Wassers erst<lb/>
nordöstlich<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 100: "nördöstlich".</note> gegen die Bank von <hi rendition="#aq">New-Foundland<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 100: "New Foundland".</note></hi>, dann südöstlich gegen die<lb/>
Gruppe der Azoren sich hinbewegt, und vom Nordwinde begünstigt, Palmen-<lb/>
früchte der <hi rendition="#aq">Antillen</hi>, ja selbst lebendige <hi rendition="#aq">Esquim<del rendition="#erased"><supplied reason="damage" cert="high" resp="#CT">e</supplied></del>aux</hi> aus Ostgrönland mit<lb/>
ihren ledernen Boten nach Irland, oder nach den Hebriden führt.</p><lb/>
<p>Diese erwärmten Aequatorialwasser erkälten sich<add place="superlinear"><metamark/> so</add> langsam, daß noch<lb/>
in der Nähe von <hi rendition="#aq">New-Foundland</hi> der Strom durch eine 3–4° höhere Tempe-<lb/>
ratur sich auszeichnet, und daß selbst fliegende Fische, die nur in wärme-<lb/>
ren Zonen existiren, mit den erwärmten Gewässern heraufkommen.</p><lb/>
<p>Wie nun hier von Süden her Wasser im atlantischen Ocean nörd-<lb/>
lich geführt wird, so habe ich in dem Stillen Meere, und zwar in der süd-<lb/>
lichen Hemisphäre, einen Strom erkannt, der längs dem Littoral von<lb/>
Chili und Peru kälteres Wasser hoher Breiten unter die Wendekreise<lb/>
führt. In diesem Strome habe ich bei dem Hafen <hi rendition="#aq">Callao</hi> das Thermome-<lb/>
ter bis auf 12°,4 sinken sehen, während außerhalb der Strömung bei<lb/>
<fw place="bottom" type="catch">dem</fw><lb/>
<pb facs="#f0063" n="30r"/>
dem Vorgebirge <hi rendition="#aq">Pariña</hi>, das ruhige Meer, wie<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 101: "eine".</note> gewöhnlich unter solchen<lb/>
Breiten, die große Wärme von 21–22° zeigte. Ein junger kenntniß-<lb/>
reicher dänischer Seeofficier <hi rendition="#aq"><persName resp="#BF" ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q12343570">Dirkink von Holmfeldt</persName></hi>, hat im Jahre 1825 auf<lb/>
meine Bitte dieses sonderbare, so lange unbeachtete Phänomen von neu-<lb/>
em untersucht, und meine Beobachtung durch sorgfältigen Vergleich be-<lb/>
stätigt.</p><lb/>
<p>Abgesehen von diesen Strömungen, habe ich die Temperatur des Atlan-<lb/>
tischen Oceans, (außerhalb des Golphstroms) zwischen dem 40 und 50° der<lb/>
Breite (die Breiten von Spanien, Frankreich, Deutschland) einer beson-<lb/>
dern Untersuchung werth gehalten. Ich habe gefunden, daß im Monat<lb/>
<hi rendition="#aq">Januar</hi> das Meerwasser im 40° Br. nicht unter 10°,7; im 45° Br. nicht<lb/>
unter 9°,8 herabsinkt. In 50° Br. also in der Zone des nördlichen Deutsch-<lb/>
lands findet eine Wintertemperatur des Meerwassers statt, welche die<lb/>
Luftschichten selbst in dem glücklichen Klima von <hi rendition="#aq">Marseille</hi> nicht erreichen.</p><lb/>
<p>Die Temperatur des Oceans begründet hauptsächlich den Unterschied der<lb/>
Klimate an den <choice><orig>Ost</orig><reg resp="#CT">Ost-</reg></choice> und Westküsten desselben Continents<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 101: "Kontinents".</note>, nach dem Vor-<lb/>
herschen der Westwinde in den gemäßigten und kalten Himmelsstrichen.<lb/>
Westliche Winde führen nämlich zu westlichen Küsten Luftschichten herbei,<lb/>
die sich im strengsten Winter in Berührung mit der großen oceanischen<lb/>
Wasserfläche erwärmt haben.</p><lb/>
<p>Verändert wird die Temperatur des Oceans temporair durch den<lb/>
Wellenschlag, der wie bei den Sandbänken, eine Vermischung der Wasser-<lb/>
schichten, und ein Heraufwühlen der kälteren, tieferen veranlaßt, wes-<lb/>
<fw type="catch" place="bottom">halb</fw><lb/>
<pb facs="#f0064" n="30v"/>
halb denn auch, was man früher läugnete, die Temperatur bei einem<lb/>
Sturme abnimmt. Es ist oft die Rede davon gewesen, sowohl die Höhe<lb/>
als die Tiefe der Wellen bei einem großen Sturme zu messen, und<lb/>
man hat in dieser Absicht mannigfaltige Versuche angestellt, die aber<lb/>
weder auf der Ostsee, noch dem Mittelmeere ein Resultat geben kön-<lb/>
nen, da nur auf einem Meere von großer Ausdehnung, die Convexität<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 102: "Konvexität".</note><lb/>
und das Thal der Wellen eine vollkomne Entwickelung finden kann.<lb/>
Ebenfalls dürfen diese Messungen nicht in der Nähe der Küsten angestellt<lb/>
werden, wo die Wellen gegen felsige Ufer sich stauend, ungewöhnlich an-<lb/>
schwellen. Bei der <hi rendition="#aq">Corunna</hi>, an der <hi rendition="#aq">cantabri</hi>schen Küste, wird das Meer<lb/>
oft bis zu der Höhe von 80′ aufgewühlt;<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 102: "aufgewühlt,".</note> doch darf man dies nicht mit dem<lb/>
eigentlichen Wellenschlage verwechseln. – Ich habe Gelegenheit gehabt<lb/>
diese Messungen anzustellen auf der Südsee, westlich von <hi rendition="#aq">Guatimala</hi>,<lb/>
während eines Sturmes, der nach Aussage der Seeleute zu den heftigsten<lb/>
gehörte, die vorkommen können, und der wunderbarer Weise bei hel-<lb/>
lem Sonnenscheine statt fand. An der Außenseite des Schiffes festgebun-<lb/>
den, nahm ich mit einem <hi rendition="#aq">Octanten</hi> die Sonnenhöhe auf dem Gipfel der Welle,<lb/>
und in ihrer Tiefe, und berechnete danach, mit einer Sicherheit die nicht über<lb/>
10–12 <choice><abbr>Sek.</abbr><expan resp="#BF">Sekunden</expan></choice> abweichen kann, die größte Höhe der Wasserwogen auf 40–50′.</p><lb/>
<p>Die Physikalische Lehre von den Wellen ist seit 2 Jahren durch <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118765817 http://d-nb.info/gnd/118765817">Ernst</persName></hi><lb/>
und <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-11862976X http://d-nb.info/gnd/11862976X">Wilhelm Weber</persName></hi>, Profeßoren<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 103: "Professoren".</note> in <hi rendition="#aq">Halle</hi> und <hi rendition="#aq">Leipzig</hi> mit einer Gründlichkeit<lb/>
bearbeitet<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 103: "beobachtet".</note> worden, daß weder England noch Frankreich über diesen Gegen-<lb/>
stand ein Werk von ähnlicher Wichtigkeit, wie diese Wellenlehre<note resp="#BF" type="editorial"><bibl>Ernst Heinrich Weber, Wilhelm Weber: Wellenlehre auf Experimente gegründet: oder über die Wellen tropfbarer Flüssigkeiten mit Anwendung auf die Schall- und Lichtwellen. Leipzig 1825. Online verfügbar: <ref target="http://echo.mpiwg-berlin.mpg.de/MPIWG:A6AD03W8">Max Planck Institute for the History of Science, Library, abgerufen am 03.02.2015.</ref></bibl></note> aufzuweisen<lb/>
<fw type="catch" place="bottom">hat.</fw><lb/>
<pb facs="#f0065" n="31r"/>
hat. Der eine der Brüder, der zu einem andern Zweck eine Portion Queck-<lb/>
silber gereinigt hatte, machte an dieser Masse zuerst die Bemerkung, daß<lb/>
sie wellenförmig bewegt, Figuren, den <hi rendition="#aq">Chladni</hi>schen Klangfiguren ähnlich,<lb/>
hervorbringe. An diese Beobachtung schloß sich eine ausführliche, mit seltner<lb/>
Genauigkeit durchgeführte Reihe von Forschungen über die wellenförmige<lb/>
Bewegung der Flüssigkeiten überhaupt, deren Resultate sowohl auf die<lb/>
akustischen, als Lichterscheinungen angewendet worden sind, bei denen eben-<lb/>
falls eine undulatorische Bewegung statt findet.</p><lb/>
<p>Es ist häufig die Frage aufgeworfen worden, ob das Gleichgewicht der<lb/>
Oberfläche des Oceans durch Strömung und Verdampfung sich verändern<lb/>
könne, und ob ein allgemeines Steigen oder Sinken des Spiegels der Meere<lb/>
seit der historischen Zeit wahrzunehmen sey? Die verschiedenartigsten An-<lb/>
sichten haben in dem Ergebniß mannigfaltiger Untersuchungen ihre Begrün-<lb/>
dung gefunden, indem nur zu häufig auf <hi rendition="#aq">local</hi>e Erscheinungen zu allgemei-<lb/>
ne Schlüsse basirt worden sind. Ein merkwürdiges Vorkommen, das zu<lb/>
mancherlei Vermuthungen über Veränderung des Wasserstandes im Mit-<lb/>
telländischen Meere Veranlaßung gegeben hat, sind die bekannten Trüm-<lb/>
mer des <hi rendition="#aq">Jupiters</hi> Tempels bei <hi rendition="#aq">Puzzuolo</hi>. Von diesen stehen noch einige aus<lb/>
<hi rendition="#aq">Cippolino antico</hi> gehauene Säulen senkrecht da. Der untere Theil dieser<lb/>
Säulen, von dem 15 Fuß über der Meeresfläche gelegenen Boden an,<lb/>
bis zu einer Höhe von 12 Fuß ist rings um dieselben voll von kleinen<lb/>
Höhlungen, wie diejenigen sind, welche die Pholaden (<hi rendition="#aq">Mytilus lithophagus</hi>) in<lb/>
die Uferfelsen bohren. Höher hinauf<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 104: "hinaus".</note> sind die Säulen frei von solchen Höh-<lb/>
<fw place="bottom" type="catch">lungen</fw><lb/>
<pb facs="#f0066" n="31v"/>
lungen. Aus dieser Erscheinung hat man den Schluß ziehen wollen, daß nach<lb/>
Erbauung des Tempels auf trocknem Boden, der Meeresspiegel sich so<lb/>
weit erhöht haben müsse, als die Höhlungen in der Höhe der Säulen rei-<lb/>
chen, weil die Bohrmuscheln nur unter dem Wasser leben und arbeiten,<lb/>
und daß das Meer sich seitdem wieder so tief gesenkt haben müsse, um<lb/>
die Säulen des Tempels und den Boden desselben auf dem Trocknen er-<lb/>
scheinen zu lassen. – Aber das Meer könnte unmöglich diese Höhe<lb/>
erreicht haben, ohne gleichzeitig die gegenüberliegenden und benachbarten<lb/>
Küsten zu überströmen, und dergleichen Annahmen beruhen auf eben<lb/>
so<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 104: "ebenso".</note> falschen Ideen, als die Meinung: es sey Amerika später aus der all-<lb/>
gemeinen Wasserbedeckung hervorgetreten, als die übrigen Welttheile.<lb/>
Das Meer kann die unermeßlichen Ebnen am <hi rendition="#aq">Orinoco</hi> und <choice><orig><hi rendition="#aq">Amazonen</hi>Fluß</orig><reg resp="#CT"><hi rendition="#aq">Amazonen</hi>-Fluß</reg></choice><lb/>
nicht dauernd überschwemmen, ohne zugleich unsere baltischen Länder zu<lb/>
verwüsten, und es ist nichts gewisser, als daß das hydrostatische <hi rendition="#aq">niveau</hi><lb/>
des Meeres, zu keiner Zeit sich <choice><orig>partiel</orig><reg resp="#CT">partiell</reg></choice> verändern konnte.</p><lb/>
</div></body></text></TEI>