<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><text><body><div type="session" n="15">                  <head type="rightMargin">15<hi rendition="#sup #u">te</hi> <choice><abbr>Vorl.</abbr><expan resp="#CT">Vorlesung</expan></choice> <supplied resp="#CT">(<ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/gliederung"><date when="1828-03-20">20. März 1828</date></ref>)</supplied></head><lb/>
<p>Man hat lange behauptet, daß man von dunkeln Räumen aus, auch bei Tage die<lb/>
Sterne sehen könne. Aus den Kellern der Pariser Sternwarte ließ man durch eine<lb/>
aufwärts führende Oeffnung, den Reisenden angeblich die Sterne beobachten, die aber<lb/>
nichts als ein vom Aufwärter, als <hi rendition="#aq">attrape</hi> angebrachtes Licht waren. – Eben so sollen<lb/>
von tiefen Schachten aus, bei Tage die Sterne sichtbar seyn, was ich aber ebenfalls be-<lb/>
zweifle; wenigstens habe ich sie nie gesehen, in so vielen Schachten ich auch gewesen<lb/>
bin. – Die Führer auf den <hi rendition="#aq">Montblanc</hi> behaupten, daß wegen der tiefen dunkeln<lb/>
Bläue des Himmels in jener Höhe, die Sterne bei Tage sich unterscheiden ließen.<lb/>
Kein Beobachter von Gewicht hat aber diese Aussage bestätigt, und da auf den un-<lb/>
gleich größeren Höhen von Südamerika, Niemand diese Bemerkung wiederholt<lb/>
<fw place="bottom" type="catch">hat,</fw><lb/>
<pb facs="#f0148" n="72v"/>
hat, so möchte dies Vorgeben nicht anzunehmen seyn. Es giebt übrigens Menschen, welche<lb/>
sich durch eine unglaubliche Stärke des Gesichtssinns ganz besonders auszeichnen. So ver-<lb/>
sichert Prof. <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-119019930 http://d-nb.info/gnd/119019930">Benzenberg</persName></hi> einen <choice><abbr>H￼.</abbr><expan resp="#CT">Herrn</expan></choice> <hi rendition="#aq"><persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116569611 http://d-nb.info/gnd/116569611">v. Eschwege</persName></hi> in <hi rendition="#aq">Goettingen</hi> gekannt zu haben, der mit<lb/>
bloßen Augen den <hi rendition="#aq">Regulus</hi> bei Tage sehen, <choice><abbr>u.</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> das Fernrohr darauf richten konnte.<lb/>
Ebenfalls giebt es Menschen welche die Jupiters Trabanten mit bloßen Augen entdecken<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 193: "entdeckten".</note>.<lb/>
(Nicht wie jene Dame in Göttingen<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 193: Durch Kursivierung Wechsel von deutscher in lateinische Schrift gekennzeichnet, im Manuskript jedoch kein Wechsel erkennbar.</note> welche vorgab diese Monde zu erkennen, bei ge-<lb/>
nauerer Prüfung aber die Stellung derselben nach einem Sternkatalog auswendig<lb/>
gelernt hatte.) – Das Zeugniß wahrhafter und gründlicher Beobachter setzt dies<lb/>
<hi rendition="#aq">factum</hi> außer Zweifel, das um so weniger außer dem Reiche der Möglichkeit liegt,<lb/>
als die Trabanten dem Planeten nicht so nahe stehen, um durch sein Licht verdeckt zu<lb/>
werden. Der nächste ist um ¼ einer Mondsbreite entfernt.</p><lb/>
<p>Ein sonderbares Beispiel von großer Schärfe der Sinne gewährt ein zu <hi rendition="#aq">Genf</hi><lb/>
lebender <choice><abbr>H￼.</abbr><expan resp="#CT">Herr</expan></choice> <hi rendition="#aq"><persName>Chevalier</persName></hi>, dem ein so intuitives Gefühl der Zeitdauer einwohnt, daß<lb/>
er mit der Genauigkeit eines <choice><orig>SekundenPendels</orig><reg resp="#CT">Sekunden-Pendels</reg></choice><note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 194: "Sekunden Pendels".</note> die Länge eines <choice><orig>ZeitAbschnittes</orig><reg resp="#CT">Zeit-Abschnittes</reg></choice><note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 194: "Zeit Abschnittes".</note> anzu-<lb/>
geben vermag. Ausgezeichnete Naturforscher haben stets übereinstimmende Ver-<lb/>
suche mit diesem jetzt schon bejahrten Manne gemacht.</p><lb/>
<p>Man giebt die Zahl der Sterne 1<choice><abbr><hi rendition="#sup #u">t￼</hi></abbr><expan resp="#CT"><hi rendition="#sup #u">ter</hi></expan></choice>–6<choice><abbr><hi rendition="#sup #u">t￼</hi></abbr><expan resp="#CT"><hi rendition="#sup #u">ter</hi></expan></choice> Größe, die man mit bloßen<lb/>
Augen sieht, gewöhnlich auf 5000 an; dies ist aber ungenau. <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118841920 http://d-nb.info/gnd/118841920">Herschel</persName></hi> zählt über 8000. –<lb/>
Das Sehen beruht aber nicht blos auf der Größe der Himmelskörper, sondern ist hauptsäch-<lb/>
lich abhängig von der Art des Lichteindrucks. So hat <hi rendition="#aq">Veja</hi> nach <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118841920 http://d-nb.info/gnd/118841920">Herschel</persName></hi> ⅓ <choice><abbr>Sek.</abbr><expan resp="#BF">Sekunde</expan></choice> Durchmesser,<lb/>
<choice><abbr>u.</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> erscheint uns in einer Größe von 4 <choice><abbr>Min.</abbr><expan resp="#CT">Minuten</expan></choice><choice><orig/><reg resp="#CT">,</reg></choice> <hi rendition="#aq">Uranus</hi> dagegen dessen Größe 4 <choice><abbr>Min.</abbr><expan resp="#CT">Minuten</expan></choice> be-<lb/>
trägt, erscheint so klein, daß es wenige Menschen giebt, welche ihn mit bloßen Augen ge-<lb/>
sehen haben. – Merkwürdig ist es, daß die Farben mit denen uns die Gestirne er-<lb/>
<fw place="bottom" type="catch">scheinen</fw><lb/>
<pb facs="#f0149" n="73r"/>
scheinen nicht von jeher dieselben gewesen zu seyn scheinen. <hi rendition="#aq">Sirius</hi> <choice><abbr>z. B.</abbr><expan resp="#BF">zum Beispiel</expan></choice> wurde von<lb/>
den Römern <hi rendition="#aq">roth</hi> genannt, jetzt erscheint er <hi rendition="#aq">weiss</hi>. Man kann also annehmen, daß<lb/>
der Verbrennungsproceß seit jener Zeit auf ihm stärker geworden sey. –<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 194: Halbgeviertstrich fehlt.</note> Die<lb/>
4 ausgezeichneten Sterne, welche in den <hi rendition="#aq">Zend</hi>schriften der Perser die <hi rendition="#aq">stellae regiae</hi><lb/>
heißen, werden von ihnen in rothe und weiße geschieden. <hi rendition="#aq">Antara</hi> <choice><abbr>u.</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> <hi rendition="#aq">Aldebaran</hi>,<lb/>
welche, wiewohl sehr ungenau die beiden <hi rendition="#aq">Aequinoctial</hi>punkte bezeichnen, heißen roth:<lb/>
dagegen <hi rendition="#aq">Fomalhaut</hi> <choice><abbr>u.</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> <hi rendition="#aq">Regulus</hi>, welche die <choice><orig><hi rendition="#aq">Solstitial</hi>Punkte</orig><reg resp="#CT"><hi rendition="#aq">Solstitial</hi>-Punkte</reg></choice><note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 194: "<hi rendition="#i">Solstitial</hi> Punkte".</note> andeuten weiß. Diese<lb/>
Sterne jedoch haben die bezeichnete Farbe erhalten.</p><lb/>
<p>Bei ungefährer Aufzählung der Anzahl der sichtbaren Sterne, ist zu unterscheiden<lb/>
wie viel überhaupt bekannt, und welche davon bestimmt sind. Die Menge der nicht<lb/>
bestimmten telescopischen Sterne ist unglaublich. So sah <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118841920 http://d-nb.info/gnd/118841920">Herschel</persName></hi> den 22<choice><abbr><hi rendition="#sup #u">t￼</hi></abbr><expan resp="#CT"><hi rendition="#sup #u">ten</hi></expan></choice> <choice><abbr>Aug.</abbr><expan resp="#BF">August</expan></choice> 1792, als<lb/>
er die Milchstraße beobachtete, in 40 <choice><abbr>Min.</abbr><expan resp="#CT">Minuten</expan></choice> Zeit 258,000 Sterne durch sein Telescop laufen:<lb/>
und diese Zahl ist keinesweges bloße Schätzung. – Bestimmt nach dem <hi rendition="#aq">Harding</hi>schen<lb/>
Sternkatalog, nebst denen welche <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118510215 http://d-nb.info/gnd/118510215">Bessel</persName></hi> beobachtet hat, kan man 120,000 annehmen.</p><lb/>
<p>Die Vertheilung der Sterne auf den beiden Hemisphären scheint der Anzahl nach<lb/>
ungefähr dieselbe. Die Schönheit des südlichen Himmels beruht hauptsächlich in der Grup-<lb/>
pierung, indem die Sterne minder gleichmäßig vertheilt sind, und die Sternbilder<lb/>
im Kontrast von sternreichen <choice><abbr>u.</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> sternarmen Räumen, ausgezeichneter erschei-<lb/>
nen. Sehr schöne Gruppen bilden: das Schiff – der Schütze – die Krone – das südliche<lb/>
Kreuz. – Der Nebelfleck des Schiffes <hi rendition="#aq">Argo</hi> ist ein so gedrängter Sternhaufen, daß er<lb/>
hinter vorüberziehenden Wolken hervortretend einen Eindruck von Helle erregt,<lb/>
als ob der Mond aufgegangen wäre.</p><lb/>
<p>Zu den Sternen des südlichen Himmels rechne ich alle diejenigen, welche man un-<lb/>
<fw place="bottom" type="catch">ter</fw><lb/>
<pb facs="#f0150" n="73v"/>
ter 37½° <hi rendition="#aq"><choice><abbr>N.</abbr><expan resp="#BF">Nördlicher</expan></choice> Br.</hi> also zu <hi rendition="#aq">Rhodus</hi>, <hi rendition="#aq">Madeira</hi> und in Südspanien zu sehen bekommt. Erst<lb/>
seit 2 <choice><abbr>Jahrh.</abbr><expan resp="#BF">Jahrhunderten</expan></choice> hat man sich gründlicher mit dem südlichen Himmel beschäftigt. Die Al-<lb/>
ten kannten ihn nur bis zum Krebs, den man in <hi rendition="#aq">Syene</hi> sehen kann. Die Vorrückung<lb/>
der Nachtgleichen verursacht es, daß die schönen südlichen Sterne uns gleichsam fliehen. Zur<lb/>
Zeit der Römer erblickte man den <hi rendition="#aq">Canopus</hi> in Spanien, und das südliche Kreuz war zu<lb/>
<hi rendition="#aq">Alexandrien</hi> sichtbar. Damals hieß diese Constellation der Thron der Cäsaren, die später<lb/>
auf die Phantasie der christlichen Völker, das ehrwürdige Symbol ihres Glaubens darstellend,<lb/>
einen so viel tieferen Eindruck machte. – Ich habe schon früher erwähnt, daß <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118523708 http://d-nb.info/gnd/118523708">Dante</persName></hi> dies<lb/>
schöne Sternbild, das auch jetzt noch am rothen Meer, nördlicher als die Enge von <hi rendition="#aq">Bab-el-<lb/>
Mandeb</hi> sichtbar ist, gekannt und besungen hat. –<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 196: Halbgeviertstrich fehlt.</note> In der Uebersetzung von <hi rendition="#aq"><persName resp="#BF" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117313165 http://d-nb.info/gnd/117313165">Streckfuß</persName></hi><lb/>
heißt die vielbesprochene Stelle im Fegefeuer, so:</p><lb/>
<cit><quote>                      <lg type="poem">                          <l>Zur Rechten kehrt ich mich, den Geist gewandt<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 196: "gewandt,".</note></l><lb/>
<l rendition="#et">Zum andern Pol, und sah’<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 196: Apostroph fehlt.</note> vier Stern im Schimmer,</l><lb/>
<l rendition="#et">Die Niemand als das erste Paar erkannt.</l><lb/>
<l>Den Himmel letzt ihr funkelndes Geflimmer!</l><lb/>
<l rendition="#et">O du verwaistes<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 196: "verweistes".</note> Land, du öder Nord,</l><lb/>
<l rendition="#et">Du sieh’st<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 196: "siehst".</note> den Glanz der schönen Lichter nimmer!</l><lb/>
</lg>                  </quote>                  </cit><note resp="#BF" type="editorial">Vgl. <bibl>Die göttliche Komödie des Dante Alighieri übersetzt und erläutert von Karl Streckfuß. Zweiter Theil: Das Fegefeuer. Halle, 1825, S. 4, Vers 22–27. Online verfügbar: <ref target="http://reader.digitale-sammlungen.de/de/fs1/object/display/bsb10755533_00018.html">Bavarian State Library, abgerufen am 03.02.2015.</ref></bibl></note>                  <p>Schon der Pater <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-119646188 http://d-nb.info/gnd/119646188">Corsali</persName></hi> hat diese Stelle auf das südliche Kreuz gedeutet. <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118523708 http://d-nb.info/gnd/118523708">Dante</persName></hi> befindet<lb/>
sich nämlich auf einem Berge bei den Antipoden der Stadt Jerusalem.</p><lb/>
<p>Da die beiden großen Sterne, welche die Spitze und den Fuß des Kreuzes bezeichnen,<lb/>
ungefähr die nämliche Rectascension haben, so muß das Sternbild in dem Augenblick<lb/>
wenn es durch den Meridian geht, beinahe senkrecht stehen. Diesen Umstand kennen<lb/>
alle Völker welche jenseits des Wendekreises, <choice><abbr>od.</abbr><expan resp="#BF">oder</expan></choice> in der südlichen Hemisphäre wohnen.<lb/>
<pb facs="#f0151" n="74r"/>
Man hat beobachtet, um welche Zeit in der Nacht in verschiedenen Jahreszeiten,<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 196: Komma fehlt.</note> das Kreuz<lb/>
im Süden gerade <choice><abbr>od.</abbr><expan resp="#BF">oder</expan></choice> geneigt ist. Es ist dies eine Uhr welche ziemlich regelmäßig, nahe<lb/>
um 4 <choice><abbr>Min.</abbr><expan resp="#CT">Minuten</expan></choice> täglich vorrückt, und kein anderes Sternbild bietet eine so leicht anzu-<lb/>
stellende Beobachtung der Zeit dar. „Mitternacht ist vorbei, das Kreuz senkt<lb/>
sich!‟ hörten wir oft unsere Wegweiser sagen, in den Savannen von <hi rendition="#aq">Venezuela</hi>,<lb/>
und oft haben mir diese Worte die rührende Scene zurückgerufen die <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118604945 http://d-nb.info/gnd/118604945">Bernardin<lb/>
de St. Pierre</persName></hi> schildert, als beim Anblick des Kreuzes im Süden, der Greis <hi rendition="#aq">Paul</hi> <choice><abbr>u.</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> <hi rendition="#aq">Virginie<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 197: "Viginie".</note></hi><lb/>
erinnert, daß es Zeit sey zu scheiden.<note resp="#BF" type="editorial">Vgl. <bibl>Saint-Pierre, Bernardin de: Paul et Virginie. Paris 1789.</bibl> Online verfügbar: <ref target="https://archive.org/details/pauletvirgini00sain">Internet Archive, abgerufen am 21.12.2015</ref>.</note></p><lb/>
<p>Man hat ein eignes wunderbar unbekanntes Gefühl, wenn man bei der Annäherung<lb/>
gegen den Aequator allmälig die Sterne verschwinden sieht, welche uns in der Heimath<lb/>
leuchten. In der Einsamkeit des Meeres grüßt man einen Stern wie einen Freund<lb/>
von dem man lange getrennt war, und freudig erblickten selbst unsere Matrosen<lb/>
den Polarstern, wenn sie aus der andern Hemisphäre heimkehrend die bekann-<lb/>
ten Sterne ihrer Kindheit wieder sehen.</p><lb/>
<p>Wir wenden uns nunmehr zur Betrachtung<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 197: "Beschreibung".</note> des Mondlichtes, <choice><abbr>u.</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> einer allgemei-<lb/>
nen Uebersicht der Topographie des Erdtrabanten. –<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 197: Halbgeviertstrich fehlt.</note> Die Entfernung des Mondes von<lb/>
der Erde beträgt 51,000 Meilen. Ein <choice><abbr>engl.</abbr><expan resp="#CT">englisches</expan></choice> Packetboot brauchte nur 6 mal die Fahrt<lb/>
von <hi rendition="#aq">London</hi> nach <hi rendition="#aq">Canton</hi> hin <choice><abbr>u.</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> her zurückzulegen, um dieselbe Distanz durchmessen zu<lb/>
haben. – Der Durchmesser des Mondes beträgt 466 Meilen; mithin erreicht<lb/>
der uns zugewendete Theil noch nicht einmal die Größe des russischen Reiches.</p><lb/>
<p>Es ist eine sonderbare Meinung, daß der Mond nicht von je her geschienen haben<lb/>
soll. In Griechenland ging man so weit die <hi rendition="#aq">Arcadier Antiseleniten</hi> zu nennen<lb/>
weil sie älter seyen, als der Mond, der erst in einer Schlacht erschienen sey,<lb/>
<fw place="bottom" type="catch">die</fw><lb/>
<pb facs="#f0152" n="74v"/>
die <hi rendition="#aq">Hercules</hi> gegen die Giganten kämpfte. Wahrscheinlich ist dies eine Anspielung auf<lb/>
die Einführung des Monddienstes, oder vielleicht des Mondjahres.</p><lb/>
<p>Man hat häufig die Frage aufgeworfen: ob die Strahlen des Mondes Wärme<lb/>
erregten? In neueren Zeiten, wo die Instrumente so sehr vervollkomnet sind,<lb/>
hat man erneuerte Versuche darüber angestellt. Mit <choice><abbr>H￼.</abbr><expan resp="#CT">Herrn</expan></choice> <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118847767 http://d-nb.info/gnd/118847767">Arago</persName></hi> habe ich, auf der<lb/>
Pariser Sternwarte, die in einem<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 198: "einen".</note> großen Hohlspiegel aufgefangenen Strahlen,<lb/>
auf ein sehr empfindliches Luftthermometer fallen lassen, wir haben aber durch-<lb/>
aus keine Temperaturerhöhung bemerkt, <choice><abbr>u.</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116023325 http://d-nb.info/gnd/116023325">Daniell</persName></hi>’s,<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 198: Komma fehlt.</note> der vor einigen Monaten<lb/>
eine schöne Meteorologie herausgegeben, hat dasselbe Resultat als Ergebniß seiner<lb/>
sehr genauen Beobachtungen gefunden.</p><lb/>
<p>Der Anblick des Mondes bietet uns mehrere Flecken dar, die man lange Zeit für Mee-<lb/>
re gehalten hat, welche Meinung aber aufgegeben worden, da man mit Zuverlässigkeit<lb/>
annehmen kann, daß kein Wasser, überhaupt keine Flüssigkeit sich auf dem Monde<lb/>
befindet. Man ist im Stande Flächenräume,<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 198: Komma fehlt.</note> halb so groß wie <hi rendition="#aq">Berlin</hi> vollkommen deut-<lb/>
lich zu erkennen, <choice><abbr>u.</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> nirgend hat man eine Stelle im <hi rendition="#aq">niveau</hi> der andern gefunden.<lb/>
<choice><abbr>H￼.</abbr><expan resp="#CT">Herr</expan></choice> <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-136214908 http://d-nb.info/gnd/136214908">Cunowsky</persName></hi>, welcher mit einem<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 198: "seinem".</note> trefflichen <hi rendition="#aq">Frauenhofer</hi>schen Fernrohre<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 198: "Fernrohr".</note> schöne Beobach-<lb/>
tungen gemacht, <choice><abbr>u.</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> eine genaue Zeichnung vom <hi rendition="#aq">mare crisium</hi> entworfen hat, findet<lb/>
an jener Stelle, wo man eine Fläche vermuthete, alles voll kleiner Krater, und<lb/>
von Rinnen durchschnitten.</p><lb/>
<p>Die Athmosphäre des Mondes nähert sich dem, was wir unter unsern Luftpumpen<lb/>
ein <hi rendition="#aq">Vacuum<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 198: "Vakuum".</note></hi> nennen, <choice><abbr>u.</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> ist über 100 mal geringer als die unsrige, wie sich dies aus<lb/>
der Strahlenbrechung sehr genau berechnen läßt. Das ☿ im Barometer, das bei uns<lb/>
am Meeresufer 28″ steht, würde sich dort kaum auf der Höhe von einigen Linien er-<lb/>
<fw place="bottom" type="catch">halten.</fw><lb/>
<pb facs="#f0153" n="75r"/>
<choice><sic/><corr resp="#CT">halten.</corr></choice></p><lb/>
<p>Wir müssen demnach dem Monde die Atmosphäre absprechen, <choice><abbr>u.</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> wenn wir anneh-<lb/>
men, daß Wasser <choice><abbr>u.</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> dichte Luft auf demselben fehlen, so können wir uns freilich<lb/>
schwer einen Begriff davon machen, wie Geschöpfe darauf zu existieren im Stande wä-<lb/>
ren, da nach unseren Begriffen alle Entwickelung des Organischen an das Flüssige<lb/>
geheftet ist.</p><lb/>
<p>Genau genommen sollten wir nur diejenige Seite des Mondes sehen, welche er uns<lb/>
zukehrt; wir sehen aber etwas mehr, wegen der Schwankungen der Mondaxe. Diese<lb/>
Vibration beträgt 6–8° in der Breite <choice><abbr>u.</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> Höhe. Man glaubte, daß diese Schwan-<lb/>
kungen so groß werden könnten, daß mit der Zeit auch die andere Hälfte des<lb/>
Mondes sichtbar würde. <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118726536 http://d-nb.info/gnd/118726536">La Place</persName></hi> hat diesen Gegenstand einer tiefsinnigen Rech-<lb/>
nung unterworfen; allein es ergiebt sich, daß diese Hoffnung auch für unsere<lb/>
spätesten Enkel nicht vorhanden ist.</p><lb/>
<p>Die Topographie des Mondes hat das auffallende, daß, so wie auf der Erde ein Un-<lb/>
terschied zwischen den beiden Hemisphären statt findet, man auch auf dem Monde<lb/>
die nördliche eine Continental<subst><del rendition="#ow">,</del><add place="across">-</add></subst><note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 199: "Continental,".</note> die südliche eine oceanische Hemisphäre nennen<lb/>
könnte, obgleich man keine Flüssigkeit darauf bemerkt. Nur auf der nördlichen<lb/>
Hemisphäre des Mondes findet man Kettengebirge: die <hi rendition="#aq">Acherusische</hi><note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 199: Kursivierung zur Kennzeichnung des Wechsels von deutscher in lateinische Schrift nur für den Wortstamm "Acherus" umgesetzt, im Manuskript aber deutlich der gesamte Begriff in lateinischer Schrift.</note> Kette, die<lb/>
Alpen <choice><abbr>u.</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> die Appeninen, unter denen die Appeninen, Kuppen ähnlich, die höchsten<lb/>
sind, mit nur 2 Kratern, grade als wenn nur an diesen Stellen das Gebirge von<lb/>
den elastischen Dämpfen hätte durchbrochen werden können. Sie scheinen unsern<lb/>
Alpengebirgen nicht unähnlich, und liegen zwischen dem <hi rendition="#aq">mare hybrium</hi>, <choice><abbr>u.</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> dem <hi rendition="#aq">mare<lb/>
serenitatis</hi>. Daneben sieht man eine tiefe Spalte. Die südliche Hälfte zeigt nichts als<lb/>
Centralgebirge <choice><abbr>od.</abbr><expan resp="#BF">oder</expan></choice> Umwallungen, <choice><abbr>u.</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> scheint ganz von Kratern durchwühlt.</p><lb/>
<pb facs="#f0154" n="75v"/>
<p>Bei schwachen Vergrößerungen bemerkt man eine auffallende Erscheinung auf dem<lb/>
Monde, für welche wir noch keine genügende Erklärung haben. Vom Berge <hi rendition="#aq">Tycho</hi> an-<lb/>
fangend sieht man eine Menge von weißen Streifen, die wie Lichtfäden über Berg<lb/>
und Thal gehen, ohne <hi rendition="#aq">relief</hi>, <choice><abbr>u.</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> ohne Schatten zu werfen, als wenn große Strecken<lb/>
Länder<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 200: "Landes".</note> mit Banden von weißen Blüthen bedeckt wären. Bei stärkeren <choice><abbr>u.</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> den<lb/>
stärksten Vergrößerungen nimmt das Phänomen an Deutlichkeit ab.</p><lb/>
<p>Die Berge des Mondes verhalten sich zu seinem Durchmesser wie <hi rendition="#sup">1</hi>/<hi rendition="#sub">214</hi> –<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 200: Halbgeviertstrich fehlt.</note> während<lb/>
die höchste Spitze des <hi rendition="#aq"><choice><orig>Himmalaja</orig><reg resp="#CT">Himalaja</reg></choice></hi> nur <hi rendition="#aq">1</hi>/<hi rendition="#sub">700</hi> des Erdhalbmessers ausmacht. Die beiden<lb/>
höchsten Punkte des Mondes <hi rendition="#aq">Leibnitz</hi> <choice><abbr>u.</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> <hi rendition="#aq">Dörfel</hi> erheben sich auf 24,900′. Eine Höhe<lb/>
die, als der <hi rendition="#aq">Chimborazo</hi> noch nicht entthront war, von diesem nicht erreicht, von dem<lb/>
weißen Berge des indischen Gebirges, dem <hi rendition="#aq">Dhawallagiri</hi> (26,000′) übertroffen wird.<lb/>
Die absolute Höhe ist bei dergleichen Nebeneinanderstellungen aber nicht entscheidend,<lb/>
und das verschiedene Verhältniß der Durchmesser erschwert die Vergleichung.</p><lb/>
<p>Die Masse der einzelnen Mondberge ist so groß, daß ganzen Ländern vergleich-<lb/>
bar, sie <hi rendition="#aq">plateaux</hi> genannt werden müssen. So hat der <hi rendition="#aq">Hipparch</hi> einen Durchmesser<lb/>
von 20 Meilen, ist also ungefähr so groß als Böhmen. Die Mehrzahl der Berge auf<lb/>
dem Monde haben ein vulkanisches Ansehen, <choice><abbr>u.</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> die Krater scheinen den unsrigen<lb/>
sehr ähnlich. Oft findet man auf den Berg einen Aschenkegel aufgesetzt, wie beim<lb/>
Vesuv, oft ist er auch an der Seite des Berges, wie bei einigen Vulkanen in Amerika.</p><lb/>
<p>Seit dem Jahre 1783 hat man von Ausbrüchen der Mondvulkane gesprochen,<note resp="#BF" type="editorial">Vgl. <bibl>V[oigt, Johann Heinrich]: Ueber den Bau der Mondsflächen und dem Vulkanischen Ursprung ihrer Ungleichheiten. In: Lichtenberg, Ludwig Christian (Hg.): Magazin für das Neueste aus der Physik und Naturgeschichte. 1. Bd., 4. St. Gotha 1783, S. 155–158.</bibl> Online verfügbar: <ref target="http://www.ub.uni-bielefeld.de/cgi-bin/neubutton.cgi?pfad=/diglib/aufkl/magneuphynat/056831&amp;seite=00000164.TIF">UB Bielefeld, abgerufen am 13.01.2016</ref>.</note> welche<lb/>
an <choice><abbr>u.</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> für sich wohl möglich wären, obgleich wir dem Monde seine Atmosphäre abge-<lb/>
sprochen haben: denn es ist nicht zu läugnen, daß es Feuererscheinungen ohne Luft giebt.<lb/>
<hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118841920 http://d-nb.info/gnd/118841920">Herschel</persName></hi> der in den Jahren 17<hi rendition="#sup">88</hi>/<hi rendition="#sub">90</hi>, mit dem Grafen <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116747749 http://d-nb.info/gnd/116747749">Brühl</persName></hi> in <hi rendition="#aq">London</hi> fleißige Mondsbeo-<lb/>
<fw type="catch" place="bottom">bachtungen</fw><lb/>
<pb facs="#f0155" n="76r"/>
bachtungen anstellte, glaubte diese Ausbrüche gesehen zu haben. Auffallend ist es, daß<lb/>
das Phänomen immer auf demselben Punkte statt findet, im <hi rendition="#aq">Aristarch</hi>, den schon der<lb/>
alte berühmte Danziger Bürgermeister <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-119431416 http://d-nb.info/gnd/119431416">Hevelius</persName></hi>, (<choice><abbr>geb.</abbr><expan resp="#BF">geboren</expan></choice> 1611 – † 1687) seines röthlichen<lb/>
Ansehens wegen, <hi rendition="#aq">mons porphyrites</hi> genannt hat. Man muß entweder annehmen,<lb/>
daß die Erscheinung von einem Auflodern herrührt, wie beim <hi rendition="#aq">Aetna</hi>, <choice><abbr>od.</abbr><expan resp="#CT">oder</expan></choice> daß ein<lb/>
spiegelnder Fels, etwa wie die <hi rendition="#aq">roche polie</hi> am großen <hi rendition="#aq">Bernard</hi>, in eine solche La-<lb/>
ge komme, um das von unserer Erde reflectirte Licht der Sonne zurückzuwerfen.<lb/>
Die letztere Annahme ist wohl die wahrscheinlichere. Allgemein wird die Ent-<lb/>
deckung, daß das beim 1<choice><abbr><hi rendition="#sup #u">t￼</hi></abbr><expan resp="#CT"><hi rendition="#sup #u">ten</hi></expan></choice> <choice><abbr>u.</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> letzten Viertel bemerkbare aschfarbne Licht, auf dem<lb/>
dunkeln Theile des Mondes, von der Zurückstrahlung der Erde herrühre, <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118561448 http://d-nb.info/gnd/118561448">Keppler</persName></hi>’s<lb/>
Lehrer <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-119211637 http://d-nb.info/gnd/119211637">Möstlin</persName></hi> zugeschrieben, da doch der große Maler <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118640445 http://d-nb.info/gnd/118640445">Leonardo da Vinci</persName></hi> die erste<lb/>
richtige Erklärung davon gegeben hat. – Wenn der Mond von der Erde Licht em-<lb/>
pfängt, so ist es nicht gleichgültig, in welcher Lage sich dieselbe befindet, <choice><abbr>u.</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> ob sie ihm<lb/>
eine Erstreckung von Land oder<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 201: "und".</note> Meer zuwendet. Von den opaken Theilen der<lb/>
Südsee muß natürlich das Licht schwächer reflectirt werden, als von den Flächen<lb/>
des Innern von Afrika, oder von Hochasien. – <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117622974 http://d-nb.info/gnd/117622974">Bouguer</persName></hi> glaubt sogar, daß das zu-<lb/>
weilen etwas grünlich erscheinende aschfarbne Licht von den Wäldern am <hi rendition="#aq">Orenoco</hi>, <choice><abbr>od.</abbr><expan resp="#BF">oder</expan></choice><lb/>
von den vegetationsreichen Ufern des Amazonenflusses reflectirt wurde.</p><lb/>
<p>Zum Theil von ihrer Phantasie verleitet, sind die Astronomen zu den wunderlich-<lb/>
sten Annahmen gekommen, über die Gegenstände welche uns im Monde sichtbar<lb/>
sind. So wollte <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-11876196X http://d-nb.info/gnd/11876196X">Schröter</persName></hi> die Fruchtbarkeit bebauter Felder wahrgenommen, und im<lb/>
<hi rendition="#aq">Marius</hi> eine Selenitenwohnung von 80′ Höhe gesehen haben.<note resp="#CT" type="editorial">Vgl. <bibl>Schröter, Johann Hieronymus: Selenotopographische Fragmente zur genauern Kenntniss der Mondfläche, ihrer erlittenen Veränderungen und Atmosphäre, sammt den dazu gehörigen Specialcharten und Zeichnungen. 2 Bde. Lilienthal, 1791/1802.</bibl> Online verfügbar: <ref target="http://www.e-rara.ch/zut/content/titleinfo/544831">e-rara.ch.</ref></note> – Neuerlich sind diese<lb/>
Träume von einem sonst achtbaren Naturforscher im südlichen Deutschland noch<lb/>
<fw type="catch" place="bottom">weiter</fw><lb/>
<pb facs="#f0156" n="76v"/>
weiter ausgeführt worden.<note resp="#CT" type="editorial">Vgl. dazu <bibl><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118972375 http://d-nb.info/gnd/118972375">Gruithuisen, Franz von Paula</persName>: Entdeckung vieler deutlichen Spuren der Mondbewohner: besonders eines colossalen Kunstgebäudes derselben. [Nürnberg], 1824.</bibl> Online verfügbar: <ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/gruithuisen_mondbewohner_1824">Deutsches Textarchiv, abgerufen am 03.02.2015.</ref></note> Man wollte <hi rendition="#aq">Chausseen</hi> bemerken, auf denen Caravanen<lb/>
der Mondbewohner sich grüßend begegnen. Man glaubte 3–4 Meilen große <choice><orig>6 sei-</orig><reg resp="#CT">6-sei-</reg></choice><lb/>
tige Sternentempel zu erblicken, für den Kultus einer Art von Sabäismus. Man<lb/>
meinte Palmenwälder <choice><abbr>u.</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> baumartige Farrenkräuter zu unterscheiden; ja,<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 202: Komma fehlt.</note> es wur-<lb/>
de die Frage ventilirt: ob das Klima des Mondes wohl <choice><sic>dem</sic><corr resp="#CT">den</corr></choice> Anbau der Brunnen-<lb/>
kresse gestatte?</p><lb/>
<p>Diese Phantasieverirrungen führen sehr natürlich auf die Untersuchung: wie groß<lb/>
denn aber ein Gegenstand seyn müsse, um ihn auf dem Mond unterscheiden zu<lb/>
können? Diese Frage läßt sich mit so großer mathematischer Genauigkeit beantworten,<lb/>
als irgend eine. Messen kann man im Monde nicht mehr als ½ <choice><abbr>Sek.</abbr><expan resp="#BF">Sekunde</expan></choice> Angulardistanz,<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 202: Komma fehlt.</note><lb/>
<choice><abbr>d. h.</abbr><expan resp="#BF">das heißt</expan></choice> 1800′: man kann aber noch manches unterscheiden, ohne zu messen – doch sind<lb/>
800–1000′ wohl die Gränze des unterscheidbaren beim telescopischen Sehen. Bei<lb/>
Perpendicularhöhen kann man jedoch 4–500′ mit Sicherheit bestimmen. Es giebt<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 202: "gibt".</note> 3<lb/>
Mittel zu diesen Messungen. 1, indem man die Gränze eines erleuchteten, und eines<lb/>
dunkeln Theiles vergleicht. Die einzelnen leuchtenden Punkte im Dunkeln, sind die Berge,<lb/>
deren Spitzen noch von der Sonne beschienen werden. Je höher sie sind, je länger bleiben<lb/>
sie sichtbar: da aber die Schattengränze nie ganz scharf ist, so ist auf diese Weise keine Ge-<lb/>
nauigkeit möglich. 2<choice><abbr><hi rendition="#sup #u">t￼</hi></abbr><expan resp="#CT"><hi rendition="#sup #u">tens</hi></expan></choice> oder man mißt die Erhöhung der Berge durch Projection auf<lb/>
dem Mondrande selbst, bei Sonnenfinsternissen. 3<choice><abbr><hi rendition="#sup #u">t￼</hi></abbr><expan resp="#CT"><hi rendition="#sup #u">tens</hi></expan></choice> und dies<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 203: "das".</note> ist die beste Art: durch<lb/>
die Bestimmung der Länge des Mondschattens. Auf diese Weise erhält man eine Genauig-<lb/>
keit, daß man Höhen von 3–400′ (ungefähr wie die <hi rendition="#aq">Müggelsberge<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 203: "Müggelberge".</note></hi>) mit Sicherheit zu messen ver-<lb/>
mag, <choice><abbr>u.</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> man kann annehmen, daß wir die Berghöhen des Mondes genauer kennen, als<lb/>
selbst die auf der Erde. Ja wenn wir voraussetzen dürfen, daß man auf dem Monde<lb/>
<fw place="bottom" type="catch">dieselben</fw><lb/>
<pb facs="#f0157" n="77r"/>
dieselben Fernröhre habe, als hier: so muß man von dort aus sich über die Erde voll-<lb/>
ständiger unterrichten können, und manche Frage, welche wir hier vergeblich zu lö-<lb/>
sen suchen, <choice><abbr>z. B.</abbr><expan resp="#BF">zum Beispiel</expan></choice> über die nordwestliche Durchfahrt von der <hi rendition="#aq">Baffins-bay</hi><note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 203: "Baffins-Bay".</note> nach der <hi rendition="#aq">Beh-<lb/>
rings</hi>-straße, würde vom Monde<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 203: "Mond".</note> aus sich aufklären lassen.</p><lb/>
</div></body></text></TEI>