<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><text><body><div type="session" n="14">                  <head type="leftMargin">14<choice><abbr><hi rendition="#sup #u">t￼</hi></abbr><expan resp="#CT"><hi rendition="#sup #u">te</hi></expan></choice> <choice><abbr>Vorles.</abbr><expan resp="#CT">Vorlesung</expan></choice> <supplied resp="#CT">(<ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/gliederung"><date when="1828-03-13">13. März 1828</date></ref>)</supplied></head><lb/>
<p>Die Weltansicht, als Product der menschlichen Intelligenz, hat nicht in allen Perio-<lb/>
<fw place="bottom" type="catch">den</fw><lb/>
<pb facs="#f0131" n="64r"/>
den gleich schnelle Fortschritte gemacht, indem wir bald eine Tendenz zur speculativen<lb/>
Philosophie, bald zum dichterischen Schaffen vorherschend finden. Die Hauptentwicke-<lb/>
lung derselben gehört ganz unstreitig der neuesten Zeit an. Bei den Alten fand<lb/>
die Entwickelung der Kultur fast nur um das Mittelmeer herum statt, wogegen<lb/>
später die Civilisation sich räumlich weiter ausgebreitet hat. Wenn aber von den<lb/>
Neueren alle Zweige der Wissenschaft mehr gleichzeitig kultivirt wurden, so kann<lb/>
man doch darum die Fortschritte nicht gleichmäßig nennen, die vielmehr in den<lb/>
meisten Wissenschaften mehr stoßweise erfolgten. Einzelne Zweige des Wissens,<lb/>
<choice><abbr>z. B.</abbr><expan resp="#BF">zum Beispiel</expan></choice> die Beobachtungen der magnetischen Erscheinungen, scheinen oft lange gewisser-<lb/>
maßen zu ruhen, um dann mit einem male um so größere und bedeutendere<lb/>
Fortschritte zu machen. So berechtigte die große Entdeckung der <choice><orig>Contacts Elektri-<lb/>
cität</orig><reg resp="#CT">Contacts-Elektri-<lb/>
cität</reg></choice>, im letzten Jahrzehend des vorigen Jahrhunderts zu bedeutenden Hoffnungen<lb/>
die durch die Fortschritte in der Wissenschaft vollkommen erfüllt sind. – Im<lb/>
Jahre 1791 entdeckte <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-104238135 http://d-nb.info/gnd/104238135">Aloys Galvani</persName></hi>, ein Arzt in <hi rendition="#aq">Bologna</hi>, zufällig, daß der abgeschnit-<lb/>
tene <choice><abbr>u.</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> von der Haut entblöste Schenkel eines Frosches in dem Augenblicke<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 175: "Augenblick".</note> Zuckungen<lb/>
bekam, wo man zwei Metalle, wovon das eine einen Nerv, das andere einen<lb/>
Muskel berührte, unter sich in Berührung brachte. <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-119292556 http://d-nb.info/gnd/119292556">Volta</persName></hi>’s Scharfsinn erkannte<lb/>
den Grund dieser Erscheinung in einer schwachen entgegengesetzten Elektricität<lb/>
welche durch die Berührung zweier Metalle erregt werde<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 176: "wurde".</note>. Nicht Zufall<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 176: "Zufall,".</note> son-<lb/>
dern Nachdenken leitete ihn auf die Entdeckung des Mittels, wodurch diese<lb/>
Art der Elektricität auf eine bewundernswürdige<note resp="#BF" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 176: "bewunderungswürdige".</note> Weise verstärkt wer-<lb/>
den kann, und führte ihn auf die Construction der <hi rendition="#aq"><persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-119292556 http://d-nb.info/gnd/119292556">Volta</persName></hi>schen Säule. So kam<lb/>
diese Entdeckung auf die man früher für die Phisiologie große aber nicht<lb/>
<fw place="bottom" type="catch">erfüllte</fw><lb/>
<pb facs="#f0132" n="64v"/>
erfüllte Hoffnungen gegründet hatte, der Physik und Chemie zu Gute <choice><abbr>u.</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> wurde das<lb/>
Mittel diese Wissenschaft auf eine zuvor nicht geahndete Höhe zu fördern. <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118510185 http://d-nb.info/gnd/118510185">Berzelius</persName></hi>,<lb/>
noch vor <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118524089 http://d-nb.info/gnd/118524089">Davy</persName></hi>, benutzte die Wirksamkeit dieser Säule, welche sich so unglaublich steigern<lb/>
läßt, zur Zerlegung verschiedener Stoffe, welche man bisher für einfach gehalten hatte.<lb/>
Auf demselben Wege entdeckte <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118524089 http://d-nb.info/gnd/118524089">Humphry Davy</persName></hi> 1807 das metallische Radikal des Kali,<lb/>
dem bald das der übrigen Alkalien und der meisten Erden folgte, in denen man<lb/>
sämtlich Metalle erkannte, die sich in einem oxidirten Zustande befinden, aus dem<lb/>
sie sich regulinisch darstellen lassen. So lernten wir im <hi rendition="#aq">Calium</hi>, (<hi rendition="#aq">Potassium</hi>) ein<lb/>
Metall von ausgezeichneten Eigenschaften kennen, das leichter als Wasser, bei 55° <hi rendition="#aq"><choice><orig>R</orig><reg resp="#CT">R.</reg></choice></hi><lb/>
völlig fließend,<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 176: Komma fehlt.</note> unter dem Wasser entzündbar ist. Die nähere Bekanntschaft mit<lb/>
diesen neu entdeckten Metalloiden, läßt uns für die Folge Aufklärung noch man-<lb/>
ches unentdeckten<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 176: "neuentdeckten".</note> Phänomens hoffen; insbesondere scheinen diese Stoffe, die höchst<lb/>
wahrscheinlich in unoxidirtem, ungesäuerten Zustande, in großen Massen im<lb/>
Innern der Erde sich befinden mit den Vulkanischen Erscheinungen zusammen<lb/>
zu hangen<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 176: "hängen".</note>, deren Veranlaßung man vielleicht zum Theil in denselben zu suchen<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 176: "finden".</note> hat.</p><lb/>
<p>Von merkwürdigem Umfang, und einflußreicher Wirkung sind<lb/>
insbesondere die Entdeckungen welche seit 15–20 Jahren in der Optik gemacht<lb/>
worden. Einige, diese Untersuchungen betreffenden Erscheinungen, waren der<lb/>
Beachtung früherer Naturforscher gänzlich entgangen; wie dies insbesondere mit<lb/>
der Polarisation des Lichtes der Fall war, welche Erweiterung der Wissenschaft<lb/>
wir dem früh verstorbenen <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117541052 http://d-nb.info/gnd/117541052">Malus</persName></hi> verdanken. – Das hauptsächlichste dieser<lb/>
Entdeckung besteht darin:<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 177: "darin,".</note> daß ein unter gewissen Winkeln reflecktirtes Licht, der<lb/>
Zurückwerfung von einem 2<hi rendition="#sup #u">ten</hi>, in anderer Richtung sich befindenden Spiegel<lb/>
<fw type="catch" place="bottom">entgehen</fw><lb/>
<pb facs="#f0133" n="65r"/>
entgehen kann.</p><lb/>
<p>Schon längst kannte man an dem kristallisirten Kalkspath, (dem sogenannten Islän-<lb/>
dischen Doppelspath) die Eigenschaft jeden Lichtstrahl der in denselben eindringt, in zwei<lb/>
Strahlen zu spalten. Der eine Theil des gebrochenen Strahls befolgt das allgemeine Bre-<lb/>
chungsgesetz, und diesen nennt man den <hi rendition="#aq">gewöhnlich</hi> gebrochenen <choice><abbr>od.</abbr><expan resp="#BF">oder</expan></choice> schlechthin den<lb/>
<hi rendition="#aq">gewöhnlichen Strahl</hi>; der andere Theil, der <hi rendition="#aq">ungewöhnliche Strahl</hi> folgt einem verwickel-<lb/>
teren Gesetz und erscheint aus der Richtung des gewöhnlichen Strahls ein wenig ab-<lb/>
wärts getrieben. – Diese eigenthümliche Art der Brechung erklärt die Entstehung<lb/>
der doppelten Bilder, welche der Kalkspath in gewissen Richtungen erscheinen läßt.</p><lb/>
<p>Neuere Beobachtungen haben gelehrt, daß die meisten natürlichen und<lb/>
künstlichen Kristallisationen, mehr oder weniger dieselbe Eigenschaft der doppel-<lb/>
ten Strahlenbrechung besitzen.</p><lb/>
<p><hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118847767 http://d-nb.info/gnd/118847767">Arago</persName></hi> hat die Verschiedenheit des, von glühenden, festen, oder flüssigen Kör-<lb/>
pern, und des<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 177: "das".</note> von verbrennenden Gasarten ausgehenden Lichtes untersucht, und<lb/>
gefunden, daß im ersteren Falle das Licht theilweise durch Refraction polarisirt<lb/>
wird, während dagegen die Strahlen des letzteren unter denselben Umständen<lb/>
kein Zeichen davon geben. – Diese Beobachtung ist wichtig für die Kenntniß des<lb/>
Zustandes der Weltkörper, und eine Bereicherung der physischen Astronomie<lb/>
da sie uns erkennen lehrt, ob das ausstrahlende Licht von einem gasförmi-<lb/>
gen <choice><abbr>od.</abbr><expan resp="#BF">oder</expan></choice> festen Körper herrührt. Das Sonnenlicht erweist sich, wie das<lb/>
einer Lampe von Wasserstoffgas <hi rendition="#aq">nicht polarisirt</hi>, und berechtigt uns zu der<lb/>
Annahme, daß es aus einer gasförmigen Umhüllung des festen, dunkeln<lb/>
Sonnenkörpers seinen Ursprung nehme.</p><lb/>
<pb facs="#f0134" n="65v"/>
<p>So erkennen wir an der Erscheinung der farbigen <choice><abbr>od.</abbr><expan resp="#BF">oder</expan></choice> unfarbigen Polarisa-<lb/>
tion, ob ein leuchtender Körper im Lichtproceß begriffen, oder ob sein Licht ein<lb/>
reflectirtes sey, welches die Complementarfarben<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 178: "Komplementarfarben".</note> giebt. Die kolorirte Polari-<lb/>
sation des Kometenlichtes lehrt uns, daß diese Körper kein eignes Licht aus-<lb/>
strahlen, sondern wie die Planeten ein reflectirtes Licht verbreiten.</p><lb/>
<p><hi rendition="#aq"><persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117533777 http://d-nb.info/gnd/117533777">Rochon</persName></hi> hat bei seinem <hi rendition="#aq">Micrometer</hi> von der doppelten Brechung der Kristalle<lb/>
eine Anwendung auf die Messung kleiner Winkel gemacht, die für Astrono-<lb/>
mie und Physik von großem Nutzen ist. Zur Messung des scheinbaren Durch-<lb/>
messers der Himmelskörper wird das System der beiden Prismen, von Berg-<lb/>
kristal <choice><abbr>od.</abbr><expan resp="#BF">oder</expan></choice> Doppelspath, in ein astronomisches Fernrohr eingesetzt. Dasselbe Instru-<lb/>
ment findet eine wichtige Anwendung als Distanzmesser, bei militairischen Opera-<lb/>
tionen. So auch läßt sich damit auf dem Meere die Entfernung eines Schiffes schät-<lb/>
zen, und auf Stunden Weite entscheiden, ob es herannaht, oder sich entfernt, indem<lb/>
im letztern Falle der Winkel unter dem das Bild <hi rendition="#aq">zweier</hi> Masten erscheint, stets<lb/>
größer und größer wird.</p><lb/>
<p>Die letztverflossenen 5–6 Jahre sind für die Wissenschaft merkwürdig gewor-<lb/>
den, durch die wichtigsten Entdeckungen über den Magnetismus, dessen Identität<lb/>
mit der Elektricität die berühmten Versuche des Prof. <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118786784 http://d-nb.info/gnd/118786784">Oerstaedt</persName></hi> zu <hi rendition="#aq">Coppenhagen</hi><lb/>
wahrscheinlich gemacht haben. Wenn ich zuvor die physiologischen und chemischen Wir-<lb/>
kungen anführte, welche ein stetiger Strom von Elektricität in dem <hi rendition="#aq"><persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-119292556 http://d-nb.info/gnd/119292556">Volta</persName></hi>schen<lb/>
Apparate hervorbringt, indem er durch lebende Körper <choice><abbr>od.</abbr><expan resp="#CT">oder</expan></choice> leitende Flüssigkeiten<lb/>
hindurchgeht, welche trennbare Grundstoffe enthalten, so hat <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118786784 http://d-nb.info/gnd/118786784">Oerstaedt</persName></hi> an diese<unclear reason="illegible" cert="high" resp="#CT">m</unclear> Strome<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 179: "diesen Strömen".</note><lb/>
noch ein anderes Vermögen entdeckt. Wenn er nämlich Metalle, welcher Art sie auch<lb/>
<fw place="bottom" type="catch">seyn</fw><lb/>
<pb facs="#f0135" n="66r"/>
seyn mögen, durchläuft, so ertheilt er ihnen momentan die <hi rendition="#aq">magnetische</hi> Kraft, und<lb/>
macht sie fähig weiches, unmagnetisches Eisen anzuziehen. – Wenn man den <hi rendition="#aq"><persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-119292556 http://d-nb.info/gnd/119292556">Volta</persName></hi>schen<lb/>
Kreis durch einen Metalldrath schließt, so entsteht in diesem Drath der nun die<lb/>
elektrische Berührung zwischen beiden Metallen bewirkt, eine electrische<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 179: "elektrische".</note> Spannung.<lb/>
Der Drath wird dabei magnetisch, und verändert die Lage einer in seine Nähe<lb/>
gebrachten <choice><orig>Magnet Nadel</orig><reg resp="#CT">Magnet-Nadel</reg></choice><note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 179: "Magnetnadel".</note>. Aber diese Veränderung in der Richtung der Magnet-<lb/>
Nadel<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 179: "Magnet Nadel".</note> ist oberhalb und unterhalb des Drathes verschieden. –<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 179: Halbgeviertstrich fehlt.</note> Die magnetische<lb/>
Polarität ist der Art, daß wenn sie kräftig genug ist, die Wirkung des Erdmagne-<lb/>
tismus auf die Nadel zu überwinden, diese in eine Stellung versetzt wird, daß<lb/>
sie mit dem Drathe rechte Winkel bildet, so daß die nach Nord und Süd gerichte-<lb/>
te Nadel unterhalb des Draths nach West, oberhalb desselben nach Ost abweicht.</p><lb/>
<p><hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118645048 http://d-nb.info/gnd/118645048">Ampère</persName></hi> hat dieser Beobachtung noch hinzugesetzt: daß 2 Dräthe welche<lb/>
galvanische Paare entladen, in welchen die <choice><abbr><hi rendition="#aq">E.</hi></abbr><expan resp="#CT">Elektricität</expan></choice> nach derselben Richtung strömt,<lb/>
einander anziehen, aber einander abstoßen, wenn die <choice><abbr><hi rendition="#aq">E.</hi></abbr><expan resp="#CT">Elektricität</expan></choice> in<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 180: "in" fehlt.</note> entgegengesetzter<lb/>
Richtung strömt. Der ausladende Drath wird von einem ihm genäherten Mag-<lb/>
net auf der einen Seite angezogen, auf der andern<choice><sic/><corr resp="#CT"> abgestoßen</corr></choice><note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 180: ebenfalls "[abgestoßen]" ergänzt.</note>. Nadeln, rechtwinklich ge-<lb/>
gen den Drath gelegt, werden magnetisch, und dies in höherm Grade wenn der<lb/>
Drath spiralförmig um eine Glasröhre gewunden wird, in welcher eine Na-<lb/>
del sich befindet, wobei die Pole der Nadel eine verschiedene Richtung bekommen,<lb/>
wenn die Spirale rechts <choice><abbr>od.</abbr><expan resp="#BF">oder</expan></choice> links gewunden wird.</p><lb/>
<p>Man mögte annehmen, daß in Folge einer Beobachtung ein Schiff, das durch<lb/>
Zufall seiner Magnetnadel beraubt worden, im Stande wäre, diesen Verlust<lb/>
zu ersetzen. Kupfer und etwas nasse Pappe, <choice><abbr>od.</abbr><expan resp="#CT">oder</expan></choice> feuchtes Leder würde einen<lb/>
<fw type="catch" place="bottom">Apparat</fw><lb/>
<pb facs="#f0136" n="66v"/>
Apparat bilden, um einen leidlichen Compaß dadurch<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 180: "dadurch" fehlt.</note> herzustellen.</p><lb/>
<p>Im Verfolg dieser interressanten<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 180: "interessanten".</note> Versuche und Beobachtungen, machte <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118847767 http://d-nb.info/gnd/118847767">Arago</persName></hi><lb/>
endlich die große Entdeckung, daß <hi rendition="#aq">alle Körper transitorisch</hi> von magnetischen Kräf-<lb/>
ten sollicitirt werden können. – Der ältesten Annahme gemäß glaubte man,<lb/>
daß der Magnetismus dem Eisen, und den Eisenerzen <hi rendition="#aq">allein</hi> angehöre; später be-<lb/>
merkte man, daß <hi rendition="#aq">Stahl</hi>, (eine Legirung<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 180: "Legierung".</note> von Eisen mit einer kleinen Menge von<lb/>
Kohle) länger magnetisch bleibe, weshalb man sich desselben ausschließend zum<lb/>
Compaß bediente. Neuerdings fand man, daß Kobalt <choice><abbr>u.</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> Nickel, so wie die Meteor-<lb/>
steine, in denen Eisen sich oft mit obigen beiden Metallen vereinigt findet, eben-<lb/>
falls geeignet sind, die Körper magnetisch zu machen.</p><lb/>
<p>Schon <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118670239 http://d-nb.info/gnd/118670239">Coulomb</persName></hi> hatte durch Versuche mit seiner Drehwage gefunden, daß alle Körper<lb/>
auf die Magnetnadel wirken; die Resultate welche er erhielt waren jedoch keines-<lb/>
weges<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 181: "keineswegs".</note> entscheidend, und <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118847767 http://d-nb.info/gnd/118847767">Arago</persName></hi> wird mit Recht die Entdeckung des transitorischen<lb/>
Magnetismus zugeschrieben. – Zufällig bin ich bei dem Versuche gegenwärtig ge-<lb/>
wesen, welcher zu dieser Entdeckung Veranlaßung gab. Ich befand mich mit <choice><abbr>H￼.</abbr><expan resp="#CT">Herrn</expan></choice> <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118847767 http://d-nb.info/gnd/118847767">Arago</persName></hi><lb/>
auf einem Hügel bei <hi rendition="#aq">Greenwich</hi>, um mit ihm Beobachtungen über die Intensität<lb/>
der magnetischen Kräfte zu machen, die vom Pol gegen den Aequator zunehmend,<lb/>
in der Entfernung von Paris und London, schon bemerkbar wachsen. <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118847767 http://d-nb.info/gnd/118847767">Arago</persName></hi> ließ<lb/>
eine Magnetnadel, die früher in Paris frei geschwungen, in einem hölzernen<lb/>
Kasten schwingen, und zählte. Er bemerkte, daß die Schwingungen stark retar-<lb/>
dirten, und bald ganz aufhörten, wodurch der Gedanke erweckt wurde, daß der<lb/>
hölzerne Kasten attractorisch wirke; was sich vollkommen bestätigte.</p><lb/>
<p>Im Verfolg dieser Beobachtung entdeckte er, daß die Nähe <hi rendition="#aq">irgend eines</hi> Körpers<lb/>
<fw place="bottom" type="catch">einen</fw><lb/>
<pb facs="#f0137" n="67r"/>
einen hemmenden Einfluß auf die Nadel äußert, was man so erklären kann, daß<lb/>
dieselbe temporär in jedem Körper einen Pol erzeugt, der auf sie hemmend zu-<lb/>
rückwirkt, wenn sie in Bewegung ist.</p><lb/>
<p>Ein von <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118795775 http://d-nb.info/gnd/118795775">Schweigger</persName></hi> angegebner sinnreicher Apparat um die Wirkung eines<lb/>
electrischen Stromes zu verstärken,<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 181: Komma fehlt.</note> hat den passenden Namen des electromagneti-<lb/>
schen Multiplicators erhalten. Dies Instrument gewährt den Vortheil die Entwickelung<lb/>
der beiden Electricitäten unter einer unendlichen Menge von Umständen sicht-<lb/>
bar und meßbar zu machen.</p><lb/>
<p><hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116106875 http://d-nb.info/gnd/116106875">Becquerel</persName><note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 181: "Bequerel".</note></hi> hat mit Hülfe desselben die Electricitäts-Entwickelung<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 181: "Electricitäts Entwickelung".</note> dargethan, welche<lb/>
bei jeder chemischen Thätigkeit Statt findet. Seine Versuche beweisen, daß <choice><abbr>z. B.</abbr><expan resp="#BF">zum Beispiel</expan></choice> bei<lb/>
jeder Auflösung Electricität frei werde, und er war im Stande<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 182: "Stand".</note> durch die Magnet-<lb/>
nadel so kleine Quantitäten von Säuren zu entdecken, als man durch Reagen-<lb/>
zien nie würde haben auffinden können.</p><lb/>
<p>Diese Wirkungen sind gleichsam wie ein kleines <choice><orig>magnetisch electrisches</orig><reg resp="#CT">magnetisch-electrisches</reg></choice><note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 182: "magnetisch-electrisches".</note> Gewitter<lb/>
zu betrachten, da hier, eben so wie im Großen, die verschiedenartig electrische<lb/>
Spannung sich in ein Gleichgewicht zu setzen sucht.</p><lb/>
<p>Schon vor mehreren Jahren war es dem Profeßor <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-101697406 http://d-nb.info/gnd/101697406">Morechini</persName></hi> in Rom gelun-<lb/>
gen, durch den violetten Strahl im prismatischen Farbenbilde <choice><orig>StahlNadeln</orig><reg resp="#CT">Stahl-Nadeln</reg></choice><note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 182: "Stahl Nadeln".</note> zu<lb/>
magnetisiren, welche Entdeckung bald bestritten, bald bestätigt worden. Neuere<lb/>
ausführliche Untersuchungen haben aber dies Verhalten außer Zweifel gesetzt,<lb/>
so wie auch <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-101697406 http://d-nb.info/gnd/101697406">Morichini</persName></hi>’s Versuche durch eine sehr interressante Wiederholung dersel-<lb/>
ben von <hi rendition="#aq">Mistriss <persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117476560 http://d-nb.info/gnd/117476560">Sommerville</persName></hi> in <hi rendition="#aq">London</hi> vollkommen bestätigt wurden.</p><lb/>
<p>Wie groß und folgenreich auch die Entdeckungen seyn mögen, wodurch in neuern<lb/>
<fw type="catch" place="bottom">Zeiten</fw><lb/>
<pb facs="#f0138" n="67v"/>
Zeiten alle Zweige der Naturwissenschaft im Allgemeinen gefördert worden, so sind<lb/>
doch die Fortschritte in der Kenntniß des Himmels von allen die Bedeutendsten.<lb/>
Diese vorzügliche Ausbildung des astronomischen Wissens ist wohl hauptsächlich dem<lb/>
glücklichen Umstande zuzuschreiben, daß eine Reihe großer, für die Wissen-<lb/>
schaft bedeutender Männer, in ununterbrochener Folge die Zeitepoche aus-<lb/>
füllt, von der Entdeckung von <hi rendition="#aq">Amerika</hi> bis auf <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118535749 http://d-nb.info/gnd/118535749">Friedrich II.</persName></hi></p><lb/>
<list>                      <item><hi rendition="#et"><hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118565273 http://d-nb.info/gnd/118565273">Nicolaus Copernicus</persName></hi>, <choice><abbr>geb.</abbr><expan resp="#BF">geboren</expan></choice> 1473 – † 1543</hi></item><lb/>
<item><hi rendition="#et"><hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118514237 http://d-nb.info/gnd/118514237">Tycho de Brahe</persName></hi>, <choice><abbr>geb.</abbr><expan resp="#BF">geboren</expan></choice> 1546 – † 1601</hi></item><lb/>
<item><hi rendition="#et"><hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118561448 http://d-nb.info/gnd/118561448">Keppler</persName></hi>, <choice><abbr>geb.</abbr><expan resp="#BF">geboren</expan></choice> 1571 – † 1630</hi></item><lb/>
<item><hi rendition="#et"><hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118537229 http://d-nb.info/gnd/118537229">Galilei</persName></hi>, <choice><abbr>geb.</abbr><expan resp="#BF">geboren</expan></choice> 1564 – † 1642</hi></item><lb/>
<item><hi rendition="#et"><hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118587544 http://d-nb.info/gnd/118587544">Isaak<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 183: "Isaac".</note> Newton</persName></hi>, <choice><abbr>geb.</abbr><expan resp="#BF">geboren</expan></choice> 1642 – † 1727</hi></item><lb/>
</list>                  <p>Diese 5 großen Männer haben zum Vortheil der Wissenschaft, fast alle ein ziem-<lb/>
lich hohes Alter erreicht, und man könnte sagen einander abgelöst, da der Folgen-<lb/>
de beim Tode des Vorangehenden immer schon geboren war. – Wenn <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118565273 http://d-nb.info/gnd/118565273">Copernicus</persName></hi><lb/>
als der Schöpfer einer richtigeren Ansicht des Weltsystems betrachtet werden muß,<lb/>
so hat sich <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118514237 http://d-nb.info/gnd/118514237">Tycho de Brahe</persName></hi> um die beobachtende Astronomie bedeutende Verdien-<lb/>
ste erworben. <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118537229 http://d-nb.info/gnd/118537229">Galilei</persName></hi> danken wir insbesondere ein treffliches Werk über die<lb/>
Gesetze der Bewegung, die sowohl für Astronomie als Physik eine gleich wichtige<lb/>
Anwendung finden. – Von <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118561448 http://d-nb.info/gnd/118561448">Keppler</persName></hi> dem bedeutendsten dieser Männer kann mit<lb/>
Recht gesagt werden, daß er den Grund gelegt habe, zu der Höhe welche die<lb/>
Astronomie als Wissenschaft auszeichnet. Zu <hi rendition="#aq">Wiel</hi> im <hi rendition="#aq">Wirtembergischen</hi> geboren,<lb/>
Sohn eines Gastwirths, hatte er sein ganzes Leben hindurch mit Armuth und Dürf-<lb/>
tigkeit zu kämpfen. Obgleich ausübender Astronom zu <hi rendition="#aq">Prag</hi>, Profeßor zu <hi rendition="#aq">Grätz</hi>,<lb/>
<fw type="catch" place="bottom">und</fw><lb/>
<pb facs="#f0139" n="68r"/>
und Astronom des Herzogs <hi rendition="#aq">v. <persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118628755 http://d-nb.info/gnd/118628755">Wallenstein</persName></hi>, wurde ihm doch während der unruhigen<lb/>
Zeit des 30jährigen Krieges keine seiner Besoldungen ausgezahlt, und er starb<lb/>
im Mangel zu <hi rendition="#aq">Regensburg</hi>, wohin er gegangen war, um eine geringe Pension zu<lb/>
erbitten. Seine unsterblichen Verdienste um die Astronomie,<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 183: Komma fehlt.</note> fanden erst bei der<lb/>
dankbaren Nachwelt ihre gerechte Verehrung. Die von ihm entdeckten Gesetze des<lb/>
Planetenlaufes, (die sogenannten 3 <hi rendition="#aq">Keppler</hi>schen Regeln<choice><sic>,</sic><corr resp="#CT">)</corr></choice> gaben <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118587544 http://d-nb.info/gnd/118587544">Newton</persName></hi> die nä-<lb/>
here Veranlaßung zu seinen Entdeckungen.</p><lb/>
<p>Es darf nicht übersehen werden, daß unsere Lage auf der Erde eine sehr gün-<lb/>
stige für die Kenntniß des Weltgebäudes ist, in so fern wir auf einem nicht leuch-<lb/>
tenden Körper wohnen. Befänden wir uns innerhalb der Photosphäre der Sonne,<lb/>
so würden wir von der Existenz der übrigen Sterne nichts wissen. – Demun-<lb/>
geachtet ist nicht zu läugnen, daß auch den Planeten mehr oder weniger ein ge-<lb/>
wisses Selbstleuchten zugeschrieben werden kann, in so fern sie einen Theil ihres<lb/>
Lichtes nicht von der Sonne erhalten, sondern dies von einem phosphoresciren<lb/>
herzurühren scheint, das vielleicht in früherer Zeit größer gewesen seyn<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 184: "sein".</note> mag.<lb/>
Als der Druck der Stoffe aufeinander anderer Art, vielleicht größer war, als<lb/>
der innere Zustand des Erdkerns, unabhängig von der Stellung gegen die Sonne,<lb/>
mehr Wärme ausstrahlte, können auch Lichterscheinungen durch tellurische Ver-<lb/>
hältnisse entwickelt worden seyn, welche sich vermindert haben. Noch jetzt<lb/>
aber erkennen wir, wahrscheinlich als ein Substrat der magnetischen Spannung,<lb/>
ein Leuchten der Erde, das an den Polen ausgestrahlt, und mit dem Namen<lb/>
des Nordlichts bezeichnet wird; so wie es nicht zu bezweifeln steht, daß auf der dun-<lb/>
keln Seite der Venus ebenfalls ein Lichtproceß statt findet.</p><lb/>
<pb facs="#f0140" n="68v"/>
<p>Schon lange hat man den Einfluß beobachtet welchen das Nordlicht auf die Magnet-<lb/>
nadel ausübt, und neuere Untersuchungen bestätigen immer mehr den Zusammen-<lb/>
hang dieses Phänomens mit der magnetischen Polarität der Erde. Das Resultat der<lb/>
genauen Beobachtungen, welche während der <choice><orig>Nordpol Expedition</orig><reg resp="#CT">Nordpol-Expedition</reg></choice> des <hi rendition="#aq">Capt. <persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116048166 http://d-nb.info/gnd/116048166">Parry</persName></hi><lb/>
über diese Naturerscheinung angestellt wurden, ist, daß sich das Nordlicht nicht<lb/>
so hoch über die Erdoberfläche hinauf zieht, als man vermuthet hat, und nach den Mes-<lb/>
sungen in <hi rendition="#aq">Cumberland-haven<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 184: "Cumberland haven".</note></hi> nur etwa eine Meile hoch erscheint; auch hat man<lb/>
es oft <hi rendition="#aq">unter</hi> Wolken beobachtet, die sehr niedrig lagen.</p><lb/>
<p>Man hat viel darüber gestritten, ob das Nordlicht von einem eignen Geräusche<lb/>
begleitet werde. <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116048166 http://d-nb.info/gnd/116048166">Parry</persName></hi> will es auf seiner 1<hi rendition="#sup #u">ten</hi> Reise am <choice><orig><hi rendition="#aq">Churchill</hi> Fluß</orig><reg resp="#CT"><hi rendition="#aq">Churchill</hi>-Fluß</reg></choice> gehört<lb/>
haben; <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118788736 http://d-nb.info/gnd/118788736">Richardson</persName></hi> dagegen, welcher den <hi rendition="#aq">Capt. <persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118692844 http://d-nb.info/gnd/118692844">Franklin</persName></hi> auf der Landreise in dem<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 185: "den".</note><lb/>
nördlichsten Theile von Amerika begleitete, und ordentliche Tagebücher über dies<lb/>
Phänomen geführt hat, will während 200 Nächten, wo er Nordlichte beobachtete, nicht<lb/>
ein einzigesmal irgend ein Geräusch gehört haben.</p><lb/>
<p>Vielfältige Beobachtungen beweisen, daß die Magnetnadel plötzlichen Veränderun-<lb/>
gen ausgesetzt ist, welche beim Erscheinen des Nordlichts eintreten. Wenn diese<lb/>
leuchtenden Strahlen in Menge erscheinen, so ordnet sich die Substanz des Meteors<lb/>
fast immer in mehrere concentrische Kreisbogen, welche sich nach dem magnetischen<lb/>
Pole hinneigen, also von ihm angezogen werden. Sehr merkwürdig ist eine ähnli-<lb/>
che Erscheinung im Kleinen, welche <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118524089 http://d-nb.info/gnd/118524089">Davy</persName></hi> und <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118847767 http://d-nb.info/gnd/118847767">Arago</persName></hi> entdeckt haben. Bei sehr star-<lb/>
ken <hi rendition="#aq"><persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-119292556 http://d-nb.info/gnd/119292556">Volta</persName></hi>schen Säulen erscheint bei dem Ueberströmen der electrischen Materie<lb/>
durch 2 Kohlen, eine Flamme von 3–4 Zoll Länge, welche das Nordlicht vorstellt.<lb/>
<hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118847767 http://d-nb.info/gnd/118847767">Arago</persName></hi> hat durch einen Magnet, welcher den magnetischen Pol der Erde representirt,<lb/>
<fw place="bottom" type="catch">die</fw><lb/>
<pb facs="#f0141" n="69r"/>
die Flamme <choice><sic>ablenkt</sic><corr resp="#CT">abgelenkt</corr></choice><note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 185: ebenfalls korrigiert in "ab[ge]lenkt".</note>, und zwar so, daß der <choice><abbr>Nordp.</abbr><expan resp="#CT">Nordpol</expan></choice> des Magnets sie anzog der Südpol<lb/>
sie abstieß.</p><lb/>
<p>Wenn wir es jetzt dahingestellt seyn lassen in wie fern die Erde ein eigenthümli-<lb/>
ches<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 185: "magnetisches".</note> Licht verbreitet, so haben wir auf jeden Fall uns Glück zu wünschen, daß wir<lb/>
einen Körper bewohnen, der wenigstens nicht in hohem Grade selbstleuchtend ist.</p><lb/>
<p><hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-11858975X http://d-nb.info/gnd/11858975X">Olbers</persName></hi> hat zuerst die Frage aufgeworfen: weshalb es Nachts nicht so hell sey, als<lb/>
am Tage? bei der großen Masse von Sternen, bei den Millionen leuchtender<lb/>
Körper welche dichter <choice><abbr>od.</abbr><expan resp="#BF">oder</expan></choice> dünner gewebt einen wahren <choice><orig>Sternen Teppich</orig><reg resp="#CT">Sternen-Teppich</reg></choice> über das<lb/>
Himmelsgewölbe decken? Diese Untersuchung hat auf die Annahme einer lichtex-<lb/>
tinguirenden<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 186: "lichtextingirenden".</note> Materie, eines hemmenden Prinzips<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 186: "Princips".</note>, in den Himmelsräumen geführt,<lb/>
wodurch die Lichtverbreitung mit wachsender Entfernung beschränkt wird. Auf diese<lb/>
Weise ließe sich auch die wunderbare Erscheinung der dunkelschwarzen Stellen,<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 186: Komma fehlt.</note><lb/>
(Kohlensäcke) erklären, die in der südlichen Hemisphäre sichtbar werden. Wenn<lb/>
man sich das Himmelsgewölbe aus vielen Sternschichten übereinander bestehend<lb/>
vorstellt, so sind diese schwarzen Flecken ein Durchbruch derselben, gleichsam<lb/>
längere Röhren, die in die Schichten hineingehen, und uns <add place="superlinear"><metamark/>in </add>die äußersten Grän-<lb/>
zen des Weltraums einen Blick werfen lassen, von deren Entfernung wir gar<lb/>
keinen Begriff haben können, da nicht einmal das Licht davon bis zu uns gelangen<lb/>
konnte. Diese Bewandniß mag es mit dem großen Flecken im südlichen<lb/>
Kreuz haben, den wir uns gewissermaßen<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 186: "gewissermaßen hier".</note> als ein Loch im Firmament denken<lb/>
können; anstatt daß die weniger dunkle 4–5 Mondbreiten große Stelle im<lb/>
Scorpion, wohl auch eine Oeffnung seyn<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 186: "sein".</note> kann, aber nicht so tief hineingehend.</p><lb/>
<p>Wenn dieser lichtverlöschende<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 186: "lichtauslöschende".</note> Aether die Himmelsräume nicht erfüllte, so wür-<lb/>
<fw type="catch" place="bottom">den</fw><lb/>
<pb facs="#f0142" n="69v"/>
den die Millionen Sonnen am Firmament eine Helle verbreiten, die uns, in einem<lb/>
<choice><orig>LichtMeere</orig><reg resp="#CT">Licht-Meere</reg></choice><note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 186: "Lichtmeere".</note> schwebend, hindern müßte die Sterne zu sehen. Der Ideenkreis würde<lb/>
sich in einem eingeschränkten Raume bewegen, während er jetzt die entfernte-<lb/>
sten Weiten umfaßt. – Auch auf die Entwickelung religiöser Gefühle müßte<lb/>
dieser Zustand einwirkend gewesen sein, da unstreitig nichts mehr geeignet ist,<lb/>
eine religiöse Begeisterung hervorzurufen, als die Betrachtung des Gesetzmä-<lb/>
ßigen in der Bewegung der Himmelskörper. – Alle tellurische Messungen<lb/>
würden sich nur höchst unvollkommen und unbequem ausführen lassen, da ein<lb/>
großer Theil derselben sich auf die Vergleichung entsprechender Messungen am<lb/>
Himmel gründet. Es würden uns noch die Pendelversuche übrig bleiben, um<lb/>
die Gestalt der Erde zu bestimmen; aber wie ungewiß, ob man ohne vorher-<lb/>
gegangene allgemeinere Kenntniß, auf diese Versuche verfallen wäre. Die<lb/>
Schiffarth<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 187: "Schiffahrth".</note> würde ihrer sichersten Stütze, der Sternbeobachtung beraubt seyn, und<lb/>
die höhere Mathematik, in so fern sie auf die Berechnung der Bahnen jener ent-<lb/>
fernten Weltkörper angewendet wird, würde ganz fehlen. Wir sehen, daß die<lb/>
Kenntniß der Gestirne nicht allein vom größten Einfluß auf die Gefühle, son-<lb/>
dern auch auf die Kultur des Menschengeschlechtes ist.</p><lb/>
<p>Eine Annäherung an den Zustand in dem die Existenz der Gestirne uns ver-<lb/>
borgen bliebe, finden wir temporair auf der Erde: und zwar nicht etwa unter<lb/>
den Polen, sondern in dem schönen Tropenklima von <hi rendition="#aq">Peru</hi>, wo ein nebelartiger<lb/>
Dunst, (<hi rendition="#aq">la garña</hi>) den Himmel Monate lang so verhüllt, daß man die Sonne nur<lb/>
als eine rothe Scheibe aufgehen sieht, (wie in dem denkwürdigen Jahre 1783, als ein<lb/>
dichter Heerrauch uns so lange den Anblick des Himmels entzog) und die Stelle des<lb/>
<fw type="catch" place="bottom">Mondes</fw><lb/>
<pb facs="#f0143" n="70r"/>
Mondes oft gar nicht unterschieden werden kann. – Eben deshalb, weil die Peruaner<lb/>
oft die Sonne wie durch ein Blendglas erblicken, waren sie auch schon im 16<choice><abbr><hi rendition="#sup #u">t￼</hi></abbr><expan resp="#CT"><hi rendition="#sup #u">ten</hi></expan></choice> <choice><abbr>Jahrhund.</abbr><expan resp="#CT">Jahrhundert</expan></choice><lb/>
bei der Entdeckung von Amerika, mit den Sonnenflecken bekannt, wie dies <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-12116117X http://d-nb.info/gnd/12116117X">Acosta</persName></hi><lb/>
in seiner Reise erwähnt.</p><lb/>
<p>Bei aller Sorgfalt in der Beobachtung der Lichterscheinungen, können wir doch<lb/>
den Täuschungen nicht entgehen. So erscheinen unserm Auge nur die Sonne und<lb/>
der Mond als Scheiben, alle ander<unclear reason="illegible" cert="high" resp="#CT">n</unclear><note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 188: "andere".</note> Himmelskörper als strahlende Punkte: selbst<lb/>
die Planeten werden erst vor dem Fernrohr zu kleinen Flächen; dagegen verlie-<lb/>
ren die Fixsterne ihre Strahlen, und schrumpfen zu kleinen leuchtenden Punkten<lb/>
zusammen. Mit bloßen Augen findet man bei Fixsternen und Planeten die<lb/>
Polygonalfigur, und selbst Venus mit einem Durchmesser von 1 <choice><abbr>Min.</abbr><expan resp="#CT">Minute</expan></choice> zeigt sie<lb/>
noch sehr deutlich. Von ihr bis zum Monde, der ½° <choice><abbr>Durchm.</abbr><expan resp="#CT">Durchmesser</expan></choice> hat, haben wir leider<lb/>
keinen Uebergang. Die interressante<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 188: "interessante".</note> Frage muß also unentschieden bleiben:<lb/>
wie groß der scheinbare <choice><abbr>Durchm.</abbr><expan resp="#CT">Durchmesser</expan></choice> eines Sternes seyn müsse, um mit bloßen Au-<lb/>
gen ihn als Kreis zu sehen?</p><lb/>
<p>Die nach den Individuen verschiedene Entfernung des deutlichen Sehens beruht<lb/>
auf der Beschaffenheit unseres Auges. Indem der von einem Bilde ausgehende<lb/>
Strahlenkegel vor oder hinter die Netzhaut fällt, also zu früh oder zu spät von der-<lb/>
selben durchschnitten wird, erscheint in beiden Fällen das Bild undeutlich. Hieraus<lb/>
erklärt sich die scheinbare Dilatation der Sterne, welche von der Irradiation<lb/>
herrührt. Dieser Zerstreuungskreis bewirkt, daß beim Anblick des Mondes im<lb/>
ersten Viertel, die dunkle aschfarbne Scheibe kleiner zu seyn scheint, als der leuch-<lb/>
tende Theil.</p><lb/>
<pb facs="#f0144" n="70v"/>
<p>Die Polygonalfiguren der Sterne, welche einen andern Grund der Täuschung abgeben,<lb/>
scheinen ebenfalls auf der Construction des Auges zu beruhen, und abhängig von der Art<lb/>
zu seyn, wie dasselbe aufgeschlizt ist. – So ist die Zahl und Neigung der Strahlen verschie-<lb/>
den, welche von verschiedenen Menschen an den Sternen bemerkt werden. Einige zählen<lb/>
bei Sternen 1<choice><abbr><hi rendition="#sup #u">t￼</hi></abbr><expan resp="#CT"><hi rendition="#sup #u">ter</hi></expan></choice> Größe 5–7, andere 8 Strahlen. Daß die Beschaffenheit des Auges da-<lb/>
rauf einwirkt, läßt sich beweisen, indem man nur das Auge zu drehen, <choice><abbr>d. h.</abbr><expan resp="#BF">das heißt</expan></choice> den Kopf<lb/>
rechts oder links zu neigen braucht, um die Strahlen willkürlich zu supprimiren, <choice><abbr>od.</abbr><expan resp="#CT">oder</expan></choice> ausein-<lb/>
anderfahren zu lassen: wenn man den Kopf in vertikaler Richtung senkt, so verschwin-<lb/>
den die obern Strahlen, <choice><abbr>u.</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> umgekehrt, wenn man ihn hebt, die unteren.</p><lb/>
<p>Das Funkeln der Sterne ist nicht, wie man früher glaubte, eine Folge der Dünste in<lb/>
der Atmosphäre, sondern es beruht auf andern optischen Erscheinungen, für die man<lb/>
in dem neuesten System der Optik einen befriedigenden Grund gefunden hat. Schon der<lb/>
<choice><abbr>engl.</abbr><expan resp="#CT">englische</expan></choice> Astronom <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-1022525581 http://d-nb.info/gnd/1022525581">Mitchell</persName></hi> beobachtete, daß die scheinbare Größe des Sterns sich beim<lb/>
Funkeln momentan vermindere, <choice><abbr>u.</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> daß dies intermittiren bis zu 5 mal in 1 <choice><abbr>Sek.</abbr><expan resp="#CT">Sekunde</expan></choice><lb/>
vorkomme. Nach neueren Entdeckungen glaubt man, daß dies Phänomen mit der<lb/>
<hi rendition="#aq">Interferenz</hi> des Lichtes zusammenhange, nach der 2 Lichtstrahlen je nachdem sie in entge-<lb/>
gengesetzter Richtung aus verschiedener Entfernung einander treffen, sich <hi rendition="#aq">zerstören</hi><lb/>
können, <choice><abbr>u.</abbr><expan resp="#CT">und</expan></choice> Finsterniß hervorbringen, oder wenn sie in derselben Richtung zusam-<lb/>
men fallen sich <hi rendition="#aq">addi</hi>ren.</p><lb/>
<p>Schon im 17<choice><abbr><hi rendition="#sup #u">t￼</hi></abbr><expan resp="#CT"><hi rendition="#sup #u">ten</hi></expan></choice> <choice><abbr>Jahrh.</abbr><expan resp="#BF">Jahrhundert</expan></choice> hatte <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-123408571 http://d-nb.info/gnd/123408571">Grimaldi</persName></hi> in <hi rendition="#aq">Rom</hi> merkwürdige Versuche gemacht, über die<lb/>
Beugung und Diffraction des Lichtes. <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118808184 http://d-nb.info/gnd/118808184">Thomas Young</persName></hi> in <hi rendition="#aq">London</hi> hat aber diese, so wie<lb/>
verschiedene <choice><orig>Farben Erscheinungen</orig><reg resp="#CT">Farben-Erscheinungen</reg></choice><note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 189: "Farben Erscheinungen".</note>, durch eine sinnreiche Hypothese, welche er das<lb/>
<hi rendition="#aq">Princip der Interferenz</hi> nennt, unter einen gemeinsamen Gesichtspunkt zu bringen<lb/>
<fw place="bottom" type="catch">gesucht.</fw><lb/>
<pb facs="#f0145" n="71r"/>
gesucht. Nur durch die Theorie der Vibration lassen sich diese Phänomene genügend<lb/>
erklären, für welche die <choice><orig>Emanations Hypothese</orig><reg resp="#CT">Emanations-Hypothese</reg></choice><note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 190: "Emanations Hypothese".</note> nicht ausreicht. Man nimmt an,<lb/>
daß wenn das Licht in Undulationen besteht, und die Undulation des einen Strahls<lb/>
das Maximum von Elevation bekommt auf demselben Punkte, wo die andere<lb/>
das Minimum bekommt, so hebt die eine Welle die Wirkung der andern auf,<lb/>
und es entsteht Dunkelheit. Wird dann der eine Strahl um eine halbe Welle<lb/>
retardirt, so fällt ihr Maximum von Elevation auf denselben Punkt, und sie<lb/>
<hi rendition="#aq">addi</hi>ren ihre Wirkung.</p><lb/>
<p>Die Wellenbewegung welche zwei in eine Flüssigkeit geworfene Steine<lb/>
erregen, <choice><sic>können</sic><corr resp="#CT">kann</corr></choice> als Gleichniß dienen. An denjenigen Stellen wo die ent-<lb/>
standenen Kreise sich berühren, wird die Bewegung entweder verstärkt,<lb/>
oder aufgehoben, je nachdem der Wellenberg oder das Wellenthal, (der convexe <choice><abbr>od.</abbr><expan resp="#CT">oder</expan></choice><lb/>
concave Theil) zusammenstoßen. So wie, wenn das Meer von Stürmen aufge-<lb/>
wühlt wird, die <hi rendition="#aq">coincidi</hi>renden Wellen ihre Wirkung auf eine so schreckbare Weise<lb/>
verdoppeln, so hemmen und vernichten sich dieselben, wenn der convexe <choice><abbr>u.</abbr><expan resp="#CT">und</expan></choice> concave<lb/>
Theil aufeinander treibt. Es entsteht Ruhe. Was bei der tropfbaren Flüssigkeit<lb/>
Ruhe ist, wird Finsterniß bei dem Lichte.</p><lb/>
<p>Da die uns umgebende gemengte Atmosphäre die Lichtwellen von entfernten<lb/>
Gestirnen, unser Auge nicht mit vollkommen gleicher Geschwindigkeit erreichen<lb/>
können, so entsteht durch ungleich zusammentreffende Undulationen momen-<lb/>
tane<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 190: "momentan".</note> Finsterniß, <choice><abbr>od.</abbr><expan resp="#BF">oder</expan></choice> erhöhtes Licht. Dies erklärt das Funkeln der Sterne, und<lb/>
eben daher findet diese Erscheinung in geringerem Maaße<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 191: "Maße".</note> statt, bei denjenigen<lb/>
welche uns im Zenith<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 191: "Zenit".</note> stehen, indem nach dieser Richtung sie uns näher sind, und<lb/>
<fw type="catch" place="bottom">das</fw><lb/>
<pb facs="#f0146" n="71v"/>
das Aufeinanderstoßen nicht <hi rendition="#aq">aliquoter</hi> Lichttheile weniger wahrscheinlich ist. Der<lb/>
größeren Reinheit der Atmosphäre wegen, in der selten eine Zerstreuung<lb/>
des Lichtes Statt findet, leuchten auch die Sterne unter den Tropen mit einem<lb/>
ruhigeren planetarischen Lichte. – Nach den Jahreszeiten ist der Anblick des tro-<lb/>
pischen Himmels ein sehr verschiedener. Wenn die Regenzeit eintreten soll, <choice><abbr>u.</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> die<lb/>
wässrigen Dünste, welche zuvor die Atmosphäre aufgelöst enthielt, anfangen sich zu<lb/>
vereinigen, dann funkeln die Sterne mit so lebhaftem Glanze,<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 191: Komma fehlt.</note> als bei uns. – Bei<lb/>
den leuchtenden Scheiben bemerkt man das Funkeln nicht,<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 191: Komma fehlt.</note> weil bei diesen ein zer-<lb/>
störter Lichtpunkt sogleich durch einen andern ersetzt wird.</p><lb/>
<p>Man hat nicht ohne Erfolg das Prinzip der Interferenz zur Erklärung der Nebenfar-<lb/>
ben des Regenbogens, der Höfe an Sonne <choice><abbr>u.</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> Mond, so wie der Farben feingestreifter<lb/>
Flächen angewendet. Ueber letztere Erscheinung haben <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-119440660 http://d-nb.info/gnd/119440660">Brewster</persName></hi> in <hi rendition="#aq">Edinburg</hi> <choice><abbr>u.</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116746599 http://d-nb.info/gnd/116746599">Frauen-<lb/>
hofer</persName></hi> in <hi rendition="#aq">München</hi> verdienstvolle Untersuchungen angestellt. <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116746599 http://d-nb.info/gnd/116746599">Frauenhofer</persName></hi> insbeson-<lb/>
dere hat diesen Versuchen die größte Vollkommenheit gegeben. Er fand<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 191: "fand,".</note> daß die<lb/>
schillernden Farben der Perlmutter von äußerst feinen Strichen <choice><abbr>od.</abbr><expan resp="#BF">oder</expan></choice> Rissen auf der<lb/>
Oberfläche herrühren. Durch dergleichen feine, dem bloßen Auge unsichtbare, pa-<lb/>
rallele Risse, in gleichem Abstande von einander, in solcher Menge gezogen, daß<lb/>
mehrere 1000 auf einen Zoll gehen, hat er metallischen Oberflächen eben diese Regen-<lb/>
bogenflächen gegeben. In England hat man dies Farbenspiel feingestreifter Ober-<lb/>
flächen zu Zierrathen angewandt.</p><lb/>
<p>Eine der unzweideutigsten Beobachtungen über die Beugung des Lichts, bietet sich den<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 192: "dem".</note><lb/>
Astronomen dar, wenn der am Himmel fortrückende Mond einen Fixstern be-<lb/>
deckt, welches man eine <hi rendition="#aq">Occultation</hi> nennt, (für die Bestimmung der Länge so äu-<lb/>
<fw type="catch" place="bottom">ßerst</fw><lb/>
<pb facs="#f0147" n="72r"/>
ßerst wichtig) oder einen bedeckten verläßt. In beiden Fällen scheint der Stern ei-<lb/>
nige Sekunden lang unbeweglich an dem Rande des Mondes zu kleben, weil man<lb/>
ihn durch gebeugtes Licht sehen kann, wenn er selbst ein klein wenig hinter dem<lb/>
Monde steht.</p><lb/>
<p>Auch für den technischen Gebrauch hat man von diesen neueren Entdeckungen eine<lb/>
Anwendung gemacht, durch die Einrichtung eines <hi rendition="#aq">Ariometers</hi><note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 192: Kursivierung zur Kennzeichnung des Wechsels von deutscher in lateinische Schrift fehlt.</note>, <choice><abbr>od.</abbr><expan resp="#BF">oder</expan></choice> Wollmessers. Ein<lb/>
Lichtstrahl welcher bei einem feinen Faden Wolle vorbei geht, erleidet eine Beugung<lb/>
<choice><abbr>u.</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> bildet farbige Frangen<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 192: "Franzen".</note> <choice><abbr>od.</abbr><expan resp="#CT">oder</expan></choice> Ringe, die um so breiter erscheinen als der Faden zar-<lb/>
ter <choice><abbr>od.</abbr><expan resp="#BF">oder</expan></choice> dünner ist. In einem eignen kleinen <choice><orig>microscop ähnlichen</orig><reg resp="#CT">microscop-ähnlichen</reg></choice><note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 192: "microscopähnlichen".</note> Apparate, wird<lb/>
die Breite dieser Ringe gemessen, wonach sich die Feinheit der Wolle ergiebt<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 192: "ergibt".</note>. So hat<lb/>
der Scharfsinn der Gelehrten eine schöne Entdeckung für das gemeine Leben anwend-<lb/>
bar gemacht, und das ähnliche Instrument dient dazu die Güte der Wolle zu messen,<lb/>
<choice><abbr>u.</abbr><expan resp="#CT">und</expan></choice> die Natur der Weltkörper zu bestimmen.</p><lb/>
</div></body></text></TEI>