<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><text><body><div type="session" n="2"><head><supplied resp="#HT #CT">1<hi rendition="#sup #u">te</hi> und 2<hi rendition="#sup #u">te</hi> Vorlesung (<ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/gliederung"><date when="1827-12-06">6.</date></ref> und <ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/gliederung"><date when="1827-12-13">13. Dezember 1827</date></ref>)</supplied></head><lb/>
<p>Anstatt der Definition des Wortes Naturgeschichte, will ich es<lb/>
versuchen ein Bild der Natur selbst zu entwerfen. Ich kann dazu keine bessere<lb/>
Einleitung geben, als eine Uebersicht der Zustände im Allgemeinen, in welchen<lb/>
uns die Materie im Weltraume erscheint. Wir nehmen sie wahr in zweier-<lb/>
lei Gestalt: 1<hi rendition="#sup #uu">tens</hi> zu Weltkörpern geballt, und 2<hi rendition="#sup #uu">tens</hi>, als Dunstmasse da-<lb/>
zwischen verbreitet.</p><lb/>
<p>Ich fange mit denjenigen Körpern an, welche in der Lichtbildung begriffen<lb/>
scheinen. Durch <hi rendition="#aq">Herschel</hi>sche und <hi rendition="#aq">Frauenhofer</hi>sche Telescope bemerkt man nämlich<lb/>
Nebelsterne, welche einen mehr oder minder hellen Kern, mit einer Lichthülle<lb/>
umgeben zeigen: in dieser Lichthülle nimmt man ein <choice><orig>Ab</orig><reg resp="#CT">Ab-</reg></choice> und Zunehmen der<lb/>
Lichtstärke wahr, eine Ebbe und Fluth. Sie mögen zu den primitiven For-<lb/>
mationen, zu den Uranfängen des <choice><orig>Agregatzustandes</orig><reg resp="#CT">Aggregatzustandes</reg></choice> gehören. Es scheinen<lb/>
dies Sonnen zu seyn, die nicht von Sternen, nicht von einzelnen Weltkörpern,<lb/>
sondern von einem leuchtenden Fluidum, einem Lichtstoffe umgeben sind, der<lb/>
sich noch nicht zu sphärischen Weltkörpern gebildet hat, oder aus dem vielleicht der<lb/>
<choice><orig>CentralStern</orig><reg resp="#CT">Central-Stern</reg></choice> durch eine anfangende Verdichtung entstanden ist.</p><lb/>
<p>Andere dieser Lichtmassen am Himmel, denen die Astronomen den Namen<lb/>
der Nebelflecke gegeben haben, lösen sich vor den Telescopen in einzelne helle<lb/>
Punkte auf, die aber wahrscheinlich nur näher zusammenstehende Systeme von Son-<lb/>
nen, welches Milchstraßen sind, die wenigstens um 100 ihrer Durchmesser<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 43: "Dunstmassen".</note> von<lb/>
uns entfernt sind. – <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118841920 http://d-nb.info/gnd/118841920">Herschel</persName></hi> hat diese entfernten Milchstraßen am ganzen<lb/>
Himmel aufgesucht, und es sind deren<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 44: "davon".</note> bereits über 3000 entdeckt worden.</p><lb/>
<pb facs="#f0008" n="2v"/>
<p>Die aufgeklärtesten alten Philosophen vermutheten schon, daß das nie erlöschen-<lb/>
de, unbewegliche Licht der Milchstraße von unzähli<unclear reason="illegible" cert="high"><subst><del rendition="#ow">ch</del><add place="across">g</add></subst></unclear>en Sternen entstehen müsse,<lb/>
die wegen der großen Entfernung einander so nahe scheinen, daß ihr Licht<lb/>
zusammenfließt, und wir sie nicht unterscheiden können. Die Neueren zwei-<lb/>
felten nicht an der Richtigkeit dieser Erklärung, obgleich sie selbst durch die<lb/>
stärksten Fernröhre nicht mehr einzelne Sterne entdeckten, als an andern<lb/>
Stellen des Himmels. – Die Fernröhre, welcher sich die Astronomen im<lb/>
17<hi rendition="#sup #uu">ten</hi> Jahrhundert bedienten, waren von einer unbequemen, und übertrie-<lb/>
benen Länge. Auf Befehl <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118816829 http://d-nb.info/gnd/118816829">Ludwig XIV</persName></hi><hi rendition="#sup #uu">ten</hi> wurde von <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-121993302 http://d-nb.info/gnd/121993302">Campani</persName></hi> in <hi rendition="#aq">Bologna</hi><lb/>
ein Fernrohr von 250 Fuß Brennweite verfertigt, durch welches der große<lb/>
<hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-119408007 http://d-nb.info/gnd/119408007">Cassini</persName></hi> die zwei nächsten Trabanten des Saturn entdeckte. <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117669490 http://d-nb.info/gnd/117669490">Auzout</persName></hi> in Frank-<lb/>
reich brachte sogar ein Objectiv von 600 Fuß Brennweite zu Stande, das aber<lb/>
aus Mangel einer schicklichen Vorrichtung nicht gebraucht werden konnte.</p><lb/>
<p><hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118841920 http://d-nb.info/gnd/118841920">Herschel</persName></hi> gelang es endlich, durch die Vergrößerung und Lichtstärke seines<lb/>
<choice><orig>20 füßigen</orig><reg resp="#CT">20füßigen</reg></choice> Telescops, den Schimmer der Milchstraße vollkommen in kleine<lb/>
Sterne aufzulösen, die sich deutlich von einander unterscheiden lassen; auch be-<lb/>
merkte er in der That, daß jede Stelle der Milchstraße um so sternreicher<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 44: "sternenreicher".</note><lb/>
ist, je glänzender sie dem bloßen Auge erscheint. – Um sich einen Begriff<lb/>
von der unzähligen Menge der Sterne zu machen, die den Schimmer der Milch-<lb/>
straße hervorbringen, bediente sich <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118841920 http://d-nb.info/gnd/118841920">Herschel</persName></hi> des genau bestimmten Feldes sei-<lb/>
nes Telescops als Maaß. Er fand im Durchschnitt, daß ein Raum der Milch-<lb/>
straße von 2° Breite, und 15° Länge nicht weniger als 50,000 Sterne enthielt<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 45: "enthält".</note>,<lb/>
die noch groß genug waren um deutlich gezählt zu werden, und wenigstens<lb/>
<fw type="catch" place="bottom">100,000</fw><lb/>
<pb facs="#f0009" n="3r"/>
100,000 die wegen ihres schwachen Lichtes sich nicht mehr zählen ließen. Da nun die<lb/>
Milchstraße im Durchschnitt eine Breite von wenigstens 12° hat, und sich über den<lb/>
ganzen Himmel durch 360° erstreckt, so würde dies wenigstens 20 Millionen<lb/>
Sterne in der Milchstraße geben. – Wären wir aber auch im Stande die<lb/>
Menge der Sterne in der Milchstraße einigermaßen genau zu bestimmen, so<lb/>
würde uns dies bei weitem nicht einen hinlänglichen Begriff von der Uner-<lb/>
meßlichkeit auch nur desjenigen Theils des Universums geben, den unser<lb/>
Auge erreichen kann. Wir wissen nicht, wie viele Sternhaufen, der Milchstra-<lb/>
ße gleich, über den Himmel verbreitet liegen. Es ist offenbar, daß, wenn<lb/>
die Milchstraße tausendmal weiter von uns entfernt wäre, die einzelnen<lb/>
Sterne, welche man jetzt noch in ihr entdecken kann, in eben dem Verhältniß an<lb/>
Lichtstärke verlieren, und näher zusammenrücken würden: das Ganze würde<lb/>
endlich zu einer kleinen, matten Wolke einschrumpfen, in der sich keine ein-<lb/>
zelnen Sterne mehr entdecken ließen. Wenn unser Auge von der Milch-<lb/>
straße nur um einen Durchmesser derselben entfernt wäre, so würde sie<lb/>
uns nur unter einem Winkel von 60° erscheinen, nicht viel größer als das<lb/>
Gestirn des großen Bären; in einer Entfernung von 10 Durchmessern,<lb/>
würde sie nur unter einem Winkel von 2° 25 <choice><abbr>Min.</abbr><expan resp="#CT">Minuten</expan></choice>, ungefähr so groß wie<lb/>
das Siebengestirn, und auf 100 Durchmesser unter einem Winkel von 17 <choice><abbr>Min.</abbr><expan resp="#CT">Minuten</expan></choice>,<lb/>
kleiner als der berühmte Fleck in der <hi rendition="#aq">Andromeda</hi> erscheinen. Sie würde in<lb/>
dieser Entfernung dem bloßen Auge unsichtbar seyn, und durch Fernröhre als ein<lb/>
Wölkchen von schwachem Licht, ähnlich den kleinen Lichtmassen dastehen, denen die<lb/>
Astronomen den Namen der Nebelflecke gegeben haben, und deren, wie früher<lb/>
<fw type="catch" place="bottom">erwähnt</fw><lb/>
<pb facs="#f0010" n="3v"/>
erwähnt, seit <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118841920 http://d-nb.info/gnd/118841920">Herschel</persName></hi> bereits 3000 am Himmel entdeckt sind.</p><lb/>
<p>Die unsere Begriffe fast übersteigende Entfernung dieser unendlich<lb/>
weit entlegenen Weltkörper, sind wir dennoch zu berechnen im Stande, seit-<lb/>
dem wir gelernt haben die Geschwindigkeit des Lichtes zu messen. Nicht unser<lb/>
Erdkörper bietet aber den Maasstab dazu dar; am Himmel selbst muß die<lb/>
Messung vorgenommen werden. <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118790919 http://d-nb.info/gnd/118790919">Olof Römer</persName></hi>, ein Däne, fand in der Ver-<lb/>
finsterung der <hi rendition="#aq">Jupiter</hi>s Trabanten, das Mittel dieses wichtige Problem zu lö-<lb/>
sen. Er hatte in den Jahren 16<hi rendition="#sup">70</hi>/<hi rendition="#sub">75</hi> mit dem älteren <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-119408007 http://d-nb.info/gnd/119408007">Cassini</persName></hi> auf der Sternwar-<lb/>
te viele Verfinsterungen der <hi rendition="#aq">Jupiter</hi>s Monde beobachtet, und gefunden, daß<lb/>
der erste Mond nicht immer zur berechneten Zeit aus dem Schatten trat, und<lb/>
daß der Austritt desselben sich immer mehr verspätete, je weiter sich die Erde<lb/>
vom <hi rendition="#aq">Jupiter</hi> entfernte: wogegen der Eintritt früher erfolgte, jemehr sie sich<lb/>
demselben näherte, so daß der größte Unterschied 14 <choice><abbr>Min.</abbr><expan resp="#CT">Minuten</expan></choice> betrug. <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118790919 http://d-nb.info/gnd/118790919">Römer</persName></hi> schloß,<lb/>
daß diese Ungleichheit von dem Abstande der Erde und des <hi rendition="#aq">Jupiter</hi>s von einander<lb/>
abhange, und eine Folge der verschiedenen Zeit sey, welche das Licht brauche, um<lb/>
bei ungleicher Entfernung die Erde zu erreichen. – Genauere Berechnungen<lb/>
haben später gezeigt, daß das Licht in einer Sekunde 40,000 Meilen zurücklegt;<lb/>
es gelangt daher von der Sonne bis zu uns, in 8 <choice><abbr>Min.</abbr><expan resp="#CT">Minuten</expan></choice> 13 <choice><abbr>Sek</abbr><expan resp="#CT">Sekunden</expan></choice>. Dagegen braucht<lb/>
es vom <hi rendition="#aq">Syrius</hi> 31 Jahr, und vom entferntesten Nebelfleck mindestens 24,000<lb/>
Jahr. Dies giebt eine Entfernung von 33,000 Billionen Meilen. Es folgt daraus,<lb/>
daß das Weltgebäude ein Alter von wenigstens 24,000 Jahr hat, weil das<lb/>
Licht was wir heute sehen, schon vor so langer Zeit von dort ausgeflossen ist.<lb/>
Schwindel erregend! gleich der Betrachtung, daß die zerstörendsten Revolu-<lb/>
<fw place="bottom" type="catch">tionen</fw><lb/>
<pb facs="#f0011" n="4r"/>
tionen jene leuchtenden Gestirne längst vernichtet haben können, welche mit ru-<lb/>
higer Klarheit unsere Nächte erhellen, und daß vielleicht Generationen verge-<lb/>
hen, ehe nur die Kunde davon zu uns gelangt.</p><lb/>
<p>Eine sehr merkwürdige Erscheinung am Himmel sind die veränderlichen<lb/>
Sterne, deren Licht entweder in beständigen Perioden <choice><orig>ab</orig><reg resp="#CT">ab-</reg></choice> und zunimmt, oder<lb/>
die nachdem sie einmal erschienen sind, auf immer verschwinden. Manche<lb/>
Sterne sind am Himmel verloren gegangen, manche sieht man, wo man<lb/>
sonst keine bemerkte. – Durch die Erscheinung eines neuen Sterns ward<lb/>
<hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-100499651 http://d-nb.info/gnd/100499651">Hipparch</persName></hi>, 125 Jahr vor <choice><abbr>Chr.</abbr><expan resp="#BF">Christi</expan></choice> <choice><abbr>Geb.</abbr><expan resp="#BF">Geburt</expan></choice> zur Verfertigung eines Verzeichnisses der<lb/>
Fixsterne bewogen. Einer ähnlichen Erscheinung verdanken wir das von <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118514237 http://d-nb.info/gnd/118514237">Tycho</persName></hi><lb/>
gemachte Verzeichniß<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 46: "Verzeichnis".</note> der Sterne. Der von <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118514237 http://d-nb.info/gnd/118514237">Tycho</persName></hi> beobachtete Stern erschien<lb/>
1572 plötzlich mit einem Glanz der den des <hi rendition="#aq">Jupiter</hi> und <hi rendition="#aq">Sirius</hi> übertraf; so<lb/>
daß der Stern sogar am Tage sichtbar war. Einen Monat nachher nahm sein<lb/>
Glanz stufenweise ab, bis zum März 1574, da er ganz verschwand.</p><lb/>
<p>Neuere Astronomen haben eine Menge Sterne beobachtet, die in beständi-<lb/>
gen Perioden eine <choice><orig>Ab</orig><reg resp="#CT">Ab-</reg></choice> und Zunahme des Lichtes leiden, und sogar ganz ver-<lb/>
schwinden. Diese Perioden sind sehr verschieden; von einigen Tagen, bis zu<lb/>
mehreren Jahren. – Den Grund dieser Erscheinung hat man wahrscheinlich,<lb/>
theils in physischen Veränderungen, die auf diesen Weltkörpern vor sich gehen,<lb/>
theils in ihrer Umdrehung um die Axe zu suchen. Dies letzte ist besonders<lb/>
bei solchen Sternen zu vermuthen, deren Lichtwechsel periodisch ist. Wenn näm-<lb/>
lich ein Theil der Oberfläche dunkler als der andere, oder so beschaffen ist, daß<lb/>
er weniger Licht verbreitet, so wird der Stern uns mehr oder weniger glän-<lb/>
<fw type="catch" place="bottom">zen</fw><lb/>
<pb facs="#f0012" n="4v"/>
zen, nachdem er uns, während seiner Rotationsperiode seine helle oder dunkle<lb/>
Seite zukehrt. Andere Sterne die plötzlich erscheinen, und dann wieder ver-<lb/>
schwinden, erlitten vielleicht irgend eine große Revolution: es entwickelten<lb/>
sich bisher ruhende Kräfte, und machten seinem veralteten Daseyn ein Ende,<lb/>
um ihn schöner aus der Asche wieder hervorgehen zu lassen.</p><lb/>
<p>Doppelsterne nennt man zwei oder mehrere Sterne, die so nahe bei ein-<lb/>
ander stehen, daß sie dem bloßen Auge, und selbst durch kleine Fernröhre,<lb/>
wie ein einzelner Stern erscheinen, durch stärkere Vergrößerungen aber<lb/>
aus einander gerückt werden. <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118510215 http://d-nb.info/gnd/118510215">Bessel</persName></hi> hat gezeigt, daß einige derselben sich<lb/>
um einen gemeinsamen Schwerpunkt drehen, sich also wohl noch nicht selbst-<lb/>
ständig haben konstituiren können. Man findet 3–4 zusammen; ja<lb/>
im <hi rendition="#aq">Sigma</hi> des <hi rendition="#aq">Orion</hi> laufen 16 Sterne <choice><sic/><corr resp="#CT">um </corr></choice>einen Schwerpunkt. Man hat bis<lb/>
jetzt nahe 700 (675) dieser Doppelsterne entdeckt. Merkwürdig und auffal-<lb/>
lend ist die Verschiedenheit der Farbe, welche an denselben bemerkbar. Sie<lb/>
erscheinen abwechselnd blau – roth – weiß – doch so, daß der mittlere Stern<lb/>
stets ein weißes, die circulirenden Weltkörper dagegen ein buntfarbiges<lb/>
Licht ausstrahlen. Man hat die Vermuthung aufgestellt, daß, da besonders<lb/>
verlöschendes Licht farbig erscheint, diese Körper verlöschende, in einer Ab-<lb/>
nahme des Lichtprocesses begriffen seyn mögten. – Auf keinen Fall kann<lb/>
man ihnen ein planetarisches Licht zuschreiben; sie müssen selbstleuchtend seyn,<lb/>
da ein reflectirtes Licht in so unermeßlicher Ferne nicht sichtbar seyn köñte<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 49: "könnte".</note>.<lb/>
Auch ist zu erwähnen, daß die Bewegung mancher Doppelsterne von Osten<lb/>
nach Westen geht; im Gegensatze unseres Systems, wo alle Bewegung<lb/>
<fw type="catch" place="bottom">von</fw><lb/>
<pb facs="#f0013" n="5r"/>
von Westen nach Osten fortrückt.</p><lb/>
<p>Auffallend ist die Schnelligkeit<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 49: "Geschwindigkeit".</note> mit welcher diese mehrfachen Sonnen sich bewe-<lb/>
gen. <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118510215 http://d-nb.info/gnd/118510215">Bessel</persName></hi> hat im Schwan einen Doppelstern entdeckt, dessen Fortrücken<lb/>
schon nach 6 Monaten bemerkbar erschien.</p><lb/>
<p>Eine merkwürdige Erscheinung am südlichen Himmel sind die sogenann-<lb/>
ten <hi rendition="#aq">Magellani</hi>schen Wolken, deren lichtgebende Dünste jeden Abend in der<lb/>
Nähe des Südpols sichtbar werden. Diesen entgegengesetzt sind jene räthselhaf-<lb/>
ten, von Sternen entblösten schwarzen Stellen, unpoetisch Kohlensäcke (<hi rendition="#aq">coal-<lb/>
bags</hi>) genannt, die ich ebenfalls in der südlichen Hemisphäre mehrfach beo-<lb/>
bachtet habe. Die eine dieser Stellen erscheint in der Spitze des südlichen<lb/>
Kreuzes, die andere in der Eiche <hi rendition="#aq">Carl II</hi><note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 49: Kursivierung zur Kennzeichnung des Wechsels von deutscher in lateinische Schrift fehlt.</note>, nahe am Südpol. Auffallend ist,<lb/>
daß, die durch meteorologische Instrumente bemerkbare Veränderung der<lb/>
Atmosphäre, auf das sichtbar werden dieser Flecken keinen Einfluß zu ha-<lb/>
ben scheint. In jenen Nächten, wenn die übrigen Gestirne im schönsten<lb/>
Glanze leuchteten, waren die dunkeln Stellen oft nicht sichtbar, und erschie-<lb/>
nen dagegen, <choice><orig>wenn gleich</orig><reg resp="#CT">wenngleich</reg></choice> das Hygrometer andeutete, daß die Luft stark<lb/>
mit Dünsten angefüllt sey. – Man hat diese Erscheinung aus dem Contraste<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 49: "Kontraste".</note><lb/>
erklären wollen, den eine minder mit Sternen besäete Stelle am Himmels-<lb/>
raum, gegen den besonders hellfunkelnden Glanz der südlichen Gestirne, her-<lb/>
vorbrächte. Ich kann dieser Meinung nicht seyn, die auch die beiden <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118534432 http://d-nb.info/gnd/118534432 http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118534416 http://d-nb.info/gnd/118534416">Forster</persName></hi><lb/>
nicht theilen, welche <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118522027 http://d-nb.info/gnd/118522027">Coock</persName></hi>’s 2<hi rendition="#sup #u">te</hi> Erdumseglung begleitend, dieser Erscheinung<lb/>
eine vorzügliche Aufmerksamkeit gewidmet haben. – Im <hi rendition="#aq">Scorpion</hi> befindet<lb/>
sich ein Raum von 3°, auf dem,<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 50: Komma fehlt.</note> selbst durch <hi rendition="#aq">Herschel</hi>sche Telescope, kein ein-<lb/>
<fw type="catch" place="bottom">ziger</fw><lb/>
<pb facs="#f0014" n="5v"/>
ziger Stern bemerkbar ist; und dennoch bleibt diese Stelle dem Auge unsichtbar,<lb/>
und erscheint vollkommen wie jeder andere Raum des Himmels.</p><lb/>
<p>Eine dritte ausgezeichnete Erscheinung bietet das sogenannte Thierkreislicht<lb/>
(<choice><orig><hi rendition="#aq">Zodiacal</hi> Licht</orig><reg resp="#CT"><hi rendition="#aq">Zodiacal</hi>-Licht</reg></choice>) dar, das schon im südlichen Europa, nach Untergang der Sonne<lb/>
sichtbar, besonders im Anfange des Frühlings, spitz-pyramidenförmig sich er-<lb/>
hebend, seinen leuchtenden Schimmer verbreitet. – Mit mehr Wahrscheinlichkeit<lb/>
ist dieses noch immer räthselhafte Phänomen einer Anhäufung leuchtender<lb/>
Körper zuzuschreiben, als wie gewöhnlich, anzunehmen, daß es von den fein-<lb/>
sten, und ausgedehntesten Theilen der Sonnenatmosphäre herrühre. Zum er-<lb/>
stenmale habe ich dies schöne Schauspiel zu <hi rendition="#aq">Valencia</hi> in Spanien beobachtet; spä-<lb/>
ter hat es sich mir dargeboten am <hi rendition="#aq">Orinoc<subst><del rendition="#ow">a</del><add place="across">o</add></subst></hi>, unweit <hi rendition="#aq">Carracas</hi>, und auf der höch-<lb/>
sten Ebene der Cordilleren, wo durch die dünne Luftschicht durchblickend, dies<lb/>
Licht oft leuchtender erschien, als selbst der Glanz der Milchstraße.</p><lb/>
<p>Welchen Platz nun unser Planetensystem in der umgebenden linsen-<lb/>
förmigen Sternschicht einnehme, ist nur im Allgemeinen zu bestimmen: nach<lb/>
der neuesten Ansicht steht es dem Adler am nächsten. Obgleich die Fixster-<lb/>
ne ihren Namen von dem angenommenen Feststehen bekommen haben, so<lb/>
lehren doch neuere Beobachtungen, daß auch die Fixsterne, wiewol äußerst<lb/>
langsam ihren Ort am Himmel verändern, wodurch die große Entdeckung<lb/>
von dem Fortrücken unseres Sonnensystems gemacht ward, das, nach <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118841920 http://d-nb.info/gnd/118841920">Herschel</persName></hi><lb/>
sich gegen das λ im <hi rendition="#aq">Hercules</hi> bewegt.</p><lb/>
<p>Unser System besteht aus einem Centralkörper, um welchen sich 11<lb/>
Hauptplaneten, und 18 Nebenplaneten bewegen. Der Centralkörper ist von<lb/>
<fw type="catch" place="bottom">so</fw><lb/>
<pb facs="#f0015" n="6r"/>
so ungeheurer Größe, daß unser Mond fast 2 mal darin seinen Umlauf um<lb/>
die Erde vollenden könnte. – Zunächst werden wir alle Planeten in 2 Klassen<lb/>
theilen; in solche welche sich entweder innerhalb oder außerhalb der Bahnen der<lb/>
neu entdeckten Planeten <hi rendition="#aq">Ceres</hi>, <hi rendition="#aq">Pallas</hi>, <hi rendition="#aq">Juno</hi> und <hi rendition="#aq">Vesta</hi> bewegen, und daher<lb/>
innere und äußere genannt werden. Diese 4 Planeten, wegen ihrer Klein-<lb/>
heit von <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118841920 http://d-nb.info/gnd/118841920">Herschel</persName></hi> mit Verachtung <hi rendition="#aq">Asteroïden</hi> genannt, wie man die Halbmetal-<lb/>
le der Alkalien <hi rendition="#aq">Metalloïde</hi> nennt, sind alle zusammen nicht so groß als un-<lb/>
ser Mond, ja die <hi rendition="#aq">Vesta</hi> als der kleinste, hat eine Oberfläche von 10,000 □ Mei-<lb/>
len, also weniger als der preußische Staat. – Die 4 innern<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 51: "inneren".</note> Planeten <hi rendition="#aq">Mer-<lb/>
cur<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 51: "Merkur".</note></hi>, <hi rendition="#aq">Venus</hi>, <hi rendition="#aq">Erde</hi>, <hi rendition="#aq">Mars</hi> haben eine größere Dichtigkeit als die äußern<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 51: "äußeren".</note>;<lb/>
nämlich:          <table>              <row>                  <cell><hi rendition="#aq">Mercur</hi>,</cell>                  <cell><hi rendition="#aq">Venus</hi>,</cell>                  <cell><hi rendition="#aq">Erde</hi>,</cell>                  <cell><hi rendition="#aq">Mars;</hi></cell>              </row><lb/>
<row>                  <cell><hi rendition="#aq">Platina</hi></cell>                  <cell><hi rendition="#aq">Gold</hi></cell>                  <cell><hi rendition="#aq">Magneteisenstein;</hi></cell>                  <cell/>              </row>          </table><lb/>
sie sind deshalb, weil sich ihre Masse mehr concentrirte mondarm, und ha-<lb/>
ben alle zusammen nur einen Mond. Die 4 äußern<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 51: "äußeren".</note> sind weit weniger<lb/>
dicht:              <table>                  <row>                      <cell><hi rendition="#aq">Pallas etc.</hi></cell>                      <cell><hi rendition="#aq">Jupiter</hi>,</cell>                      <cell><hi rendition="#aq">Saturn</hi>,</cell>                      <cell><hi rendition="#aq">Uranus</hi></cell>                  </row><lb/>
<row>                      <cell/>                      <cell><hi rendition="#aq">Bernstein</hi>,</cell>                      <cell><hi rendition="#aq">Naphta</hi>,</cell>                      <cell><hi rendition="#aq">Wasser</hi>,</cell>                  </row>              </table><lb/>
und ihrer viel schnelleren Bewegung halber, sehr abgeplattet, was besonders<lb/>
beim <hi rendition="#aq">Jupiter</hi> sehr auffallend bemerkbar ist.</p><lb/>
<p>Diese schneller rotirenden Weltkörper sind auch sehr reich an Satelliten,<lb/>
dagegen unsere Erde nur von einem Monde begleitet wird. Der Saturn<lb/>
bietet außerdem die sonderbare Erscheinung eines Ringes, der jedoch wahr-<lb/>
scheinlich nichts anderes ist, als ein System von Satelliten, eine Menge kno-<lb/>
tenförmig verwachsener Trabanten. Die Fläche dieses Ringes ist auf bei-<lb/>
<fw type="catch" place="bottom">den</fw><lb/>
<pb facs="#f0016" n="6v"/>
den Seiten mit ungeheuren Bergen, von der fast unglaublichen Höhe von<lb/>
200–300 Meilen bedeckt, die selbst über den Rand des Ringes hervortre-<lb/>
ten. Diese hervorragenden Berge sind fast 6 mal so hoch, als die halbe<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 52: "selbe".</note><lb/>
Dicke des Gewölbes von der sie getragen werden, und viel<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 52: "weit".</note> größer als der<lb/>
ganze Planet <hi rendition="#aq">Vesta</hi>.</p><lb/>
<p>Durch den 1781 von <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118841920 http://d-nb.info/gnd/118841920">Herschel</persName></hi> entdeckten Planeten <hi rendition="#aq">Uranus</hi> wurde der Hori-<lb/>
zont des Planetensystems unserer Sonne um das Doppelte erweitert. Dieser<lb/>
Planet ist nämlich noch einmal so weit als Saturn – 400 Millionen<lb/>
Meilen von der Sonne entfernt. Er vollendet seine lange Reise um die<lb/>
Sonne erst in 84 Jahren,<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 52: Komma fehlt.</note> und 6 Trabanten umkreisen ihn.</p><lb/>
<p>Die Entdeckung der 4<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 52: "vier".</note> kleinen Planeten, durch welche die früher unterbrochene<lb/>
harmonische Progression in den Abständen der Planeten, sich vollständiger zu<lb/>
bestätigen scheint, verdanken wir den Deutschen. <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117685798 http://d-nb.info/gnd/117685798">Piazzi</persName></hi>, in Deutschland gebo-<lb/>
ren, entdeckte am 1<hi rendition="#sup #u">ten</hi> <choice><abbr>Jan.</abbr><expan resp="#CT">Januar</expan></choice> 1801 zu <hi rendition="#aq">Palermo</hi> glücklich einen zwischen <hi rendition="#aq">Mars</hi> und<lb/>
<hi rendition="#aq">Jupiter</hi> früher vermutheten Planeten, dem er den Namen <hi rendition="#aq">Ceres</hi> beilegte.<lb/>
Kaum 1½ Jahre nachher hatte <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-11858975X http://d-nb.info/gnd/11858975X">Olbers</persName></hi> in <hi rendition="#aq">Bremen</hi> das Glück einen 2<hi rendition="#sup #u">ten</hi> plane-<lb/>
tarischen Körper zwischen <hi rendition="#aq">Mars</hi> und <hi rendition="#aq">Jupiter</hi> aufzufinden, den er <hi rendition="#aq">Pallas</hi> nann-<lb/>
te. Am 1<hi rendition="#sup #u">ten</hi> <choice><abbr>Septbr.</abbr><expan resp="#BF">September</expan></choice> 1804 entdeckte Prof. <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116474580 http://d-nb.info/gnd/116474580">Harding</persName></hi> zu <hi rendition="#aq">Lilienthal</hi> einen dritten<lb/>
neuen Planeten, ungefähr in demselben mittleren Abstande von der Sonne<lb/>
als <hi rendition="#aq">Ceres</hi> und <hi rendition="#aq">Pallas</hi>. Man hat ihn <hi rendition="#aq">Juno</hi> genannt. – Endlich hat <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-11858975X http://d-nb.info/gnd/11858975X">Olbers</persName></hi> am<lb/>
29<choice><abbr><hi rendition="#sup #u">￼</hi></abbr><expan resp="#CT"><hi rendition="#sup #u">ten</hi></expan></choice> Maerz 1807 abermals einen 4<hi rendition="#sup #u">ten</hi> Planeten zwischen <hi rendition="#aq">Mars</hi> und <hi rendition="#aq">Jupiter</hi> ent-<lb/>
deckt, der von dem großen <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-104234644 http://d-nb.info/gnd/104234644">Gaus</persName></hi> in <hi rendition="#aq">Goettingen</hi> den Namen <hi rendition="#aq">Vesta</hi> erhielt.</p><lb/>
<p>Außer diesen nunmehr bekannten <choice><orig>Haupt</orig><reg resp="#CT">Haupt-</reg></choice> und Nebenplaneten giebt<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 53: "gibt".</note> es<lb/>
<fw type="catch" place="bottom">im</fw><lb/>
<pb facs="#f0017" n="7r"/>
<choice><sic/><corr resp="#CT">im </corr></choice>weiten Reiche unserer Sonne noch eine ungleich größere Anzahl anderer Weltkörper<lb/>
welche mehrentheils in langen elliptischen Bahnen sich um die Sonne drehen. Dies<lb/>
sind die Kometen. <subst><del rendition="#ow">J</del><add place="across">U</add></subst>eber diese hat sich neuerlich die Meinung der Astrono-<lb/>
men sehr geändert. Jener Gedanke namentlich, daß sie ein Planetensystem<lb/>
mit dem andern verbinden, ist ganz verschwunden; obgleich einige sich sehr weit<lb/>
von der Sonne entfernen müssen, indem ihre Sonnennähe zwischen <hi rendition="#aq">Jupiter</hi><lb/>
und <hi rendition="#aq">Saturn</hi> liegt. – Man hat bis jetzt Kometen welche von der Erde aus<lb/>
sichtbar gewesen sind 400 beobachtet, nur 128 wirklich gemessen. Rechnen wir<lb/>
aber alle dazu, welche außerhalb der Erde ihre Bahnen ziehen, so kann ihre<lb/>
Zahl leicht auf einige 100,000 gesteigert werden, welche alle zu unserm Plane-<lb/>
tensystem gehören. – Die wichtigste Entdeckung in dieser Hinsicht machte<lb/>
in der neuesten Zeit unser Astronom <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116471727 http://d-nb.info/gnd/116471727">Enke</persName></hi>. Er berechnete die Bahn eines<lb/>
Kometen, der in 3½ <choice><orig>Jahre</orig><reg resp="#CT">Jahren</reg></choice><note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 53: "Jahrn".</note> seinen Umlauf vollendet. Bei seinem letzten<lb/>
Erscheinen hatte er sein Wiederkommen genau vorhergesagt, und es entdeckte<lb/>
ihn zuerst <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-100553966 http://d-nb.info/gnd/100553966">Rühmker</persName></hi> in <hi rendition="#aq">Paramatta</hi> auf Neu Holland<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 53: "Neuholland".</note>. Nur fand man, daß<lb/>
er sich ein wenig verspätet hatte, und dies führte auf die bewegungshemmen-<lb/>
de Eigenschaft des Aethers. Dieser Komet ist nun schon 5 mal beobachtet. –<lb/>
Der Hauptmann <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116164603 http://d-nb.info/gnd/116164603">Biela</persName></hi> in Böhmen entdeckte später einen 2<hi rendition="#sup #u">ten</hi> Kometen,<lb/>
der in 6½ <choice><orig>Jahre</orig><reg resp="#CT">Jahren</reg></choice><note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 53: "Jahren".</note> seinen Weg um die Sonne zurücklegt. – Der berühmte<lb/>
<hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118720066 http://d-nb.info/gnd/118720066">Halley</persName></hi> sagte die Wiederkunft eines Kometen auf das Jahr 1759<note resp="#CT" type="editorial">Vgl. dagegen <ref target="https://doi.org/10.1098/rstl.1704.0064">Halley, Edmond: „Astronomiae Cometicæ Synopsis.“ In: <hi rendition="#i">Philosophical Transactions</hi>, 24 (1705), S. 1882–1899</ref>, hier S. 1897 bzw. die englische Fassung im Separatdruck <ref target="https://doi.org/10.5479/sil.271675.39088015653660">Halley, Edmond: <hi rendition="#i">A synopsis of the astronomy of comets.</hi> London, 1705</ref>, p. 22: „[…] I dare venture to foretell, That it will return again in the Year 1758.“</note> vorher<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 54: "voraus".</note>, den<lb/>
der sternkundige Landmann <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118591347 http://d-nb.info/gnd/118591347">Palitsch</persName></hi> bei <hi rendition="#aq">Dresden</hi> wirklich am 25 <choice><abbr>Decbr.</abbr><expan resp="#CT">December</expan></choice> 17<unclear reason="illegible" cert="low" resp="#CT"><subst><del rendition="#erased">8</del><add place="across">5</add></subst></unclear>8 zuerst<lb/>
wiedersahe. Hätte man damals die Masse des <hi rendition="#aq">Jupiters</hi> und <hi rendition="#aq">Saturns</hi> genauer<lb/>
und die Existenz des <hi rendition="#aq">Uranus</hi> gekannt, so würde man eine Genauigkeit<lb/>
<fw type="catch" place="bottom">von</fw><lb/>
<pb facs="#f0018" n="7v"/>
von 5–6 Tagen erreicht haben.</p><lb/>
<p>Von allen Kometen welche beobachtet, und deren Bahnen berechnet worden,<lb/>
ist keiner unserer Erde so nahe gekommen, als der von <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116164603 http://d-nb.info/gnd/116164603">Biela</persName></hi> entdeckte;<lb/>
und allerdings könnte uns dieser gefährlich werden, da man berechnet hat,<lb/>
daß einer seiner Knoten wirklich innerhalb der Erdbahn liegt. Die große<lb/>
Leichtigkeit dieser Weltkörper kann uns jedoch von aller Besorgniß befreien;<lb/>
denn man hat nachgewiesen, daß einer derselben (der von 1770) durch das<lb/>
Trabantensystem des <hi rendition="#aq">Jupiter</hi> gegangen ist, ohne dasselbe im mindesten in<lb/>
Unordnung zu bringen. Die Dichtigkeit der Kometen beträgt <hi rendition="#sup">1</hi>/<hi rendition="#sub">5000</hi> von der<lb/>
Dichtigkeit der Erde. Sie sind also noch weit dünner, als die dünnste Luft,<lb/>
welche wir unter der Luftpumpe hervorbringen können.</p><lb/>
<p>Zu den merkwürdigsten, bisher noch keineswegs genügend erklärten Er-<lb/>
scheinungen gehören die Aerolithen, jene größeren und kleineren Stein-<lb/>
massen, welche aus den Himmelsräumen zu uns herabkommen. <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118520490 http://d-nb.info/gnd/118520490">Chladni</persName></hi><lb/>
hat das Verdienst, auf dieses schon den Alten unter dem Namen von Stein-<lb/>
regen bekannte Phänomen, von neuem aufmerksam gemacht, und neue<lb/>
Erfahrungen darüber gesammelt zu haben. Die verschiedensten Hypothesen<lb/>
sind aufgestellt worden, um den Ursprung dieser Massen zu erklären, die<lb/>
in den meisten Fällen aus terrestrischen Stoffen (Eisen, Nickel <choice><orig><hi rendition="#aq">etc</hi></orig><reg resp="#CT"><hi rendition="#aq">etc.</hi></reg></choice>) gebildet<lb/>
scheinen, und in denen <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116609036 http://d-nb.info/gnd/116609036">Gustav Rose</persName></hi> sogar das Vorkommen crystallinischer<lb/>
Theile nachgewiesen hat. – Einige haben sie für vulkanische Auswürfe der<lb/>
Erde erklären wollen; andere sie für Producte von Mondseruptionen<lb/>
gehalten, welche wahrscheinlichere Meinung in der auf dem Monde 5 mal<lb/>
<fw place="bottom" type="catch">geringeren</fw><lb/>
<pb facs="#f0019" n="8r"/>
geringeren Schwere, und der großen Feinheit seiner Atmosphäre, die der Be-<lb/>
wegung keinen merklichen Widerstand entgegen setzen kann, einen Stützpunkt<lb/>
findet. – Die Annahme, daß die Bestandtheile dieser Massen, sich aufgelöst<lb/>
im Luftkreise vorfinden sollten, und durch irgend eine elektrische Explosion,<lb/>
(die Feuerkugeln, welche die Erscheinung gewöhnlich begleiten) im Moment<lb/>
des Herabfallens vereinigt würden, hat wenig Haltbarkeit, da mindestens<lb/>
ein Raum von 4–5 Meilen Luft erforderlich wäre, um ähnliche Massen<lb/>
aufgelöst zu enthalten. Einige glauben Ueberbleibsel der ehemaligen chaoti-<lb/>
schen Massen darin zu erkennen, und wir mögten sie geradezu für plane-<lb/>
tarische Weltkörper erklären, die gleich den übrigen im Weltall kreisen, bis<lb/>
sie der Attractionssphäre des Einen oder Andern sich nähernd, auf frem-<lb/>
den Bahnen ihren Untergang finden. Die Kleinheit derselben darf dieser<lb/>
Annahme nicht entgegen stehen. Der kleinste Hauptplanet ist im Verhältniß<lb/>
gegen den <hi rendition="#aq">Syrius</hi> viel kleiner als der größte Aerolith im Vergleich mit<lb/>
der Vesta.</p><lb/>
<p>Bei allen Messungen im Weltraume ist es weit interressanter die Grö-<lb/>
ßen und Zahlen in ihrer relativen Ausdehnung zu kennen, als in ihrer abso-<lb/>
luten: gerade wie bei den Berghöhen. Die Schneekoppe ist ½ mal so hoch als<lb/>
der höchste Gipfel der Pyrenäen; der <hi rendition="#aq">Pic</hi> von <hi rendition="#aq">Teneriffa</hi> ½ von der Spitze des<lb/>
<hi rendition="#aq">Himālăya</hi>; der Brocken ⅙ des <hi rendition="#aq">Chimborazo</hi>. So wird auch eine vergleichende<lb/>
Berechnung von der Größe des Weltraums, wie sie <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118841920 http://d-nb.info/gnd/118841920">Herschel</persName></hi> anstellte, hier<lb/>
an ihrem Platze seyn. Man setze den Durchmesser unseres Sonnensystems<lb/>
<fw type="catch" place="bottom">mit</fw><lb/>
<pb facs="#f0020" n="8v"/>
mit den äußersten Kometenbahnen = 1 Linie: so wird die größere Axe<lb/>
unserer linsenförmigen Sternschicht = 260 Fuß seyn; und von uns bis zum<lb/>
fernsten Nebelfleck = 4¾ <choice><abbr>geogr.</abbr><expan resp="#BF">geographische</expan></choice> Meilen. Die Sehweite des bewaffneten<lb/>
<choice><sic>Auge</sic><corr resp="#CT">Auges</corr></choice> ist also 4¾ Meile, die des unbewaffneten in gleichem Verhältniß<lb/>
3 Fuß. –</p><lb/>
<p>Man hat Infusionsthiere beobachtet, deren Durchmesser <hi rendition="#sup">1</hi>/<hi rendition="#sub">1000</hi> einer Linie<lb/>
beträgt. Diese verhalten sich zu einem Wallfisch von 60–70 Fuß Länge, wie<lb/>
der Durchmesser unseres Sonnensystems, zu der Entfernung desselben von<lb/>
den weitesten Nebelflecken.</p><lb/>
<p>Bei allen diesen Berechnungen<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 56: "Erscheinungen".</note> ist natürlich eine Ungewißheit vorhanden,<lb/>
welche nur dadurch verringert wird, daß man sie in ganz bestimmte Grän-<lb/>
zen einschließen läßt. So weiß man mit Bestimmtheit, daß der <hi rendition="#aq">Sirius</hi><lb/>
10,000 mal weiter von uns entfernt ist als <hi rendition="#aq">Uranus</hi>, weil seine Parallaxe<lb/>
noch nicht ⅓ <choice><abbr>Sek.</abbr><expan resp="#BF">Sekunden</expan></choice> beträgt. – Bei der Entfernung des Mondes von 51,000 Mei-<lb/>
len ist man nur um 14–15 Meilen ungewiß, welches so viel heißt, als<lb/>
ob man bei der Höhe des Brockens 3200 Fuß, um 1–2 Fuß ungewiß wäre.</p><lb/>
<p>Wenn wir nunmehr zu den tellurischen Verhältnissen übergehen,<lb/>
so müssen wir zuerst zwei flüssige Hüllen um den Erdkörper bemerken,<lb/>
die des Meeres und der Luft, wodurch man schon auf die Kugelgestalt der<lb/>
Erde geführt werden <choice><sic>können</sic><corr resp="#CT">könnte</corr></choice><note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 56: "können".</note>. Schon <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118650130 http://d-nb.info/gnd/118650130">Aristoteles</persName></hi> stellt die Behauptung auf, daß<lb/>
die Erde rund sey, weil man bei den Mondfinsternissen den Erdschatten<lb/>
rund in die Mondscheibe eintreten sieht. Die Erde hat aber keine vollkom-<lb/>
ne Kugelgestalt, mit gleichem Durchmesser, sondern bildet vielmehr ein Sphä-<lb/>
<fw place="bottom" type="catch">roïd</fw><lb/>
<pb facs="#f0021" n="9r"/>
roïd, mit starker Abplattung an den Polen. Diese Abplattung ist bedeutender<lb/>
als man früher glaubte. Man nahm sie sonst zu <hi rendition="#sup">1</hi>/<hi rendition="#sub">305</hi>–<hi rendition="#sup">1</hi>/<hi rendition="#sub">310</hi> an. Jetzt<lb/>
weiß man, daß sie zwischen <hi rendition="#sup">1</hi>/<hi rendition="#sub">289</hi>–<hi rendition="#sup">1</hi>/<hi rendition="#sub">290</hi><choice><sic/><corr resp="#CT"> liegt</corr></choice>. – Eben so hielt man früher<lb/>
die Figur des Erdsphäroids für unregelmäßig, und glaubte die südliche<lb/>
Hemisphäre abgeplatteter als die nördliche. Nach <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-124760295 http://d-nb.info/gnd/124760295">Freycinet</persName></hi>s und <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117663476 http://d-nb.info/gnd/117663476">Duperré</persName></hi>s<lb/>
sehr genauen Messungen ist erweislich dies nicht der Fall, und die Regel-<lb/>
mäßigkeit daher<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 57: "dieser".</note> um so viel größer.</p><lb/>
<p>Die specifische Dichtigkeit der Erde ist sehr beträchtlich; sie ist 4–5 mal<lb/>
größer, als die des Wassers. Die Attraction der Berge, nach deren Ein-<lb/>
wirkung auf die Pendelschwingungen man die Schwere der Erde berechnet hat,<lb/>
gab verschiedene Resultate. In Schottland 4,7 schwerer als Wasser, am <hi rendition="#aq">Mont<lb/>
Cénis</hi> 4,4 – nach <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118668889 http://d-nb.info/gnd/118668889"><choice><orig>Cavendish</orig><reg resp="#CT">Cavendishs</reg></choice></persName></hi> Erdwage 5,4. Das Mittel aus diesen verschie-<lb/>
denen Angaben würde 4,5<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 57: "4,8".</note>–5,0 ergeben. Von <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118668889 http://d-nb.info/gnd/118668889">Cavendish</persName></hi> der berühmte<lb/>
Versuche über die Zersetzung des Wassers gemacht hat, sagt man: er habe das<lb/>
Wasser zerlegt und die Erde gewogen.</p><lb/>
<p>Wir müssen aber annehmen, daß im Innern der Erde eine größere<lb/>
Dichtigkeit herscht, als wir in den dichtesten Gebirgsarten antreffen.</p><lb/>
<p>(Die magnetische Spannung der Erde äußert sich horizontal und perpendi-<lb/>
kular, oft auch oscillirend, und wird durch die innere<del rendition="#s"><metamark/></del> und<add place="superlinear"><metamark/> äußere</add> Erwärmung ver-<lb/>
mehrt. – Die Versuche von <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-101697406 http://d-nb.info/gnd/101697406">Morechini</persName></hi> in <hi rendition="#aq">Rom</hi> haben bewiesen, daß man<lb/>
kleine unmagnetische eiserne Nadeln, durch die Einwirkung der Sonnenstrahlen<lb/>
magnetisiren kann, und diese Versuche die bei der Einwirkung der italie-<lb/>
nischen Sonne nicht immer gelangen, sind von <hi rendition="#aq">Miss <persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117476560 http://d-nb.info/gnd/117476560">Sommerville</persName></hi> in <hi rendition="#aq">London</hi>,<lb/>
<fw place="bottom" type="catch">mit</fw><lb/>
<pb facs="#f0022" n="9v"/>
mit vielem Glück wiederholt, nach <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117433144 http://d-nb.info/gnd/117433144">Wollaston</persName></hi>’s unverwerflichem Zeugnis. – Wir müs-<lb/>
sen demnach unsere Erde in einer fortdauernd electro-magnetischen Spannung<lb/>
annehmen, und es ist sehr wahrscheinlich, daß diese Spannung durch die Sonnenwär-<lb/>
me erhalten wird, wie dies aus <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117654698 http://d-nb.info/gnd/117654698">Seebeck</persName></hi>’s schöner Entdeckung vom Thermomagne-<lb/>
tismus, der durch ungleiche Erwärmung hervorgerufen wird, und aus ander-<lb/>
weiten Beobachtungen der <hi rendition="#aq">Miss <persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117476560 http://d-nb.info/gnd/117476560">Sommerville</persName></hi> über die Sonnenstrahlen her-<lb/>
vorgeht.)</p><lb/>
</div></body></text></TEI>