<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><text><body><div type="session" n="10"><head type="rightMargin">10<choice><abbr><hi rendition="#sup #uu">￼</hi></abbr><expan resp="#CT"><hi rendition="#sup #uu">te</hi></expan></choice> <choice><abbr>Vorl.</abbr><expan resp="#CT">Vorlesung</expan></choice> <supplied resp="#CT">(<ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/gliederung"><date when="1828-02-14">14. Februar 1828</date></ref>)</supplied></head><lb/>
<p>Das höchste Ziel aller Naturbetrachtung kann nur erreicht werden durch kla-<lb/>
re Erkenntniß<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 127: "Erkenntnis".</note> unserer eignen Natur, und wir wenden uns daher zur Betrachtung der<lb/>
höchsten Stufe organischer Bildung auf unserm Planeten, zu der des Menschen.</p><lb/>
<p>Den Alten, selbst den Griechen in der Blüthe ihrer Kultur, war die Idee einer<lb/>
gemeinsamen Abstammung der Menschen fremd, und erst durch das Christenthum<lb/>
wurde die wichtige Lehre von der Einheit der Menschenart allgemeiner verbreitet.<lb/>
Mit dieser Ansicht milderte sich das Schicksal der Sclaven, die früher, als einem<lb/>
andern Geschlechte angehörig betrachtet wurden. – Nachdem Amerika zum 2<hi rendition="#sup #uu">ten</hi><lb/>
male entdeckt worden war – das erste mal im 10<hi rendition="#sup #uu">ten</hi> Jahrhundert, von<lb/>
Scandinavien aus, durch die Normannen; zum 2<choice><abbr><hi rendition="#sup #u">￼</hi></abbr><expan resp="#CT"><hi rendition="#sup #u">ten</hi></expan></choice> mal, zu Ende des 15<choice><abbr><hi rendition="#sup #u">￼</hi></abbr><expan resp="#CT"><hi rendition="#sup #u">ten</hi></expan></choice> <choice><abbr>Jahrh.</abbr><expan resp="#BF">Jahrhunderts</expan></choice><lb/>
durch <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118564994 http://d-nb.info/gnd/118564994">Columbus</persName></hi> – nahm allerdings der Sclavenhandel wieder überhand.<lb/>
Die <hi rendition="#aq">Guanchen</hi> von den canarischen Inseln, die Neger der Westküste von Afrika,<lb/>
die unglücklichen Amerikaner wurden zu gleicher aufreibender Arbeit verdam̃t<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 127: "verdammt".</note>,<lb/>
der gleichen unmenschlichen Behandlung unterworfen. Wachsende Industrie, neue<lb/>
Bedürfnisse, Reichthum, Ausartung des Christenthums brachten würdigere Ansich-<lb/>
<fw type="catch" place="bottom">ten</fw><lb/>
<pb facs="#f0088" n="42v"/>
ten von der Menschennatur in Vergessenheit, und mit Empörung lesen wir von<lb/>
öffentlichen Sclavenmärkten, die im 15<hi rendition="#sup #u">ten</hi> Jahrhundert zu <hi rendition="#aq">Lisboa</hi>, <hi rendition="#aq">Cadix</hi> und <hi rendition="#aq">Ma-<lb/>
drid</hi> gehalten worden sind, wenn auch die Päbste niemals aufhörten den Grund-<lb/>
satz von der Einheit des Menschengeschlechts zu proclamiren.</p><lb/>
<p>Trotz dieser anerkannten Einheit drängen sich zunächst die Fragen auf:<lb/>
welche relative Verschiedenheit herrscht unter den Völkerstämmen in ihrer<lb/>
Verbreitung, und wie hat sich dieselbe gebildet, wie ist sie entstanden?</p><lb/>
<p>Die Betrachtung der äußern Erdrinde veranlaßte zu ähnlichen Untersuchungen.<lb/>
Leichter war es, zu bestimmen, wie die verschiedenen Schichten übereinander ge-<lb/>
lagert sind – gleichsam eine Geognosie der Position – als hinauf zu steigen<lb/>
bis zum wie? ihrer Entstehung.</p><lb/>
<p>Zwei Möglichkeiten stellen sich uns dar, die Frage zu beantworten, indem wir<lb/>
entweder annehmen, daß ein Urtypus der gemeinsamen Abstammung zu<lb/>
Grunde liege, aus dem, durch eine Degeneration, die sich Jahrhunderte und Jahr-<lb/>
tausende fortpflanzte, und durch abweichende, eben so lange dauernde Einwirkung<lb/>
der Klimate, sich die jetzt offenbare Verschiedenheit entwickelt habe, oder daß<lb/>
mehrere Menschenstämme aus verschiedenen Typen hervorgegangen<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 128: "hervor gegangen".</note> sind.</p><lb/>
<p><hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118591371 http://d-nb.info/gnd/118591371">Pallas</persName></hi>, und nach ihm mehrere, sind der Meinung gewesen, daß, wenn von<lb/>
einem Urstamm der Menschen die Rede sey, man die schwarze Menschen-<lb/>
race dafür erkennen müsse, aus der nachmals die edelste Form, die circassi-<lb/>
sche sich entwickelt habe. Eine Ansicht<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 128: "Ansicht,".</note> die aber keineswegs allgemeinen Bei-<lb/>
fall gefunden hat, und eben so wenig den Negervölkern gefallen würde,<lb/>
welche die caucasische Race unstreitig für eine Ausartung der ihrigen zu<lb/>
<fw place="bottom" type="catch">halten</fw><lb/>
<pb facs="#f0089" n="43r"/>
halten geneigt sind. – So erzählte mir Major <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117632368 http://d-nb.info/gnd/117632368">Denham</persName></hi>, daß der Anblick sei-<lb/>
ner weißen Farbe, in <hi rendition="#aq">Bornu</hi> allgemein den Eindruck des Entsetzens und Ekels<lb/>
erregt habe, der bei Frauen bis zum Erbrechen und ohnmächtig werden sich ge-<lb/>
steigert habe, und daß es zuletzt ihm oft unangenehm gewesen, so der stete<lb/>
Gegenstand von Abscheu und Widerwillen zu seyn.</p><lb/>
<p>Wie relativ die Begriffe von Schönheit und Häßlichkeit aber auch seyn mö-<lb/>
gen, wie verschieden modificirt nach Nationalvorurtheilen, und nach der<lb/>
eignen Individualität, so müssen wir doch einen abstracten Urtypus der<lb/>
Schönheit anerkennen, unabhängig von den conventionellen Begriffen der<lb/>
Anmuth und des Ebenmaaßes, einer höhern <choice><sic>Ideenweltwelt</sic><corr resp="#CT">Ideenwelt</corr></choice> angehörend. –</p><lb/>
<p>Die Haut des Negers möge noch so weich und zart seyn, die schwarze<lb/>
Farbe wird den Begriff der Schönheit ausschließen, denn ihr fehlt der bele-<lb/>
bende Ausdruck – das Erröthen. – Bei Kindern und jungen Nege-<lb/>
rinnen will man zwar die Röthe auf den Wangen durchscheinend bemerkt<lb/>
haben; es ist dies aber doch nur ein sehr unvollkomnes Erröthen. Im All-<lb/>
gemeinen bezeichnet sich Jugend und Frische bei den Negern durch tieferes<lb/>
Schwarz; Blässe verräth Alter und Krankheit.</p><lb/>
<p>Der Geschichtsforscher der Natur bedarf es nicht mehrere Menschenarten an-<lb/>
zunehmen; er würde willkührlich das Vermögen der Natur beschränken die Kör-<lb/>
per zu verändern, wenn er die Möglichkeit, ja die Wahrscheinlichkeit der Abstam-<lb/>
mung von einem Urstamme läugnen wollte. Haut und Haare sind nicht<lb/>
wichtig genug, um deshalb den gemeinsamen Ursprung zu verkennen, für den<lb/>
die allen Stämmen gemeine, wenn auch verschieden entwickelte Intelligenz<lb/>
<fw place="bottom" type="catch">zeugt.</fw><lb/>
<pb facs="#f0090" n="43v"/>
zeugt. Ist gleich dasjenige, was von der Dichtkunst und Litteratur der schwarzen<lb/>
Völker uns bekannt geworden, nicht eben wichtig, so zeigen neuere Forschungen<lb/>
bei einem andern Stamme, den Indern und Chinesen eine früh entwickelte<lb/>
Litteratur, und das Daseyn tief metaphysischer Werke, ähnlich denjenigen wel-<lb/>
che der Scharfsinn der Europäer hervorgebracht hat.</p><lb/>
<p>Dem Systematiker wird es aber vergönnt seyn, verschiedene Hauptstäm-<lb/>
me aufzustellen, und sie nach der abweichenden körperlichen Bildung einzu-<lb/>
theilen. Die Hauptverschiedenheiten welche sich uns darbieten, bezeichnen<lb/>
nach <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118677578 http://d-nb.info/gnd/118677578">Cuvier</persName></hi> den Stamm der <hi rendition="#aq">Caucasier</hi>, der <hi rendition="#aq">Mongolen</hi> und der <hi rendition="#aq">Neger</hi>. –</p><lb/>
<p><hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116208503 http://d-nb.info/gnd/116208503">Blumenbach</persName></hi>, der Nestor der deutschen Naturforscher, nimmt 5 Menschen-<lb/>
racen an, die Caucasische, Americanische, Mongolische, Malayische und die Aethio-<lb/>
pische.</p><lb/>
<p><hi rendition="#aq">I.</hi> Der weiße <hi rendition="#aq">caucasische</hi><note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 130: Kursivierung zur Kennzeichnung des Wechsels von deutscher in lateinische Schrift fehlt.</note> Stamm zeichnet sich vorzüglich durch eine starke Aus-<lb/>
bildung des Sch<subst><del rendition="#ow">a</del><add place="across">e</add></subst>dels aus, wobei die Stirn sehr gewölbt ist, die Gesichtsknochen dagegen<lb/>
zurückspringen. Das Haupthaar ist weich, lang, zuweilen lockig, nie wollig<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 130: "wellig".</note>; die<lb/>
Farbe der Haut mehr oder weniger weiß, so daß das Blut durchschimmert und<lb/>
die Wangen röthet. Nur beim weißen Menschen mag jene augenblickliche Durch-<lb/>
dringung des Hautsystems vom Blut, jene leichte Veränderung der Hautfarbe<lb/>
statt finden, die den Ausdruck der Gemüthsbewegung so mächtig erhöhet.</p><lb/>
<p>Bei diesem Stamme findet sich der höchste Grad der Civilisation, die größte<lb/>
Ausbildung der intellectuellen Kräfte, und nach unsern Begriffen, der Typus<lb/>
der größten Schönheit, hauptsächlich bei den Circassiern und Georgiern, wenn<lb/>
auch nicht in so unbedingter Ausdehnung als man früher angenommen. –</p><lb/>
<pb facs="#f0091" n="44r"/>
<p>Zu diesem Stamme werden gerechnet alle Völker welche gegenwärtig Europa be-<lb/>
wohnen, selbst die Finnen und Lappen,<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 131: Komma fehlt.</note> welche man früher fälschlich den Mon-<lb/>
golen zugezählt hat. – Neuere Untersuchungen haben ergeben, daß die Bildung<lb/>
dieser Völkerschaften sich von der europäischen nicht unterscheidet, daß nicht nur die<lb/>
Kinder weiß geboren werden, sondern daß auch bei den Erwachsenen die dunkle-<lb/>
re Hautfarbe nur von dem Oel und Schmutz herrührt, welcher sie handschuhartig<lb/>
überzieht. – Ferner gehören hierher viele Völker des westlichen, selbst des<lb/>
südlichen Asiens, Araber, Perser und Inder. – Bei dieser Gelegenheit<lb/>
will ich die merkwürdige Entdeckung des <choice><abbr>H￼.</abbr><expan resp="#CT">Herrn</expan></choice> <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-10082451X http://d-nb.info/gnd/10082451X">Klaproth</persName></hi> nicht unangeführt lassen,<lb/>
welche durch die Untersuchungen von <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-100318371 http://d-nb.info/gnd/100318371">Abel Remusat</persName></hi> bestätigt worden<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 131: "werden".</note>, daß näm-<lb/>
lich in Manuscripten der Mandschuh und der Chinesen, eines blonden,<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 131: Komma fehlt.</note> <choice><sic>blauäuigi-<lb/>
gen</sic><corr>blauäugi-<lb/>
gen</corr></choice> Völkerstammes, den Germanen ähnlich, Erwähnung geschieht, welcher 165 Jahr<lb/>
nach Anfang der christlichen Zeitrechnung, vom östlichsten Asien, bis gegen die chine-<lb/>
sische Mauer, und jenseit des <hi rendition="#aq">Baikal</hi>see’s, sich verbreitet, und den Stamm der<lb/>
<hi rendition="#aq">Hiongnu</hi> verdrängt habe, der nicht mit den Hunnen verwechselt werden darf,<lb/>
welche dem mongolischen Menschenstamme angehören. Die blauäugigen Völker<lb/>
werden <hi rendition="#aq">Usin</hi> <metamark>?</metamark> <unclear reason="illegible" cert="low">–</unclear> <hi rendition="#aq">Uisuren</hi> <metamark>?</metamark> genannt. Unstreitig ein höchst merkwürdiges <hi rendition="#aq">Factum</hi> –<lb/>
eine Völkerwanderung 200 Jahr<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 131: "Jahre".</note> vor der Zeit, in der 374 nach <choice><abbr>Chr.</abbr><expan resp="#BF">Christi</expan></choice> <choice><abbr>Geb.</abbr><expan resp="#BF">Geburt</expan></choice> die Hun-<lb/>
nen unter <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118504959 http://d-nb.info/gnd/118504959">Attila</persName></hi> sich auf die germanischen Völker, die Alanen<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 131: Durch Kursivierung Wechsel von deutscher in lateinische Schrift gekennzeichnet, im Manuskript jedoch kein Wechsel erkennbar.</note> und Gothen<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 131: Durch Kursivierung Wechsel von deutscher in lateinische Schrift gekennzeichnet, im Manuskript jedoch kein Wechsel erkennbar.</note> am<lb/>
<hi rendition="#aq">Don</hi> warfen.</p><lb/>
<p>Auch in <hi rendition="#aq">Africa</hi> ist der <hi rendition="#aq">caucasische</hi> Stamm gleichfalls verbreitet. Die Mauren<lb/>
welche sich an die Südeuropäer schließen, bewohnen einen großen Theil jenes<lb/>
Welttheils.</p><lb/>
<pb facs="#f0092" n="44v"/>
<p><hi rendition="#aq">II.</hi> Die gelbe Varietät, die <hi rendition="#aq">Mongolen</hi><note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 132: Kursivierung zur Kennzeichnung des Wechsels von deutscher in lateinische Schrift fehlt.</note>. Bei diesen findet man ein plattes<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 132: "glattes".</note>, breites<lb/>
Gesicht mit zurücktretender Stirn; weit aus einander, und schief nach innen stehen-<lb/>
de Augen; eine plattgedrückte Nase; eine waizengelbe, gelbbraune, oder<lb/>
rothe (kupfer<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 132: "Kupfer".</note>) Farbe, und schwarzes straffes Haar. Dieser Stamm umfaßt<lb/>
die Japaner, Chinesen, Thibetaner, Kalmücken, Aleuten, die Bewohner der<lb/>
Südsee, und die Amerikaner. – Die größten Weltreiche der Vorzeit: des<lb/>
<hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118504959 http://d-nb.info/gnd/118504959">Attila</persName></hi>, <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118527576 http://d-nb.info/gnd/118527576">Dschengis-Chan</persName></hi>, <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118622803 http://d-nb.info/gnd/118622803">Tamerlan</persName></hi> – die Reiche der Mexicaner und Peruaner<lb/>
– sind aus diesem Stamme hervorgegangen, und noch jetzt gehören die<lb/>
weitherrschenden Gebieter der Chinesen ihm an.</p><lb/>
<p><hi rendition="#aq">III.</hi> Der schwarze <hi rendition="#aq">aethiopische</hi> Stamm zeigt einen von den Seiten zusam̃en-<lb/>
gedrückten<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 132: "zusammengedrückten".</note> Schedel, mit zurücktretender Stirn, und Kiefern welche vor Stirn und<lb/>
Kinn hervortreten, stumpfe Nase und aufgeworfene Lippen, eine graue<lb/>
oder schwarze Farbe, wo selten eine Spur von Röthe durchschimmert, und wol-<lb/>
liges Haar. Dieser Stamm zieht sich südöstlich und südwestlich von den maurischen<lb/>
Völkern bis gegen die Südspize<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 132: "Südspitze".</note> Afrika’s<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 132: "Africa’s".</note>. Auch auf den <choice><orig><hi rendition="#aq">Andaman</hi>Inseln</orig><reg resp="#CT"><hi rendition="#aq">Andaman</hi>-Inseln</reg></choice> kommen<lb/>
Neger vor. Ferner gehören hierher die <hi rendition="#aq">Nigritos</hi> der Südsee, die nicht als Kolonie,<lb/>
sondern unstreitig als Stammvolk, das Innere jener Inseln bewohnen.</p><lb/>
<p><hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116208503 http://d-nb.info/gnd/116208503">Blumenbach</persName></hi> stellt als gesonderten Stamm die <hi rendition="#aq">Malayen</hi> zwischen die<lb/>
Europäer und Neger, die er charakterisirt<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 132: "charakterisiert".</note>, durch eine dunkle, braune Farbe,<lb/>
dichtes, schwarzes, lockiges Haar, breite Stirn, und großen Mund. Er rechnet<lb/>
hierher hauptsächlich die Bewohner der <choice><orig>SüdseeInseln</orig><reg resp="#CT">Südsee-Inseln</reg></choice>, oder des eigentlichen Austra-<lb/>
liens, die der Philippinen, der Molucken, und die eigentlichen Malayen von<lb/>
der Halbinsel <hi rendition="#aq">Malacca</hi>.</p><lb/>
<pb facs="#f0093" n="45r"/>
<p>Die Amerikaner bilden nach <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116208503 http://d-nb.info/gnd/116208503">Blumenbach</persName></hi> den Uebergang zwischen den Mongo-<lb/>
len und Negern, scheinen aber doch vielmehr einen ganz abgeschlossenen Völker-<lb/>
stamm darzustellen. Die Stirn ist niedrig und schräg zurückweichend, die Gesichts-<lb/>
züge sind stark, die Backenknochen hervorstehend. Das Haar ist schwarz und<lb/>
starr, die Farbe heller oder dunkler kupferroth. – Wenn im Allgemeinen<lb/>
die Fluth der Völker von Osten gegen Westen statt gefunden hat, so muß dage-<lb/>
gen in Amerika die Verbreitung von Norden nach Süden angenommen wer-<lb/>
den. Von <hi rendition="#aq">Anahuak</hi>, dem jetzigen <hi rendition="#aq">Mexico</hi>, kann man der Ausbreitung<lb/>
des alten <choice><orig><hi rendition="#aq">Gila</hi> Stammes</orig><reg resp="#CT"><hi rendition="#aq">Gila</hi>-Stammes</reg></choice> folgen, den<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 133: "der".</note> Gleichheit der Sprache, der Gesichtsbildung und<lb/>
der religiösen Ansichten charakterisiren. Südlicher als der See von <hi rendition="#aq">Nicaragua</hi><lb/>
verlieren sich diese Spuren, und kein geschichtliches <hi rendition="#aq">Factum</hi> erklärt uns den<lb/>
Zusammenhang der Bevölkerung von <choice><orig>Nord</orig><reg resp="#CT">Nord-</reg></choice> und <choice><orig>SüdAmerika</orig><reg resp="#CT">Süd-Amerika</reg></choice><note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 133: "Südamerika".</note>.</p><lb/>
<p>Außer den ebengenannten<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 133: "obengenannten".</note> Merkmalen, dem Knochenbau, dem Dermoïdal-<lb/>
system, den Haaren <choice><orig>p p</orig><reg resp="#CT">pp.</reg></choice><note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 133: "p. p.".</note> hat man den Unterschied der Menschenstämme auch<lb/>
nach der sogenannten <hi rendition="#aq">Gesichtslinie</hi> zu bestimmen versucht. <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-119291827 http://d-nb.info/gnd/119291827">Camper</persName></hi> hat zuerst auf<lb/>
die Verschiedenartigkeit der Winkel aufmerksam gemacht, welche 2 Linien bilden<lb/>
deren eine man sich durch die Höhlen des Ohrs, bis auf den Boden der Nase,<lb/>
und die andere von den Hervorragungen des Stirnbeins, bis auf den am<lb/>
meisten hervortretenden Theil des Kinnbackenknochens, gezogen denkt. – In<lb/>
diesem Winkel soll nicht nur der Unterschied der Thiere, sondern auch der ver-<lb/>
schiedenen Nationen bestehen, und die Natur sich desselben bedient haben, um<lb/>
durch alle Verschiedenheit der Thierbildung, stufenweise bis zum Schönen, der<lb/>
schönsten Menschenbildung aufzusteigen. Die Vögel beschreiben den kleinsten<lb/>
<fw place="bottom" type="catch">Winkel</fw><lb/>
<pb facs="#f0094" n="45v"/>
Winkel, und dieser Winkel wird größer, <choice><orig>je nachdem</orig><reg resp="#CT">je nach dem</reg></choice> das Thier sich mehr der mensch-<lb/>
lichen Gestalt annähert, wie aus den Affenköpfen erhellt, von denen einige Ar-<lb/>
ten einen Winkel von 42° beschreiben. Der Kopf eines Negers bildet einen<lb/>
Winkel von 70°, der eines Europäers von 80–85°.</p><lb/>
<p><hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118677578 http://d-nb.info/gnd/118677578">Cuvier</persName></hi> stellt noch außer dieser <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-119291827 http://d-nb.info/gnd/119291827">Camper</persName></hi>schen Gesichtslinie (<hi rendition="#aq">Faciale</hi>) einen an-<lb/>
dern Eintheilungsgrund auf, der in der Betrachtung der <choice><orig>Profil</orig><reg resp="#CT">Profil-</reg></choice> und Querdurchschnit-<lb/>
te des Schedels von Innen begründet ist.</p><lb/>
<p>Die Analogie und Verschiedenheit der Sprachen ist schon von den ältesten<lb/>
Völkern benutzt worden, um die Verschiedenheit der Stämme danach zu bestim-<lb/>
men. <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118549855 http://d-nb.info/gnd/118549855">Herodot</persName></hi> erwähnt das sonderbare Criterium welches <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-122053125 http://d-nb.info/gnd/122053125">Psammitichus</persName><note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 134: "Pharomiticus".</note></hi> ange-<lb/>
wendet habe, um den Streit zu schlichten, welches die älteste Sprache sey. Er ließ<lb/>
2 Kinder bei einem Hirten erziehen, der sorgfältig darauf sehen mußte, daß<lb/>
kein menschlicher Laut ihnen nahen durfte. Das erste Wort dieser Kinder<lb/>
war: <hi rendition="#aq">beccos</hi> – welches in phrygischer Sprache Brot bedeutet. Und somit<lb/>
war denn entschieden, daß das Phrygische die Ursprache sey.</p><lb/>
<p>Die Sprachverschiedenheit der Völkerstämme scheint einen Eintheilungsgrund<lb/>
abzugeben, der allerdings viel für sich hat. Meines Bruders <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118554727 http://d-nb.info/gnd/118554727">W. v. Humboldt</persName></hi>:<lb/>
Philosophische Untersuchungen über die Vertheilung der Sprachen, auf der ganzen<lb/>
Erde, beweisen jedoch, daß keinesweges Gleichheit der Sprache, auch Gleichheit der<lb/>
Abstammung bedingt. Zwischen einer und derselben Race herrscht oft die<lb/>
größte Sprachverschiedenheit, während in dem Idiom der entferntesten Völker<lb/>
sich Analogien finden, die in Erstaunen setzen. So <choice><abbr>z. B.</abbr><expan resp="#BF">zum Beispiel</expan></choice> bemerkt man eine Sprach-<lb/>
ähnlichkeit zwischen den<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 135: "den" fehlt.</note> <hi rendition="#aq">Kopten</hi>, den Bewohnern von <hi rendition="#aq">Congo</hi> <choice><abbr>u.</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> den <hi rendition="#aq">Baski</hi>schen Völkern.<note resp="#BF" type="editorial">Vgl. <bibl>Humboldt, Wilhelm von: Über die Kawi-Sprache auf der Insel Java: nebst einer Einleitung über die Verschiedenheit des menschlichen Sprachbaues und ihren Einfluß auf die geistige Entwickelung des Menschengeschlechts. 3 Bde. Berlin 1836–1839.</bibl> Online verfügbar: <ref target="http://babel.hathitrust.org/cgi/pt?id=hvd.32044086552593">Band 1, Harvard University, abgerufen am 08.01.2015</ref>, <ref target="http://babel.hathitrust.org/cgi/pt?id=hvd.32044098903545">Band 2, Harvard University, abgerufen am 08.01.2015</ref>, <ref target="http://babel.hathitrust.org/cgi/pt?id=hvd.32044098903867">Band 3, Harvard University, abgerufen am 08.01.2015</ref>.</note></p><lb/>
</div></body></text></TEI>