<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><text><body><div type="session" n="5"><head type="leftMargin">5<hi rendition="#sup #u">te</hi> <choice><abbr>Vorl.</abbr><expan resp="#CT">Vorlesung</expan></choice> <supplied resp="#CT">(<ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/gliederung"><date when="1828-01-10">10. Januar 1828</date></ref>)</supplied></head><lb/>
<p>In der Provinz <hi rendition="#aq">Popayan</hi> bilden die schweflichten Dämpfe, welche<lb/>
der Vulkan <hi rendition="#aq">Purace</hi> ausstößt, in Verbindung mit den Wässern die ihm<lb/>
entströmen, einen Bach, von den Anwohnern: der Essigfluß genannt,<lb/>
der sich in den Fluß <hi rendition="#aq">Cauco</hi> <metamark>?</metamark> ergießt, einem mächtigen Flusse, von der<lb/>
Breite des Rheins, in <choice><sic>den</sic><corr resp="#CT">dem</corr></choice><note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 74: "den".</note> nach der Einmündung des Baches auf eine weite<lb/>
Strecke hinaus, kein Fisch existiren kann, so stark ist die Beimischung von<lb/>
Schwefel und Salzsäure. Herr <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116492236 http://d-nb.info/gnd/116492236">Toussaint</persName></hi> hat neuerdings meine Analyse<lb/>
dieses Wassers wiederholt. Er ist derselbe der die Entdeckung der Platina als<lb/>
anstehendes Gestein gemacht hat, da man sie früher nur als Geschiebe kannte.</p><lb/>
<p>Es möge hier die Erwähnung der wunderlichen Hypothese des <hi rendition="#aq">Captain</hi><lb/>
<fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-139820744 http://d-nb.info/gnd/139820744">Simmes</persName></hi></fw><lb/>
<pb facs="#f0037" n="17r"/>
<hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-139820744 http://d-nb.info/gnd/139820744">Simmes</persName></hi> <metamark>?</metamark> zu <hi rendition="#aq">St. Louis</hi> am <hi rendition="#aq">Missouri</hi>, eine Stelle finden, der die Behauptung<lb/>
aufstellt, daß sich im Innern der Erde eine weite Höhlung befinde, zu der<lb/>
ein Loch am Nordpol, eine Oeffnung von mindestens 20° führe. Er hält es<lb/>
für sehr ausführbar mittelst einer kurzen Sommerreise, von Sibirien aus,<lb/>
diese Höhlung zu erreichen, aus der er eine reiche Ausbeute an Pflanzen<lb/>
und Thieren verspricht. Er nimmt jedoch an, <choice><sic>das</sic><corr resp="#CT">dass</corr></choice><note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 74: "das".</note> keine Menschen das Inne-<lb/>
re der Erde bewohnen, die übrigens von einem eignen Planeten <hi rendition="#aq">Proser-<lb/>
pina</hi>, in ihrem Centro erhellet wird. – Wenn man sich aber an die<lb/>
Entdeckung des verstorbenen <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118520490 http://d-nb.info/gnd/118520490">Chladni</persName></hi> erinnert, daß die Luft in einem<lb/>
Zustande von heftiger <hi rendition="#aq">Compression</hi> leuchtend wird, so könnte man anneh-<lb/>
men, daß durch die von oben eindringende Luft Licht genug hinein gebracht<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 74: "hineingebracht".</note><lb/>
würde, und es zur Erleuchtung weder eines <hi rendition="#aq">Pluto</hi> noch einer <hi rendition="#aq">Proserpina</hi><lb/>
bedürfte. – <hi rendition="#aq">Mr. <persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-139820744 http://d-nb.info/gnd/139820744">Simmes</persName></hi> hat sich ganz kürzlich an den Magistrat zu<lb/>
<hi rendition="#aq">Augsburg</hi> gewendet, und ihn zur Hülfeleistung bei seinem Unternehmen<lb/>
aufgefordert.</p><lb/>
<p>Die Erdrinde zeigt eine so große Mannigfaltigkeit in ihrem<lb/>
Bau, daß die Geognosten sich berechtigt halten mehrere große Abtheilungen<lb/>
zu unterscheiden, und eine successive Bildung anzunehmen. Die Grundla-<lb/>
gen der verschiedenen Geschosse bilden:</p><lb/>
<p><hi rendition="#aq">I.</hi> Die Urgebirge. Alle Glieder dieser Abtheilung tragen das Gepräge<lb/>
einer chemischen Bildung; sie sind krystallinisch; alles ist wie aus einem<lb/>
Guß. Es ist wahrscheinlich, daß diese Massen durch einen Oxidationsproceß<lb/>
entstanden sind, und nicht uranfänglich so waren. Versteinerungen als<lb/>
<fw place="bottom" type="catch">Denkmäler</fw><lb/>
<pb facs="#f0038" n="17v"/>
Denkmäler lebender organischer Wesen finden sich nicht. Man rechnet hier-<lb/>
her: Granit, Gneiß, Glimmerschiefer, Urkalk, Urthonschiefer, und eine<lb/>
Formation die ihre Stelle einnimmt auf der Grenze der <choice><orig>Ur</orig><reg resp="#CT">Ur-</reg></choice> und Ueber-<lb/>
gangsgebirge, den <hi rendition="#aq">Euphotid</hi> des <choice><abbr>H￼.</abbr><expan resp="#CT">Herrn</expan></choice> <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-119097125 http://d-nb.info/gnd/119097125">Hauy</persName></hi>, den man früher mit dem Na-<lb/>
men serpentinartiger Urgrünstein bezeichnete. Das älteste Gebilde aus<lb/>
dem Gebiete der Urzeit, deren Beobachtung vergönnt gewesen, ist der<lb/>
Granit. Diese Gebirgsart ist aus Quarz, Feldspath und Glimmer zusam-<lb/>
mengesetzt, so, daß sie in ihrer <choice><orig>Strucktur</orig><reg resp="#CT">Struktur</reg></choice> vom grobkörnigen, bis zum<lb/>
feinkörnigen vorkommt. Der Granit bildet die höchsten und steilsten Punkte<lb/>
auf der Oberfläche der Erde, und dehnt sich in Gestalt von Ketten und Gebirgsgrup-<lb/>
pen über den ganzen Planeten aus. Der Gipfel der Andeskette, der <hi rendition="#aq">Chimborazo</hi>,<lb/>
den man lange für den höchsten der Gebirgsrücken gehalten hat, besteht jedoch<lb/>
nicht aus Granit, sondern Trachyt. Man weiß jetzt, daß das <hi rendition="#aq">Himalaya</hi> Ge-<lb/>
birge in Indien, die Andes an Höhe übertrifft. Der höchste Punkt desselben<lb/>
der <hi rendition="#aq">Dhawallagiri</hi>, ist zwar noch nicht erstiegen worden; durch trigonometri-<lb/>
sche Messungen ist aber seine Höhe ermittelt, und die durch Flüsse herab-<lb/>
geführten Bruchstücke, lassen vermuthen, daß seine Kuppe aus Granit be-<lb/>
stehe.</p><lb/>
<p><hi rendition="#aq">II.</hi> Die Uebergangsgebirge. Es sind noch immer chemische Bildungen, aber<lb/>
die krystallinische Form tritt mehr zurück, und schon beginnen Conglutinate,<lb/>
Verkittungen von zertrümmerten Gesteinen. Die Felsarten zeigen, rücksicht-<lb/>
lich ihrer Bestandtheile noch viel ähnliches mit den Urgebilden, erscheinen aber<lb/>
der Form nach wechselnd mit <choice><orig>Trümmer Gesteinen</orig><reg resp="#CT">Trümmer-Gesteinen</reg></choice> und Sandsteinartigen<lb/>
<fw place="bottom" type="catch">Bildungen</fw><lb/>
<pb facs="#f0039" n="18r"/>
Bildungen. Manche Reste organischer Wesen – Abdrücke von Schilfen, von<lb/>
Palmen, und baumartigen Farren, von Madreporen, Pentakriniten, Trilo-<lb/>
biten <hi rendition="#aq">etc.</hi> Thiere aus den niedern Klassen – sind hier vorzugsweise zu<lb/>
Hause. Ich sage nicht in den obern Lagen, in den minder alten Gliedern<lb/>
dieser Abtheilung, sondern im Allgemeinen, in den nicht feldspatigen Gestei-<lb/>
nen, und in jenen deren Masse kein krystallinisches Ansehn<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 74: "Aussehn".</note> trägt. Hier-<lb/>
her gehört: <choice><orig>Körniger- talkiger-</orig><reg resp="#CT">Körniger, talkiger</reg></choice> Kalk, Grauwacke mit Kohlenblende. Ueber-<lb/>
gangsthonschiefer, Porphyr, Syenit, Grünstein, schwarzer Kalk.</p><lb/>
<p><hi rendition="#aq">III.</hi> Flözgebirge. Die Entwickelung der Flözgebilde ist sehr ungleichartig er-<lb/>
folgt auf unserer Erdfeste, und dies ungleichartige der Entwickelung ge-<lb/>
hört zu den wichtigsten Aufgaben der Geogonie oder geschichtlichen Geologie.</p><lb/>
<p>Deutlich unterscheidet man ältere und neuere Flözgebilde.</p><lb/>
<p><hi rendition="#aq">a.</hi> Die älteren folgen in der Lage auf das Uebergangsgebirge. Conglutinate,<lb/>
der Quadersandstein, Zechstein oder Alpenkalk (<hi rendition="#aq">magnesian limestone</hi>) überhaupt<lb/>
Kalkstein, der früher nur sehr untergeordnet erscheint, herrschen vor. Die<lb/>
Steinkohlen sind hier zu Hause. Die Menge der Petrefacten wächst; von Ve-<lb/>
getabilien finden sich Rohr, Palmen, Farrenkräuter, aber keine höhern<lb/>
Pflanzen; von Thieren außer Conchylien, auch Fische, und wiewohl äußerst<lb/>
selten, Reste von Amphybien. – Muschel und Jurakalk, Salzthon, Steinsalz,<lb/>
Sandstein, und zuletzt die Kreide gehören zu dieser Formation.</p><lb/>
<p><hi rendition="#aq">b.</hi> Die jüngern Flöze. Hier tritt das Eisenoxydhydrat in größter Ausdeh-<lb/>
nung auf. Es gehören<add place="superlinear"><metamark/> hierher</add> der bunte Sandstein, und der Sand mit Braunkohlen<lb/>
unter der Kreide: zwei sandsteinartige Formationen mit Eisenoxyd ge-<lb/>
<fw place="bottom" type="catch">färbt.</fw><lb/>
<pb facs="#f0040" n="18v"/>
<choice><sic/><corr resp="#CT">färbt.</corr></choice> Zahllose Petrefacten, nun schon auch <hi rendition="#aq">Dicotyledonen</hi> – von Thieren besonders Con-<lb/>
chyliolithen, Fische, Cetaceen<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 77: "Betrinen".</note>, Amphybien, aber noch keine Landsäugethiere.</p><lb/>
<p><hi rendition="#aq">II</hi> und <hi rendition="#aq">III</hi> werden<del rendition="#s"> werden</del> secundäre Gebirgsmassen genannt, deren Charak-<lb/>
ter das Vorkommen von Petrefacten, den Resten einer lebendigen Schöpfung<lb/>
ist. Nun folgen:</p><lb/>
<p><hi rendition="#aq">IV.</hi> Die tertiären Gebirgsmassen. Sie bilden die äußerste Rinde der Erde;<lb/>
die chemischen Gebilde werden immer seltner und undeutlicher, und die mecha-<lb/>
nischen sind die vorherrschenden. Es lassen sich drei Folgen unterscheiden:</p><lb/>
<p><hi rendition="#aq">a.</hi> Die untern tertiären. In diesen kommen Reste organisirter Wesen<lb/>
vor, den jetzigen zwar ähnlich, aber einer untergegangenen Schöpfung an-<lb/>
gehörend. Bedeutende Lager von Braunkohlen, als <hi rendition="#aq">residua</hi> untergegangener<lb/>
Wälder.</p><lb/>
<p><hi rendition="#aq">b.</hi> Die mittlern tertiären Massen. Sie sind ausgezeichnet durch den Wechsel<lb/>
von <choice><orig>Meer</orig><reg resp="#CT">Meer-</reg></choice> und <choice><orig>Süßwasser Geschöpfen</orig><reg resp="#CT">Süßwasser-Geschöpfen</reg></choice>; es müßte also die Periode seyn, wo<lb/>
das Meer sich zurückzog, aber noch einigemal wiederkam. In ihnen finden<lb/>
sich die Reste von colossalen Landthieren und ganz unbekannten Vierfüßern.<lb/>
Oft finden sich <choice><orig>See</orig><reg resp="#CT">See-</reg></choice> und Landthiere nicht weit von einander;<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 78: "einander,".</note> hier Wallfische<lb/>
und Delphine, und ganz nahe dabei Elephanten und Rhinoceros.</p><lb/>
<p><hi rendition="#aq">c.</hi> Die obern tertiären Massen. Diese bilden sich noch alle Tage. Die Reste<lb/>
von organischen Wesen, die sich darin finden, gehören der jetzigen Schöpfung<lb/>
an; darunter auch Knochen von Menschen.</p><lb/>
<p>Sehr wichtig für uns ist das letzte Geschoß, dies aufgeschwemmte Land, auch<lb/>
als die Hauptlagerstätte der edlen Metalle und der Diamanten, die nicht<lb/>
<fw place="bottom" type="catch">in</fw><lb/>
<pb facs="#f0041" n="19r"/>
in anstehendem Gestein in Gängen, sondern unter Sand und Lettenschichten<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 78: "Bettenschichten".</note> als<lb/>
Geschiebe vorkommen. Kleine Flüsse in <hi rendition="#aq">Brasilien</hi> führen den Waschwerken die<lb/>
3 kostbaren Erzeugnisse Gold, Platin und Diamanten oft in großer Nähe bey-<lb/>
sammen, zu. Der größte Theil des Goldes das in den Handel kommt, besteht<lb/>
aus Körnern, die aus Lettenschichten<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 78: "Bettenschichten".</note> gewaschen werden. Auch der neuerdings<lb/>
für Rußland so wichtig gewordene Fundort des Goldes am Ural zeigt ein<lb/>
ähnliches Vorkommen, wie denn auch Edelsteine aller Art: Hyacinth, Saphir<lb/>
u. s. w. nur im aufgeschwemmten Lande gefunden werden. Auf <hi rendition="#aq">Zeilon</hi> fin-<lb/>
det man gediegenes Silber in Geschieben, und das häufige Vorkommen des<lb/>
gediegenen Kupfers, ist unstreitig Veranlaßung, daß in einem früheren Men-<lb/>
schenalter, auf beiden Hemisphären, der Gebrauch desselben, dem des Eisens<lb/>
so lange vorhergegangen ist. Merkwürdig scheint es mir, daß die ältesten<lb/>
Völker es verstanden haben dem biegsamen Metall, durch einen Zusatz von<lb/>
Zinn, (das <hi rendition="#aq"><foreign xml:lang="lat">Aes</foreign></hi> der Griechen) eine größere Härte zu geben, ohngeachtet diese<lb/>
Mischung in der Natur nicht vorkommt.</p><lb/>
<p>Die wahrhafte Steinkohle ist dem Uebergangsgebiete eigen; aber die<lb/>
große Kohlenstoff-Niederlage<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 79: "Kohlenstoff Niederlage".</note> findet sich auf der Grenze der Uebergangs-<lb/>
und <choice><orig>Flöz Gesteine</orig><reg resp="#CT">Flöz-Gesteine</reg></choice><note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 79: "Uebergangs= und Flöz Gesteine".</note>. Diese Lagerungsweise hat zur Folge, daß die Kohlen zu-<lb/>
weilen mit Sandsteinartigen Schichten wahrhafter Grauwacke verbunden, un-<lb/>
termengt vorkommen. In diesen Steinkohlenlagern sind die vegetabilischen<lb/>
Petrefacten sehr zahlreich, aber es zeigen sich nur Ueberbleibsel von <hi rendition="#aq">Monocoty-<lb/>
ledonen</hi> und <hi rendition="#aq">Acotyledonen</hi>, und weit später kommen <hi rendition="#aq">Dicotyledonen</hi> vor, unsern<lb/>
Waldbäumen ähnlich. Es fragt sich auf welche Weise wir im Stande sind, diese<lb/>
<fw place="bottom" type="catch">zum</fw><lb/>
<pb facs="#f0042" n="19v"/>
zum Theil undeutlichen Ueberbleibsel so genau zu unterscheiden. <choice><abbr>H￼.</abbr><expan resp="#CT">Herr</expan></choice> <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-104130717 http://d-nb.info/gnd/104130717">Desfontaines</persName></hi><lb/>
hat uns zuerst auf einen wesentlichen Charakterunterschied der Pflanzen auf-<lb/>
merksam gemacht, demgemäß aus der Physiognomie des Holzes selbst die<lb/>
Pflanzenfamilie bestimmt werden kann. Es findet sich die merkwürdige Ue-<lb/>
bereinstimmung, daß bei allen mit einem Saamenlappen keimenden Pflan-<lb/>
zen (<hi rendition="#aq">Monocotyledones</hi>) die Gefäße nicht in concentrischen Ringen, die jüngern<lb/>
nach Außen<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 79: "außen".</note> zu, sondern in Bündeln vertheilt, die jüngern im Mittelpunkt<lb/>
(<hi rendition="#aq">Endogenen</hi>) des Stammes liegen. Diese Gewächse haben keine wahre Rinde,<lb/>
wachsen von Innen nach Außen; der ganze Stamm ist markig, und das Holz<lb/>
liegt in Längenbündeln, gleichsam zerstreut, umher in der Marksubstanz. –<lb/>
Bei den mit 2 Saamenlappen keimenden Pflanzen (<hi rendition="#aq">Dicotyledones</hi>) liegen die<lb/>
Gefäße in concentrischen Lagen, die jüngern nach Außen (<hi rendition="#aq">Exogenen</hi>), und sie<lb/>
wachsen indem dem verhärteten, bleibenden Jahrtrieb sich immer ein neuer<lb/>
oben ansetzt. – Der Stamm der baumartigen Endogenen ist gewöhnlich schlank<lb/>
und lang, fast ungetheilt und astlos, cylindrisch; jener der Exogenen gewöhn-<lb/>
lich ästig und conisch. – Was das numerische betrifft so findet man in den we-<lb/>
sentlichen Blüthentheilen der Monocotyledonen die Zahl 3 vorherschend, oder<lb/>
die eines vielfachen von 3, wogegen bei den Dicotyledonen die mannigfal-<lb/>
tigsten Zahlenverhältnisse statt finden. – Merkwürdig für unsere Er-<lb/>
nährung<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 80: "Erwähnung".</note> ist die erstere der Pflanzengruppen, denn dahin gehören die Grä-<lb/>
ser, mit den Cerealien, die unter den Tropen zum baumartigen Pisang<lb/>
werden, ferner die Palmen, unter diesen die Sagopalme, der Reis <hi rendition="#aq">etc.</hi></p><lb/>
<p>Der Grundsatz, daß die Natur von dem Einfachen zum Zusammenge-<lb/>
<fw type="catch" place="bottom">setzten</fw><lb/>
<pb facs="#f0043" n="20r"/>
setzten in ihren Erzeugnissen fortgeschritten, findet demnach seine Anwen-<lb/>
dung, und gilt von den Thieren ohne Bedenken. Die Petrefacten aus den<lb/>
mindersten Thierklassen finden sich in den ältesten Gebirgsmassen. Wir<lb/>
finden hier <choice><orig>ein</orig><reg resp="#CT">ein-</reg></choice> und mehrkammerige Schnecken, von mannigfaltigen Arten,<lb/>
zum Theil von bedeutender Größe, unter den Ammoniten von mikroscopi-<lb/>
scher Kleinheit, bis zu einer Größe wie sie keine lebende Schnecke mehr<lb/>
erreicht. Es kommen Ammonshörner vor, die einen Durchmesser haben<lb/>
von 2 auch 3 Fuß. – Die graden Schnecken mit Scheidewänden heißen<lb/>
<hi rendition="#aq">Orthoceratiten</hi>. Ihnen nähern sich die <hi rendition="#aq">Hippuriten</hi><note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 80: Kursivierung zur Kennzeichnung des Wechsels von deutscher in lateinische Schrift fehlt.</note>, deren Scheidewände weniger<lb/>
regelmäßig stehen. Aber eine höchst sonderbare Form bieten die <hi rendition="#aq">Belemniten</hi><lb/>
dar, wie sie durchaus nicht mehr unter den lebenden vorkommt. Ein kegel-<lb/>
förmiger Körper hat eine Hölung, worin sich eine vielkammerige Schnecke<lb/>
befindet. Das Thier lebt in der vordern Kammer, und die hinteren sind<lb/>
leer. Zuweilen ist aber die vordere Kammer so klein, daß das Thier sich<lb/>
großentheils außerhalb befindet, und die Schale zum Theil umgiebt; eine<lb/>
Bemerkung, die <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118936530 http://d-nb.info/gnd/118936530">Péron</persName></hi> zuerst an dem <hi rendition="#aq">Nautilus Spirula</hi> der indischen Meere<lb/>
gemacht hat. Dasselbe scheint auch der Fall mit den Belemniten gewesen zu<lb/>
seyn<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 81: "sein".</note>. Das Thier lag außerhalb der Schaale, und umschloß sie zum Theil.</p><lb/>
<p>Eine jüngere Flözbildung enthält jene zahllose Menge versteinerter<lb/>
<choice><orig>1</orig><reg resp="#CT">1-</reg></choice> und <choice><orig>2 </orig><reg resp="#CT">2-</reg></choice>schaliger Muscheln, welche nicht selten Lagenweise aufgehäuft sind,<lb/>
und nach welchen das Gestein den Namen Muschelkalk erhalten hat. <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118677578 http://d-nb.info/gnd/118677578">Cuvier</persName></hi><lb/>
hat unter diesen Ueberresten eine versteinerte <choice><orig><hi rendition="#aq">Nautilus</hi> </orig><reg resp="#CT"><hi rendition="#aq">Nautilus</hi>-</reg></choice>Art gefunden, die<lb/>
mit dem Tintenfische Aehnlichkeit hat, in dem die <hi rendition="#aq">Sepia</hi> sich in einem noch auf-<lb/>
<fw type="catch" place="bottom">lösbaren</fw><lb/>
<pb facs="#f0044" n="20v"/>
lösbaren Zustande befindet. Prof. <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116828315 http://d-nb.info/gnd/116828315">Buckland</persName></hi> zu <hi rendition="#aq">Oxford</hi> hat der Beschreibung dieses<lb/>
Petrefacts eine Abbildung zugefügt, die mit dem,<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 81: Komma fehlt.</note> diesem Thiere eigenthümli-<lb/>
chen Farbestoff gemalt ist, und keinesweges<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 81: "keineswegs".</note> etwa von einem dem Gestein<lb/>
beigemengtem Eisenoxyde herrührt.</p><lb/>
<p>Nunmehr aber nähern wir uns einer Formation, zumal in deren jün-<lb/>
geren Schichten wir immer mehr den wunderbaren, theils gigantischen,<lb/>
theils wenigstens sonderbar gebauten, erloschenen Thieren der obern Klas-<lb/>
sen begegnen, die uns das Daseyn einer vormaligen vollständigen Thier-<lb/>
schöpfung verkünden. Fische in zahlloser Menge treten auf – Krokodill-<lb/>
artige<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 81: "krokodillartige".</note> Thiere, größer als sie jetzt noch irgendwo angetroffen werden<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 81: "wurden".</note>.<lb/>
Der <hi rendition="#aq">Megalosaurus</hi> eine ungeheure Eidexe von der Höhe eines Ochsen, und<lb/>
von 60–70′ Länge, während die größten Krokodille die ich je gemessen habe<lb/>
nur 22–24′ lang sind. Der <hi rendition="#aq">Pleisiosaurus</hi>, ein großes Krokodill mit einem<lb/>
Schwanenhalse, der fast die halbe Länge des Körpers ausmacht. Wir müssen<lb/>
uns denken, daß dies gefährliche Thier am Ufer gelegen, und von da aus<lb/>
mit dem langen Halse seine Beute erhascht habe. Der <hi rendition="#aq">Ichtiosaurus</hi>, den man<lb/>
in den Kalkformationen des <hi rendition="#aq">Jura</hi> antrifft; er zeichnet sich durch seine großen<lb/>
Fischaugen aus, während andere Krokodille kleine geschlitzte Augen haben.<lb/>
Ferner schuppige Eidechsen mit Flügeln, wie die in den Steinbrüchen von<lb/>
<hi rendition="#aq">Aichstedt</hi> gefundene berühmte fliegende Amphibie, deren<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 82: "dessen".</note> Abbildung <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118677578 http://d-nb.info/gnd/118677578">Cuvier</persName></hi><lb/>
wiederholt hat.</p><lb/>
<p>Das riesenhafte Thier vom <hi rendition="#aq">Ohio</hi>, <hi rendition="#aq">Mastodon</hi> von <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118677578 http://d-nb.info/gnd/118677578">Cuvier</persName></hi> genannt, ist dem Elephanten<lb/>
verwandt, ohne im Baue genau mit demselben übereinzustimmen. Die großen<lb/>
<fw place="bottom" type="catch">zum</fw><lb/>
<pb facs="#f0045" n="21r"/>
zum Theil so wunderbar gebauten Landthiere erscheinen jedoch<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 82: "jedoch meist" (Ergänzung entgegen der Vorlage).</note> erst über der Krei-<lb/>
de, und gehören dem tertiären Gebiete an. – Mit großer Genauigkeit hat<lb/>
<hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118677578 http://d-nb.info/gnd/118677578">Cuvier</persName></hi> die fossilen Knochen aus den Bergen von <hi rendition="#aq">Montmartre</hi> bei <hi rendition="#aq">Paris</hi> untersucht<lb/>
und darunter 2 Gattungen gefunden, welche nicht mehr unter den lebenden vor-<lb/>
kommen, und von ihm <hi rendition="#aq">Palaeotherium</hi> und <hi rendition="#aq">Anaplotherium</hi> genannt werden. Das<lb/>
erste ist eine zwischen Pferd, Tapir und Nashorn stehende Thierart, von der <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118677578 http://d-nb.info/gnd/118677578">Cuvier</persName></hi><lb/>
allein in den Gypsfelsen bei <hi rendition="#aq">Paris</hi> vorkommend 5 Species unterscheidet, und<lb/>
von welcher aus andern Gegenden, zumal Frankreichs, noch eben so viel zusam-<lb/>
mengebracht worden sind. Das 2<hi rendition="#sup #u">te</hi> gleichfalls ausgestorbene Thiergeschlecht <hi rendition="#aq">Anaplo-<lb/>
therium</hi> ist zwischen Pferd und Nashorn einerseits, und Nilpferd, Schwein und<lb/>
Kamel anderseits zu setzen. – Bemerkenswerth ist es, daß die meisten dieser<lb/>
Thiere, denjenigen verwandt scheinen, welche jetzt bei uns in den Sümpfen leben,<lb/>
und zu den dickhäutigen Thieren, den <hi rendition="#aq">Pachydermen</hi> gehören.</p><lb/>
<p>Man hat bereits in den verschiedenen Gegenden der Erde 130 Species unbe-<lb/>
kannter Säugethiere entdeckt, vom Wolf bis zum Elephanten, größer als die<lb/>
uns bekannten in Ostindien. Fälschlich hat man die am <hi rendition="#aq">Ohio</hi> und auf dem <choice><orig>Gi-<lb/>
ganten Felde</orig><reg resp="#CT">Gi-<lb/>
ganten-Felde</reg></choice> bei <hi rendition="#aq">Bogotà</hi>, 5–6000′ hoch vorkommenden Mastodonten, des<lb/>
Baues<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 83: "Baus".</note> der Backenzähne wegen, für Reste fleischfressender Elephanten erklärt.</p><lb/>
<p>– Eine besondere und auffallende Eigenthümlichkeit ist, daß man an<lb/>
einigen Orten Elephantenknochen entdeckt hat, welche noch mit Fleisch, und andern<lb/>
Weichgebilden bekleidet waren. Die constatirteste Thatsache der Art, liefert der<lb/>
von <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-12017507X http://d-nb.info/gnd/12017507X">Adams</persName></hi> nach <hi rendition="#aq">Petersburg</hi> gesandte Elephant, dessen Erhaltung fast wunderbar<lb/>
vollkommen zu nennen ist. Im Jahre 1799 bemerkte ein fischender <hi rendition="#aq">Tunguse</hi>,<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 83: Komma fehlt.</note><lb/>
<fw type="catch" place="bottom">an</fw><lb/>
<pb facs="#f0046" n="21v"/>
an der Küste des Eismeers, nahe der Mündung der <hi rendition="#aq">Lena</hi>, mitten zwischen Eis-<lb/>
schollen, einen unförmlichen Block, den er nicht genauer erkennen konnte.<lb/>
Im folgenden Jahre sah er die Masse etwas freier liegen, und gegen Ende<lb/>
des Sommers war eine ganze Seite eines Thiers, mit einem Stoßzahne<lb/>
ganz deutlich aus dem Eise<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 83: "Eis".</note> hervorgetreten. Erst nach dem 5<hi rendition="#sup #u">ten</hi> Jahre, ward<lb/>
die Masse an die Küste auf eine Sandbank geworfen. Der Fischer nahm<lb/>
dem Thiere die Stoßzähne ab, und verkaufte sie. Erst 2 Jahr<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 83: "Jahre".</note> später, also<lb/>
7 Jahr<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 83: "Jahre".</note> nach der Entdeckung, wurde der Engländer <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-12017507X http://d-nb.info/gnd/12017507X">Adams</persName></hi>, welcher den Gra-<lb/>
fen <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117549061 http://d-nb.info/gnd/117549061">Golofkin</persName></hi> auf einer Reise nach <hi rendition="#aq">China</hi> <metamark>?</metamark> begleitete, in <hi rendition="#aq">Jakutzk</hi> da-<lb/>
von unterrichtet, und begab sich an Ort und Stelle. Er fand das Thier schon sehr ver-<lb/>
stümmelt. Die <hi rendition="#aq">Jakuten</hi> in der Nachbarschaft, hatten das Fleisch in Stücke ge-<lb/>
schnitten, um ihre Hunde damit zu füttern. Wilde Thiere hatten auch davon<lb/>
gefressen; indessen fand sich doch das Skelett noch ganz. Ein wohlerhaltenes<lb/>
Ohr zeigte einen Haarbüschel; man konnte den Augapfel noch unterschei-<lb/>
den. Die Haut war mit schwarzen, steifen 18 Zoll langen Haaren, und mit<lb/>
zarteren Haaren, oder einer Wolle von röthlicher Farbe bedeckt. – Im<lb/>
feuchten Boden fand man mehr als 30℔ jener steifen und zarten Haare,<lb/>
welche die Eisbären verscharrt hatten. Der <persName resp="#BF" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118501852 http://d-nb.info/gnd/118501852">Kaiser von Rußland</persName> kaufte<lb/>
dies wunderbare Denkmal einer älteren Schöpfung, und ließ es in der<lb/>
Sammlung der <hi rendition="#aq">Academie</hi> in <hi rendition="#aq">Petersburg</hi> niederlegen.</p><lb/>
<p>Ein ebenfalls sehr merkwürdiges, nicht mehr lebendes <add place="superlinear"><metamark/><choice><orig> Säuge</orig><reg resp="#CT"> Säuge-</reg></choice></add>Thier, ist das in <hi rendition="#aq">Para-<lb/>
guai</hi> gefundene <hi rendition="#aq">Megatherion</hi>, ein Riesenfaulthier, 12′ lang, und 6′ hoch,<lb/>
dessen Zehen mit ungemein langen Krallen bewaffnet sind, wie sie die<lb/>
<fw type="catch" place="bottom">Ameisen-</fw><lb/>
<pb facs="#f0047" n="22r"/>
Ameisenfresser haben. Die Faulthiere und Armadille der jetzigen Welt, sind<lb/>
dagegen sehr kleine Thiere.</p><lb/>
<p>Den neuesten Forschungen verdanken wir besonders ein helleres Licht<lb/>
über diese sonderbare Folge der organischen Bildungen, um deren Unter-<lb/>
suchungen <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118726048 http://d-nb.info/gnd/118726048">Lamark</persName></hi>, und <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116685298 http://d-nb.info/gnd/116685298">Brogniart</persName></hi>, <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118677578 http://d-nb.info/gnd/118677578">Cuvier</persName></hi>’s Schüler, sich so verdient gemacht<lb/>
haben, wie unter den Deutschen <choice><abbr>H￼.</abbr><expan resp="#CT">Herr</expan></choice> <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117330485 http://d-nb.info/gnd/117330485">v. Schlotheim</persName></hi>, und der Graf <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-119335530 http://d-nb.info/gnd/119335530">Sternberg</persName></hi>.<lb/>
Von dem merkwürdigsten Scharfsinn zeugt aber ganz besonders <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118677578 http://d-nb.info/gnd/118677578">Cuvier</persName></hi>’s<lb/>
berühmtes Werk: <hi rendition="#aq">Recherches sur les ossemens fossiles etc.</hi> welches uns lehrt<lb/>
das Zusammengesetzte aus dem Einzelnen zu vermuthen, und aus einem<lb/>
aufgefundenen Knochen das Geschlecht des Thieres zu bestimmen. – Hieran<lb/>
schließen sich die interressanten Untersuchungen von <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118690426 http://d-nb.info/gnd/118690426">Geoffroy de St. Hilaire</persName></hi>, von<lb/>
<hi rendition="#aq">Sir <persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116975415 http://d-nb.info/gnd/116975415">Everard Home</persName></hi>, <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-115526641 http://d-nb.info/gnd/115526641">Rudolphi</persName></hi>, <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116988703 http://d-nb.info/gnd/116988703">Meckel</persName> etc.</hi></p><lb/>
<p>Von großer Wichtigkeit ist ebenfalls die Entdeckung des Profeßor<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 85: "Professor".</note> <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116828315 http://d-nb.info/gnd/116828315">Buckland</persName></hi><lb/>
zu <hi rendition="#aq">Oxford</hi>, auf welche ihn die genaue Untersuchung einer Höhle zu <hi rendition="#aq">Kirkdale</hi> in<lb/>
<hi rendition="#aq">Yorkshire</hi> vorerst geleitet, die 200 Fuß<add place="superlinear"><metamark/> lang</add>, bei einer zwischen 2–7′ variirenden Höhe<lb/>
und Breite sich in Kalkstein erstreckt. Es finden sich in dieser Höhle Knochen<lb/>
in zahlloser Menge, von den verschiedensten Thieren, Elephanten, Nashorn,<lb/>
Bären <hi rendition="#aq">etc.</hi> untermischt mit Knochen von Hyänen. Dabei findet der sonderba-<lb/>
re Umstand statt, daß sämmtliche Knochen unvollständig, augenscheinlich ange-<lb/>
fressen sind. Die bekannte Eigenthümlichkeit der indischen und afrikanischen Hyä-<lb/>
nen, ihren Raub zusammenzuschleppen, hat den <choice><abbr>H￼.</abbr><expan resp="#CT">Herrn</expan></choice> <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116828315 http://d-nb.info/gnd/116828315">Buckland</persName></hi> auf den Schluß ge-<lb/>
führt, daß die sämtlichen in diesen Höhlen vereinigten Knochen von den Hyä-<lb/>
nen, vor Eintritt der zerstörenden Naturrevolution <hi rendition="#aq">zusammengetragen</hi> worden<lb/>
<fw type="catch" place="bottom">sind,</fw><lb/>
<pb facs="#f0048" n="22v"/>
sind, um mit denselben gleichzeitig ihr Grab zu finden. – Durch diese Annah-<lb/>
me ist zugleich das Räthsel gelöst, wie zum Theil colossale Thiere durch ei-<lb/>
ne verhältnismäßig viel zu enge Oeffnung in diese Höhlen gelangen konn-<lb/>
ten. – Herr <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116828315 http://d-nb.info/gnd/116828315">Buckland</persName></hi> hat zur Bestätigung seiner sinnreichen Hypo-<lb/>
these, assimilirte Theile in den Höhlen gefunden, die von den Wärtern ei-<lb/>
ner <hi rendition="#aq">Ménagerie</hi> in <hi rendition="#aq">London</hi>, sogleich für Excremente von Hyänen erkannt<lb/>
worden sind. –<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 85: Halbgeviertstrich fehlt.</note></p><lb/>
</div></body></text></TEI>