<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><text><body><div type="session" n="12">                  <head type="rightMargin">12<hi rendition="#sup #u">te</hi> <choice><abbr>Vorles.</abbr><expan resp="#CT">Vorlesung</expan></choice> <supplied resp="#CT">(<ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/gliederung"><date when="1828-02-28">28. Februar 1828</date></ref>)</supplied></head><lb/>
<p>Wenn bei Aufstellung des Naturgemäldes dessen Entwurf mich bis-<lb/>
her beschäftigte, die einzelnen Theile der großen Gesammtheit gewisserma-<lb/>
ßen als coexistirend betrachtet wurden, so möge sich jetzt die Untersuchung<lb/>
anschließen, wie durch den Lauf der Jahrhunderte wir zu den Kenntnissen<lb/>
gelangt sind, deren wir uns jetzt erfreuen. Eine geschichtliche Entwickelung<lb/>
dieses Fortschreitens kann nicht erwartet werden, und ich begnüge mich mit<lb/>
der Andeutung, wie sich allmälig die Idee von der <hi rendition="#aq">Einheit</hi><note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 147: Kursivierung zur Kennzeichnung des Wechsels von deutscher in lateinische Schrift fehlt.</note> des großen <choice><orig>Na-<lb/>
tur Ganzen</orig><reg resp="#CT">Na-<lb/>
tur-Ganzen</reg></choice> verbreitet hat.</p><note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 147: Absatzumbruch fehlt.</note><lb/>
<p>Ein dunkles Gefühl, eine begeisterte Ahndung derselben, müssen wir<lb/>
selbst bei den sogenannten wilden Völkern voraussetzen; das vernunft-<lb/>
mäßige Begreifen jenes <choice><orig>Natur Ganzen</orig><reg resp="#CT">Natur-Ganzen</reg></choice> kann sich aber nur bei gebildete-<lb/>
ren Nationen vorfinden: so wie der Horizont der Erkenntniß sich in<lb/>
allen Wissenschaften erweitert, so rückt auch dieser Begriff uns näher und<lb/>
näher. Mit gewonnener geistiger Freiheit wird der Glaube an die Ein-<lb/>
heit der Natur, zur lebhaften Erkenntniß, zum klaren Begreifen.</p><lb/>
<p>Es ist viel und oft die Rede gewesen von sogenannten Urvölkern; man<lb/>
<fw type="catch" place="bottom">hat</fw><lb/>
<pb facs="#f0106" n="51v"/>
hat bald die <hi rendition="#aq">Semiten</hi> dafür ausgegeben, bald die <hi rendition="#aq">Atlanten</hi>, die <hi rendition="#aq">Kelten</hi>, die Be-<lb/>
wohner von <hi rendition="#aq">Irak</hi>, endlich die <hi rendition="#aq">Inder</hi>, während man, nach allen Beobachtun-<lb/>
gen annehmen kann, daß die Erkenntniß einer <choice><orig>Natur Einheit</orig><reg resp="#CT">Natur-Einheit</reg></choice> sich bei allen<lb/>
wilden Völkern gleichmäßig entwickelt habe. Ueberhaupt ist wohl mit Recht<lb/>
die Frage aufgeworfen, und der Zweifel entstanden, ob jene uns in einem<lb/>
roheren Zustande erscheinenden Völker, ursprünglich Wilde zu nennen sind?<lb/>
ob man sie nicht vielleicht als Trümmer einer untergegangenen Kultur<lb/>
anzusehen habe, als gerettete Ueberbleibsel aus dem großen Schiffbruch des<lb/>
menschlichen Geschlechts? – Geschichtlich läßt sich hierüber nichts ermitteln,<lb/>
und wenn auf der einen Seite der vorgefaßte Glaube an eine primitive<lb/>
Naturweisheit, die Liebe zum Wunderbaren, die auf eine fast krankhafte<lb/>
Weise sich zu verbreiten scheint, geneigt macht, die Naturkenntnisse der Wil-<lb/>
den zu überschätzen, so läßt sich anderseits nicht läugnen, daß auffallende<lb/>
Spuren vereinzelten Wissens unter ihnen angetroffen werden. – Es ist zwar<lb/>
natürlich, daß das einzig Geregelte das diese Wilden um sich sehen, auf sie ge-<lb/>
wirkt haben muß; die Eintheilung des Jahres braucht nicht von einer Nazion<lb/>
zur andern über gegangen zu seyn, und eine gewisse natürliche Astrono-<lb/>
mie hat gar nichts wunderbares.</p><lb/>
<p>Auffallender ist es, wenn in den Nächten am Orenoco, während meiner<lb/>
astronomischen Beobachtungen, die Aeußerungen meiner indischen Begleiter<lb/>
mich zu der Bemerkung veranlaßten, daß nicht nur übereinstimmende Be-<lb/>
nennungen der Constellationen, sondern auch anderweitige Kenntnisse vom<lb/>
Lauf der Sterne, sich bei solchen Völkern finden, die in ungeheuren Wäldern<lb/>
<fw place="bottom" type="catch">lebend,</fw><lb/>
<pb facs="#f0107" n="52r"/>
lebend, den Himmel fast nur wie durch eine Esse beobachten können; da man<lb/>
doch voraussetzen möchte, daß<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 148: "das".</note> jene <choice><sic>Idee</sic><corr resp="#CT">Ideen</corr></choice> nur auf den großen Savannen ent-<lb/>
standen seyn können<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 148: "könne".</note>, die einen unbegränzten Ueberblick des Sternen-<lb/>
gewölbes gestatten.</p><lb/>
<p>Jedenfalls aber gehört die Annahme der entwickelten Naturweisheit bei<lb/>
den wilden Völkern, zu einer Sphäre des Glaubens, die unsern Untersu-<lb/>
chungen fremd bleiben muß.</p><lb/>
<p>Merkwürdig ist, die bei allen früher gebildeten, abendländischen Völkern<lb/>
allgemein verbreitete Sage einer Naturweisheit, die von Norden her ihnen<lb/>
zugekommen sey. Nördlich vom <hi rendition="#aq">Hymalaja</hi> hat der Kultus des <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118664417 http://d-nb.info/gnd/118664417">Buddha</persName></hi> und<lb/>
des <hi rendition="#aq">Brahma</hi> seinen Ursprung genommen, und von dorther hat zuerst Bil-<lb/>
dung sich über die Inder verbreitet. Eben so stammen bei den <hi rendition="#aq">Chaldaeern</hi><lb/>
und <hi rendition="#aq">Hellenen</hi> die <hi rendition="#aq">bacchischen</hi> und <hi rendition="#aq">orphischen</hi> Geheimnisse aus <hi rendition="#aq">Thracien</hi> her, und<lb/>
alle ihre religiösen Sagen sind vom<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 149: "von".</note> Norden herabgekommen. Eine sonder-<lb/>
bare mythische Person, den<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 149: "der".</note> Hyperboräer <hi rendition="#aq">Abaris</hi>, den<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 149: "dem".</note> Luftwanderer, dem<lb/>
ein vorangehender Pfeil seinen Weg zeigt, finden wir sogar in <hi rendition="#aq">Amerika</hi><lb/>
wieder. Man ist so weit gegangen, diese Sage auf den Compaß zu bezie-<lb/>
hen, und darin eine Kenntniß der nach Norden wirkenden magnetischen<lb/>
Kräfte finden zu wollen. – Ich erinnere noch an den <choice><sic><hi rendition="#aq">caucasis</hi>schen</sic><corr resp="#CT"><hi rendition="#aq">caucasi</hi>schen</corr></choice><lb/>
<hi rendition="#aq">Prometheus</hi>, den die Sage das himmlische Feuer den Völkern herabbringen läßt,<lb/>
und an <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118597248 http://d-nb.info/gnd/118597248">Pythagoras</persName></hi>, der mit seinem Schüler oder Diener <hi rendition="#aq">Zamolxis</hi> zu den Hy-<lb/>
perboräern zurückgekehrt seyn soll, wo in Phöbos altem Garten, glückliche und ge-<lb/>
sittete Völker einen goldreichen Boden bewohnten.</p><lb/>
<pb facs="#f0108" n="52v"/>
<p>Wenn diese mannigfaltigen mythischen Einkleidungen uns nun auch bei den<lb/>
meisten wilden Völkern das <hi rendition="#aq">Gefühl</hi> von der Einheit der Natur voraussetzen<lb/>
lassen, so dürfen wir ihnen doch keineswegs eine bewußte <hi rendition="#aq">Erkenntniss</hi> dersel-<lb/>
ben zutrauen, die eine begreifende Einsicht der Natur voraussetzt. Diese Kennt-<lb/>
niß ist nicht bloßes Product der Intelligenz: sie kann nicht ausbrechen wie die<lb/>
Sprache, die in ihrer frühesten Entwickelung der epischen Poesie ihren Ursprung<lb/>
gab; langsam nur, im Laufe der Jahrhunderte, bei stets wachsender Erkennt-<lb/>
niß, konnte der große Gedanke der <choice><orig><hi rendition="#aq">Natur Einheit</hi></orig><reg resp="#CT"><hi rendition="#aq">Natur-Einheit</hi></reg></choice> heranreifen, und als<lb/>
feststehende Ueberzeugung Wurzeln fassen.</p><lb/>
<p>Wir unterscheiden 6 Epochen, welche als Hauptmomente die allmälige<lb/>
Verbreitung dieser Erkenntniß bezeichnen.<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 150: Punkt fehlt.</note></p><lb/>
<list>                      <item>1, die Jonische Naturphilosophie, und die Dorisch-Pythagorische Schule.</item><lb/>
<item>2, die Züge <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118501828 http://d-nb.info/gnd/118501828">Alexander</persName></hi>s nach dem Osten.</item><lb/>
<item>3, die Züge der Araber nach Osten und Westen.</item><lb/>
<item>4, die Entdeckung von <hi rendition="#aq">Amerika</hi>.</item><lb/>
<item>5, die Erfindung neuer Organe zur Naturbeobachtung, <choice><abbr>d. h.</abbr><expan resp="#BF">das heißt</expan></choice> Fernrohr, Wärme-<lb/>
messer, Barometer von 1591–1643.</item><lb/>
<item>6, <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118522027 http://d-nb.info/gnd/118522027">Coock</persName></hi>’s Weltreisen, die ersten nicht blos<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 150: "bloß".</note> geographischen Entdeckungsreisen,<lb/>
die den Grund legten, zu späteren physikalischen Expeditionen.</item><lb/>
</list>                  <p>Wie überhaupt ein entschiedener<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 150: "entscheidender".</note> Zwiespalt die beiden Stämme der Jonier<lb/>
und Dorier von einanderhält, so trennen sich auch die philosophischen Schulen der<lb/>
Jonier, und die des <persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118597248 http://d-nb.info/gnd/118597248">Pythagoras</persName>. Wenn die Erkenntniß der Jonier mehr auf ei-<lb/>
ner sinnlichen Anschauung beruht, so finden wir bei den Doriern ein tieferes,<lb/>
<fw type="catch" place="bottom">ernsteres</fw><lb/>
<pb facs="#f0109" n="53r"/>
ernsteres Streben, auf den Ursprung der Dinge zurückzugehen.</p><lb/>
<p><hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118801732 http://d-nb.info/gnd/118801732">Thales</persName></hi>, der Stifter der jonischen Schule erkannte in dem Wasser das Prinzip al-<lb/>
ler Dinge, und nach ihm war die Erde aus dem Urfeuchten hervorgegangen.<lb/>
<hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118649043 http://d-nb.info/gnd/118649043">Anaximenes</persName></hi> meinte dagegen alles sey aus der Luft entstanden, und <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118645102 http://d-nb.info/gnd/118645102">Anaximan-<lb/>
der</persName></hi> nahm einen Grundstoff an, zwischen dem Feuchten und der Luft. – Wir finden<lb/>
in dieser Schule die Idee der Verdichtung und Verdünnung ausgesprochen, folglich<lb/>
schon den Begriff der Attraction und Repulsion. – <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118530224 http://d-nb.info/gnd/118530224">Empedocles</persName></hi> behauptete die<lb/>
Gleichartigkeit aller Materie, und bezeichnete die zuerst von ihm aufgestellten<lb/>
4 Elemente als einen Zustand der Materie. Diese 4 Elemente haben durch<lb/>
viele Jahrhunderte sich erhalten, und erst in der neuesten Zeit ist es mit Mühe<lb/>
gelungen, sich davon los zu machen.</p><lb/>
<p>Es darf nicht übergangen werden, daß die jonische Schule in manchen Einzel-<lb/>
heiten sehr richtige Beobachtungen angestellt hat. So untersuchte <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118672029 http://d-nb.info/gnd/118672029">Diogenes von<lb/>
Apollonia</persName></hi> die Respiration der Fische, und gelangte zu einem ganz richtigen Re-<lb/>
sultate. – <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118801732 http://d-nb.info/gnd/118801732">Thales</persName></hi> mag sich lange in <hi rendition="#aq">Aegypten</hi><note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 151: Kursivierung zur Kennzeichnung des Wechsels von deutscher in lateinische Schrift fehlt.</note> aufgehalten, und von den dorti-<lb/>
gen Priestern seine astronomischen Kenntniße mitgetheilt erhalten haben. Von<lb/>
ihm soll die Bestimmung des beweglichen Sonnenjahres herrühren, und sogar<lb/>
eine Sonnenfinsterniß vorausgesagt, oder errathen worden seyn. Die Ver-<lb/>
finsterung trat ein, während die berühmte Schlacht am Halys, zwischen den Me-<lb/>
dern und <subst><del rendition="#erased"><gap reason="illegible" unit="words" quantity="1"/></del><add place="across">Lyd<del rendition="#erased">i</del>ern</add></subst> statt fand, die mit der Flucht der durch das unerwartete Natur-<lb/>
ereigniß erschreckten Lyder endete.</p><lb/>
<p><hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118645102 http://d-nb.info/gnd/118645102">Anaximander</persName></hi> soll die ersten <choice><orig>Sonnen Uhren</orig><reg resp="#CT">Sonnen-Uhren</reg></choice> aus <hi rendition="#aq">Babylon</hi> nach Griechenland<lb/>
gebracht haben, wobei ich anmerken will, daß noch zur Zeit des <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118503987 http://d-nb.info/gnd/118503987">Aristophanes</persName></hi>, die<lb/>
<fw type="catch" place="bottom">Eintheilung</fw><lb/>
<pb facs="#f0110" n="53v"/>
Eintheilung der Zeit auf keine andere Weise bestimmt werden konnte, und daß<lb/>
wichtige Geschäfte, Einladungen zum Mittagessen, danach festgesetzt wurden, daß<lb/>
der Schatten 7 <choice><abbr>od.</abbr><expan resp="#CT">oder</expan></choice> 8′ Länge haben werde.</p><lb/>
<p>Die Schule des <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118597248 http://d-nb.info/gnd/118597248">Pythagoras</persName></hi>, welche durch <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118593757 http://d-nb.info/gnd/118593757">Pherecydes</persName></hi> mit der jonischen Schule zusam-<lb/>
menhangt, liefert uns das erste Beispiel von einem weitverbreiteten Bunde,<lb/>
dessen Mitglieder sich überall zusammenfanden. Das sicherste und beste über die<lb/>
merkwürdige Erscheinung des <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118597248 http://d-nb.info/gnd/118597248">Pythagoras</persName></hi>, und über seine Lehre finden wir von sei-<lb/>
nem Schüler <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118791974 http://d-nb.info/gnd/118791974">Philolaus</persName></hi> aufgezeichnet. Hiernach läßt sich aussprechen, daß die Philoso-<lb/>
phie des <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118597248 http://d-nb.info/gnd/118597248">Pythagoras</persName></hi> eine Philosophie der Maaße,<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 152: Komma fehlt.</note> und der Harmonie war: der<lb/>
erste Versuch des menschlichen Geistes, das numerische Element auf die Naturkun-<lb/>
de anzuwenden, womit eine mathematische Symbolik in Verbindung stand.</p><lb/>
<p>Eine Eigenthümlichkeit dieser Gesellschaft war, daß auch Frauen an dem<lb/>
pythagoreischen Bunde Theil nehmen konnten.</p><lb/>
<p>Nach <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118791974 http://d-nb.info/gnd/118791974">Philolaus</persName></hi> befindet sich in der Mitte des Weltgebäudes ein großer Welt-<lb/>
heerd: die Sonne ist ein Spiegel, welcher die Strahlen des Centralfeuers auf<lb/>
die Erde reflectirt. Die Ecclipsen werden durch eine Gegenerde (<hi rendition="#aq">Antichthon</hi>) be-<lb/>
wirkt, welche man später mit Amerika verwechselt hat. – Die Persönlichkeit<lb/>
des <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118597248 http://d-nb.info/gnd/118597248">Pythagoras</persName></hi> ist sehr ungewiß. Der Stifter dieser Schule wurde in der Folge-<lb/>
zeit bei den <hi rendition="#aq">Gnostikern</hi> und Neuplatonikern, zu einer völlig mythischen Person, in-<lb/>
dem man ihn bald mit seinem goldnen<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 152: "goldenen".</note> Schenkel Wunder thun lies<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 152: "ließ".</note>, bald ihn zu den<lb/>
Hyperboreern und Druiden hinaufführte. – Die Neupythagoräer, welche bis in<lb/>
die christlichen Zeiten reichen, haben wenig von der ursprünglichen Lehre erhal-<lb/>
ten. So stellt <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118595237 http://d-nb.info/gnd/118595237">Plutarch</persName></hi> den <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118597248 http://d-nb.info/gnd/118597248">Pythagoras</persName></hi> mit <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-122673093 http://d-nb.info/gnd/122673093">Numa</persName></hi> zusammen, obgleich es er-<lb/>
<fw type="catch" place="bottom">wiesen</fw><lb/>
<pb facs="#f0111" n="54r"/>
wiesen, daß fast ein Jahrhundert zwischen ihnen liegt.</p><lb/>
<p>Es ist nicht zu läugnen, daß dies System einen merkwürdigen Einfluß<lb/>
auf die Entwickelung der Folgezeit gehabt, und eingewirkt hat, auf zwei der<lb/>
größten Geister auf <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118565273 http://d-nb.info/gnd/118565273">Copernicus</persName></hi> und <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118561448 http://d-nb.info/gnd/118561448">Keppler</persName></hi>.</p><lb/>
<p>Wenn wir nunmehr übergehen zu den Ansichten welche <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118594893 http://d-nb.info/gnd/118594893">Platon</persName></hi> später<lb/>
entwickelte, so können wir nicht umhin den ungemeinen Scharfsinn zu be-<lb/>
wundern, der ihn den Zusammenhang vieler Naturphänomene erkennen<lb/>
ließ. Besonders auffallend sind seine klaren Begriffe über die innere<lb/>
Verbindung der vulkanischen Erscheinungen, deren Entstehen er schon da-<lb/>
mals von kleinen localen Wirkungen unabhängig erklärte. Er stellte<lb/>
die Behauptung auf, daß im Innern der Erde ein Feuerstrom, der<lb/>
Pyrophlegeton, vorhanden sey, der durch die Vulkane mit der äußern Luft-<lb/>
hülle in Verbindung stehe. – Diese Vorstellung ist später häufig mißver-<lb/>
standen worden; aber unstreitig liegt sie unserer heutigen Theorie, von der<lb/>
nach Innen zunehmenden Wärme, und einem glühenden Erdkern zum<lb/>
Grunde. – Auch über die äußere Gestaltung der Erdrinde hatte<lb/>
<persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118594893 http://d-nb.info/gnd/118594893">Platon</persName> großartige Ansichten, und betrachtete <choice><abbr>z. B.</abbr><expan resp="#BF">zum Beispiel</expan></choice> das mittelländische und<lb/>
schwarze Meer, von den Säulen des Hercules bis zu dem <hi rendition="#aq">Phasis</hi>, als ein<lb/>
großes Becken, eine Niederung, woran<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 153: "worin".</note> die Griechen, wie er sich spöt-<lb/>
tisch ausdrückte, gleich Fröschen wohnten. – Sogar der erste Ursprung der<lb/>
neuesten Wissenschaft, der Krystallographie läßt sich beim<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 153: "bei".</note> <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118594893 http://d-nb.info/gnd/118594893">Platon</persName></hi> nach-<lb/>
weisen, indem er die Bemerkung machte, daß die Flächen polyedrischer<lb/>
Körper unter bestimmten Winkeln aneinanderstoßen, und er darin ei-<lb/>
<fw place="bottom" type="catch">nen</fw><lb/>
<pb facs="#f0112" n="54v"/>
nen Unterscheidungsgrund derselben auffand. Auch die Gebirgsarten trennt er<lb/>
in zwei verschiedene Gruppen, indem er ihren Ursprung zum Theil aus dem<lb/>
Wasser, zum Theil aus dem Feuer herleitet.</p><lb/>
<p>Den 2<hi rendition="#sup #u">ten</hi> großen Hauptmoment in der Entwickelungsgeschichte des mensch-<lb/>
lichen Geistes bezeichnet der <hi rendition="#aq">Zug<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 153: Kursivierung zur Kennzeichnung des Wechsels von deutscher in lateinische Schrift fehlt.</note> <persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118501828 http://d-nb.info/gnd/118501828">Alexander</persName>’s</hi>, der um so mehr Veranlaßung wur-<lb/>
de, eine großartigere Ansicht der Natur zu gewähren, als früher <choice><sic/><corr resp="#CT">der </corr></choice>Horizont<lb/>
sehr beengt, und der Verbreitung allgemeinerer<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 154: "allgemeiner".</note> Naturkenntnisse<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 154: "Naturerkenntnisse".</note> wenig gün-<lb/>
stig gewesen war. Selbst die innerhalb eines beschränkten Raumes unternom-<lb/>
menen Reisen wirkten eher nachtheilig, indem besonders der Anblick von<lb/>
<hi rendition="#aq">Aegypten</hi> zu mannigfaltig falschen Annahmen verleitete. Das enge Flußthal,<lb/>
die <choice><orig>Delta Bildung</orig><reg resp="#CT">Delta-Bildung</reg></choice> am Ausfluß des Nil, das Steigen und Fallen des Flusses,<lb/>
die etesischen Winde, alles dies sind Localphänomene, die nur irrthümlich auf<lb/>
dem ganzen Erdkörper in ähnlicher Art vermuthet werden können.</p><lb/>
<p>Vor <persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118501828 http://d-nb.info/gnd/118501828">Alexander</persName>s Zuge kannten die Hellenen die Tropenproducte nur durch<lb/>
den Handel, und obgleich <persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118501828 http://d-nb.info/gnd/118501828">Alexander</persName> die Tropenklimate nicht eigentlich be-<lb/>
rührte, so lernten doch die Griechen eine Menge tropischer Erzeugnisse an<lb/>
Ort und Stelle kennen. Die Länder am Indus haben einen <choice><orig>ContinentalZu-<lb/>
sammenhang</orig><reg resp="#CT">Continental-Zu-<lb/>
sammenhang</reg></choice> mit Indien, und eben die Continuirlichkeit dieser Erstreckung<lb/>
vermehrt die Wärme unter diesen Breiten, und läßt die Producte ursprüng-<lb/>
lich heißerer Zonen in ihnen gedeihen. – Früher hatte <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-119379295 http://d-nb.info/gnd/119379295">Ctesias</persName></hi> in seinem<lb/>
Lügenbuche zuerst die persischen Wunder gepriesen; wenn er nach der Art<lb/>
mancher Reisender, der Wahrheit auch oft zu Nahe trat, so hat er doch das Ver-<lb/>
dienst die Griechen auf viele Tropenproducte aufmerksam gemacht zu haben. –</p><lb/>
<pb facs="#f0113" n="55r"/>
<p><choice><abbr>H￼.</abbr><expan resp="#CT">Herr</expan></choice> <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118607960 http://d-nb.info/gnd/118607960">von Schlegel</persName></hi> stellt selbst die Vermuthung auf, daß die Lesung des <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-119379295 http://d-nb.info/gnd/119379295">Ctesias</persName></hi><lb/>
den <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118501828 http://d-nb.info/gnd/118501828">Alexander</persName></hi> vielleicht zu seinem großen Zuge veranlaßt haben möchte.</p><lb/>
<p>Es sind uns so viele Relationen von diesem Zuge aufbehalten worden, daß<lb/>
wir im Stande sind ihn genau zu verfolgen. – Zu den neuen Gegenständen<lb/>
welche die Aufmerksamkeit der Griechen besonders erregten, gehörten Bäu-<lb/>
me, von einer solchen Höhe, daß die Pfeile nicht bis zu ihrem Gipfel hinauf<lb/>
reichten<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 155: "hinaufreichten".</note>. Sie fanden ferner die Frucht der <hi rendition="#aq">Bananen</hi>, und eine Menge fremd-<lb/>
artiger Thiergestalten. (Ich will hier die geistreiche Bemerkung des eben<lb/>
erwähnten Gelehrten, <choice><abbr>H￼.</abbr><expan resp="#CT">Herrn</expan></choice> <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118607960 http://d-nb.info/gnd/118607960">von Schlegel</persName></hi>, einschalten, der in dem mit seltsamen<lb/>
Thieren überladenen Indien, die Ornamente ihrer Architectur nach Thieren<lb/>
gebildet findet, wogegen in dem bewässerten, pflanzenreichen Aegypten<lb/>
die Formen von den Pflanzen entlehnt sind.)</p><lb/>
<p>Am <hi rendition="#aq">Indus</hi> sahen sie zuerst Elephanten, die als titanische Ochsen ange-<lb/>
führt wurden. In der Schlacht bei <hi rendition="#aq">Arbela</hi> geriethen 15 <choice><orig>Streit Elephanten</orig><reg resp="#CT">Streit-Elephanten</reg></choice> des<lb/>
<hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-119263491 http://d-nb.info/gnd/119263491">Darius</persName></hi> in die Gewalt der Griechen, und es ist nicht unwahrscheinlich, daß<lb/>
eben diese Elephanten später von <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118743058 http://d-nb.info/gnd/118743058">Pirrhus</persName></hi> nach Italien übergeführt wurden.</p><lb/>
<p>–<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 155: Halbgeviertstrich fehlt.</note> Auch die <choice><orig><hi rendition="#aq">Monson</hi> Winde</orig><reg resp="#CT"><hi rendition="#aq">Monson</hi>-Winde</reg></choice> erregten Aufmerksamkeit, welche in bestimmten<lb/>
Jahreszeiten, nach entgegengesetzten Richtungen wehend, der Schiffahrt vom süd-<lb/>
lichen Afrika nach Ostindien bald hinderlich, bald förderlich sind. – <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-119559587 http://d-nb.info/gnd/119559587">Nearch</persName></hi><lb/>
glaubte im <hi rendition="#aq">Indus</hi><note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 155: Kursivierung zur Kennzeichnung des Wechsels von deutscher in lateinische Schrift fehlt.</note> den <hi rendition="#aq">Nil</hi> zu erkennen – nicht blos<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 155: "bloß".</note> wegen der Krokodille<lb/>
welche man diesem Flusse allein eigen wähnte, sondern hauptsächlich des pe-<lb/>
riodischen Steigens und Fallens wegen, das man fälschlich von dem geschmolze-<lb/>
nen Schnee, nicht aber von den tropischen Regengüssen herleitete.</p><lb/>
<pb facs="#f0114" n="55v"/>
<p>Was die Menschenracen betrifft so bemerkte man in Indien zuerst,<lb/>
daß nicht alle Aethiopen gleicher Farbe und Gestalt sind, sondern sich in ver-<lb/>
schiedene Stämme theilen. Wie jetzt, kam man schon damals auf die Ver-<lb/>
muthung, daß das Klima Einfluß auf das Menschengeschlecht übe, und schrieb<lb/>
es der Wirkung der feuchten Luft zu, daß die Negerartigen Völker in In-<lb/>
dien kein Wollhaar haben.</p><lb/>
<p><hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118501828 http://d-nb.info/gnd/118501828">Alexander</persName></hi> selbst drang nicht bis in das eigentlich cultivirte und sehr bevöl-<lb/>
kerte Indien vor, wohl aber nach ihm <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118966669 http://d-nb.info/gnd/118966669">Seleucus Nicator</persName></hi>, der einen gewaltigen<lb/>
Eroberungszug von <hi rendition="#aq">Babylon</hi> bis an den <hi rendition="#aq">Ganges</hi> unternahm, von welchem er<lb/>
unter andern 500 Elephanten mit zurückbrachte. Auffallend ist es, daß die<lb/>
Griechen damals nicht die <hi rendition="#aq">indischen</hi> Zahlen kennen gelernt haben, welche so<lb/>
sehr viel später, wahrscheinlich über Persien nach Arabien eingewandert,<lb/>
und erst im 13<choice><abbr><hi rendition="#sup #u">t￼</hi></abbr><expan resp="#CT"><hi rendition="#sup #u">ten</hi></expan></choice> <choice><abbr>Jahrh.</abbr><expan resp="#BF">Jahrhundert</expan></choice> durch die Araber nach Europa gebracht worden sind.<lb/>
Wie wichtig die Erfindung war, durch 9 Zeichen, und den Werth der Position<lb/>
alle möglichen Gruppen von Zahlen <choice><orig>auszudrucken</orig><reg resp="#CT">auszudrücken</reg></choice><note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 156: "auszudrücken".</note>, wird dann besonders klar,<lb/>
wenn man bedenkt, wie beschwerlich die römischen Zahlen, durch ihre Juxta-<lb/>
position die kleinste Rechnung machen, und wie man, so lange man sich der-<lb/>
selben bediente, in der <hi rendition="#aq">Arithmetik</hi> unmöglich vorwärts kommen konnte.</p><lb/>
<p>Daß die Griechen viel von den Chaldäern in der Himmelskunde lernten,<lb/>
ist um so wahrscheinlicher als in <hi rendition="#aq">Babylon</hi> eine eigne Priesterkaste, die den<lb/>
<choice><orig><hi rendition="#aq">Belus</hi> Tempel</orig><reg resp="#CT"><hi rendition="#aq">Belus</hi>-Tempel</reg></choice> bewohnte fast ausschließend mit astronomischen Beobachtungen<lb/>
beschäftigt war. Die wunderliche Architektur des Gebäudes, das dieser Zunft-<lb/>
genossenschaft zum Wohnsitz diente, hat ein besonderes historisches Interresse<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 156: "Interesse".</note>.<lb/>
<pb facs="#f0115" n="56r"/>
<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 156: Absatzbeginn an dieser Stelle, im Manuskript dagegen als fortgesetzter Absatz erkennbar.</note>Eine Himmelhohe <choice><orig>Treppen Pyramide</orig><reg resp="#CT">Treppen-Pyramide</reg></choice> diente zu gleicher Zeit zum Grabmal, zur<lb/>
Sternwarte, und zum Tempel, und läßt uns den berühmten Thurm zu <hi rendition="#aq">Babel</hi><lb/>
nicht verkennen. – Merkwürdig ist, daß derselbe Typus der Architektur sich in<lb/>
Amerika wieder findet, und daß den zu Anfang des 16<hi rendition="#sup #u">ten</hi> Jahrhunderts in <hi rendition="#aq">Mexico</hi><lb/>
aufgeführten <choice><orig>TempelGebäuden</orig><reg resp="#CT">Tempel-Gebäuden</reg></choice> eine ganz ähnliche Idee zu Grunde liegt.</p><lb/>
<p>Wohl mit die schönste Frucht der Züge des <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118501828 http://d-nb.info/gnd/118501828">Alexander</persName></hi>, ist das Werk des <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118650130 http://d-nb.info/gnd/118650130">Aristoteles</persName></hi>.<lb/>
Wenn wir auch nicht annehmen wollen, daß, wie <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118595083 http://d-nb.info/gnd/118595083">Plinius</persName></hi> erzählt, 1000 Vogelfän-<lb/>
ger und Schützen im Heere <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118501828 http://d-nb.info/gnd/118501828">Alexander</persName></hi>’s angestellt gewesen, um alles bemer-<lb/>
kenswerthe für ihn einzusammeln, so müssen wir doch ein reiches Ergebniß die-<lb/>
ser Bestrebungen anerkennen. Indeß hat <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118650130 http://d-nb.info/gnd/118650130">Aristoteles</persName></hi> unverkennbar die Ten-<lb/>
denz eine nüchterne Naturbeschreibung an die Stelle des Gedankens von der<lb/>
Einheit der Natur zu setzen. – Sein Hauptwerk ist die Naturgeschichte, in<lb/>
der sich der Geist des Sammelns, der ihm vor allen eigen ist, besonders<lb/>
ausspricht. Auf seiner schönen <hi rendition="#aq">Villa</hi> hatte er für die damalige Zeit eine ge-<lb/>
wiß einzige <choice><orig>Naturalien Sammlung</orig><reg resp="#CT">Naturalien-Sammlung</reg></choice>, auf die <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118501828 http://d-nb.info/gnd/118501828">Alexander</persName></hi> 500 Talente gewandt<lb/>
haben soll.</p><lb/>
<p>Später wurde in <hi rendition="#aq">Alexandrien</hi> nach diesem Muster ein Museum angelegt, dem<lb/>
bald eine Bibliothek folgte. In vielen Städten Vorderasiens wurden ebenfalls<lb/>
Bibliotheken zusammengebracht, so daß selbst ein Mangel an Papyrus entstand,<lb/>
dessen Ausfuhr in <hi rendition="#aq">Aegypten</hi> man zu verbieten sich veranlaßt sahe.</p><lb/>
<p>Unter den um die Naturwissenschaft verdienten <hi rendition="#aq">römischen</hi> Schrift-<lb/>
stellern nimmt <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118618806 http://d-nb.info/gnd/118618806">Strabo</persName></hi> eine ausgezeichnete Stelle ein, der in <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118505122 http://d-nb.info/gnd/118505122">Augustus</persName></hi> Gefolge die<lb/>
meisten Provinzen des römischen Reiches durchwanderte: wir haben von ihm<lb/>
<fw place="bottom" type="catch">eine</fw><lb/>
<pb facs="#f0116" n="56v"/>
eine physische Erdbeschreibung, in der vortreffliche Beobachtungen enthalten sind.</p><lb/>
<p><hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118595083 http://d-nb.info/gnd/118595083">Plinius</persName></hi> 37 Bücher gehören zu den großartigsten Unternehmungen<lb/>
der alten Welt, in wissenschaftlicher Hinsicht. Der Plan des Werks war jedoch zu<lb/>
umfassend angelegt, um in allen Theilen auf gleiche Vollendung Anspruch ma-<lb/>
chen zu können. Ich will hier nur erwähnen, daß <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118595083 http://d-nb.info/gnd/118595083">Plinius</persName></hi> unter andern die<lb/>
Meinung bestimmt ausspricht: daß ein gemäßigtes Klima die Ausbildung des<lb/>
menschlichen Geistes am meisten begünstige, während zu große Kälte an den<lb/>
Polen ihn austrockne, zu große Hitze unter den Tropen ihn versenge.</p><lb/>
<p>Unter <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118544373 http://d-nb.info/gnd/118544373">Hadrian</persName></hi> kam der ganze Wust der morgenländischen Theosophie,<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 158: Komma fehlt.</note> mit<lb/>
den Neuplatonikern und Gnostikern nach <hi rendition="#aq">Rom</hi><note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 158: Kursivierung zur Kennzeichnung des Wechsels von deutscher in lateinische Schrift fehlt.</note>, während vom Kaiser beson-<lb/>
ders die aegyptischen Religionen begünstigt wurden. – Von den Gnostikern<lb/>
kann man annehmen, daß sie wieder auf die Idee von der Einheit der Na-<lb/>
tur zurückführten. Es ist gewiß daß sie Chemie studirten, und manche schö-<lb/>
ne Entdeckung machten. Sie lernten hierin von den Phöniziern und Aegyptern,<lb/>
von denen es bekannt ist, daß sie sich ganz besonders mit dem Studium der<lb/>
Natur der Stoffe beschäftigten: so wie denn auch vieles was man in den<lb/>
aegyptischen Gräbern findet, eine tiefe chemische Kenntniß verräth, wovon<lb/>
wir uns durch die schöne Sammlung des Herrn <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-11768693X http://d-nb.info/gnd/11768693X">Passalaqua</persName></hi> überzeugen kön-<lb/>
nen, deren Besitz wir der Munifizenz des <persName resp="#BF" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118535986 http://d-nb.info/gnd/118535986">König</persName>s danken.</p><lb/>
<p>Vom <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118518410 http://d-nb.info/gnd/118518410">Caligula</persName></hi> weiß man, daß er eine große Neigung zur Goldmacherei<lb/>
hatte, und aus dem Schwefelarsenik das edle Metall herzustellen glaubte.</p><lb/>
<p>Beiläufig möge hier die <hi rendition="#aq">Etymologie</hi> des Wortes <hi rendition="#aq">Chemie</hi> eine Stelle finden.<lb/>
<hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118595237 http://d-nb.info/gnd/118595237">Plutarch</persName></hi> erwähnt zuerst <foreign xml:lang="ell">χημεῖα</foreign>, indem er damit <hi rendition="#aq">Aegypten</hi> bezeichnet, als das<lb/>
<fw type="catch" place="bottom">Land</fw><lb/>
<pb facs="#f0117" n="57r"/>
Land des <hi rendition="#aq">Cham</hi>. Auf dem berühmten <hi rendition="#aq">Rosetta</hi>schen Stein, dessen Inschrift den er-<lb/>
sten Schlüssel zur Entzifferung der aegyptischen Charaktere gegeben hat, findet<lb/>
sich das Wort stets um damit Aegypten <choice><orig>auszudrucken</orig><reg resp="#CT">auszudrücken</reg></choice><note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 159: "auszudrücken".</note>. Da nun auf Kop-<lb/>
tisch mit demselben Ausdruck der Begriff schwarz bezeichnet wird, so scheint<lb/>
<hi rendition="#aq">Chemie</hi>, <hi rendition="#aq">aegyptische Kunst</hi>, <hi rendition="#aq">schwarze Kunst</hi> vollkommen gleichbedeutend.</p><lb/>
</div></body></text></TEI>