<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><text><body><div type="session" n="9">                  <head type="rightMargin">9<hi rendition="#sup #uu">te</hi> <choice><abbr>Vorl.</abbr><expan resp="#CT">Vorlesung</expan></choice> <supplied resp="#CT">(<ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/gliederung"><date when="1828-02-07">7. Februar 1828</date></ref>)</supplied></head><lb/>
<p>Wir wenden uns nunmehr der Sphäre des thierischen Lebens zu, deren Re-<lb/>
presentanten, uns selbst näher gerückt, wir mit leicht erkennbaren Orga-<lb/>
nen des Gefühls<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 116: "Gesichts".</note> ausgerüstet finden. –<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 116: Halbgeviertstrich fehlt.</note> Nach dem Grade der Empfindlichkeit<lb/>
derselben weisen wir gewissermaßen den Geschöpfen ihre Stelle an; denn<lb/>
nur in höhern Organisationen verkündet sich das Leid, dessen Größe wir<lb/>
nach dem Ausdruck des Schmerzes zu messen pflegen. <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118677578 http://d-nb.info/gnd/118677578">Cuvier</persName></hi> hat bei verschie-<lb/>
denartigen <hi rendition="#aq">Argonauten</hi> und <hi rendition="#aq">Nautiliten</hi> deutliche Sinnesorgane entdeckt, und Auge,<lb/>
Ohr, selbst Gehirn bei ihnen vorgefunden. Dennoch aber bleiben diese Wesen uns<lb/>
fremd, und wenn wir beim Anblick reizbarer Mimosen die Einheit alles orga-<lb/>
nischen erkennen, so bleibt doch unser Mitgefühl einzig dem Ausdruck des thie-<lb/>
rischen Schmerzes zugewandt.</p><lb/>
<p>Die geographische Verbreitung der Thiere ist derjenigen der Pflanzen ähnlich,<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 116: Komma fehlt.</note><lb/>
und steht im Verhältniß mit dem Klima und der Natur des Bodens, indem sie<lb/>
durch die Nahrung modificirt wird, und das thierische Leben, das der Pflanzen<lb/>
voraussetzt.</p><lb/>
<pb facs="#f0078" n="37v"/>
<p>Pflanzen reisen im Ei, oft durch eine Federkrone zur langen Reise bereitet;<lb/>
Thiere dagegen bewegen sich frei von ihrer Entstehung, und diese Locumotivität<lb/>
dauert ihr ganzes Leben. Eben dieser Eigenschaft wegen streifen die Thiere<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 116: "Thiere,".</note> durch<lb/>
mehrere Klimate, wovon wir besonders bei denen auffallende Beispiele fin-<lb/>
den, welche die flüssigen Hüllen des Erdkörpers bewohnen, bei den Vögeln und<lb/>
Fischen. Da, wie früher erwähnt, in der Luft, wie im Ocean die Temperatur<lb/>
nach den Schichten sich verändert, so können diese Thiere auf demselben Punkte<lb/>
willkürlich sich das verschiedenartigste Klima erwählen. – Dennoch findet<lb/>
man einen merkwürdigen Unterschied unter den Bewohnern der beiden<lb/>
Küsten des großen Oceans. Wenn man dieselben Arten von Fischen an-<lb/>
trifft, von den Küsten des mittelländischen Meeres an, längs der ganzen West-<lb/>
küste von <hi rendition="#aq">Africa</hi>, um das <hi rendition="#aq">Cap</hi> der guten Hoffnung, wieder hinauf nach <hi rendition="#aq">Mada-<lb/>
gascar</hi> und weiter, so finden sich dagegen ganz verschiedene Arten an den Küsten<lb/>
von Pensylvanien<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 117: "Pennsylvanien".</note> und an unsern europäischen Küsten, und es scheint fast als<lb/>
fänden die beweglichen Bewohner eine besondere Schwierigkeit von der östlichen<lb/>
zur westlichen Küste, und umgekehrt, überzukommen. In einem interressan-<lb/>
ten<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 117: "interessanten".</note>, umfassenden Werke von <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118677578 http://d-nb.info/gnd/118677578">Cuvier</persName></hi> und <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117339385 http://d-nb.info/gnd/117339385">Valenciennes</persName></hi>: über die Fische, das ich<lb/>
Gelegenheit gehabt habe im Manuscripte zu sehen<note resp="#BF" type="editorial">Vgl. <bibl>Cuvier, Georges und Valenciennes, Achille: Histoire naturelle des Poissons. 22 Bde. Levrault / Pitois-Levrault / Pitois / Bertrand, Paris 1828–1849.</bibl> Online verfügbar: <ref target="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k62194642">Band 1, BnF Gallica, abgerufen am 29.12.2015</ref>, <ref target="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k63467877">Band 2, BnF Gallica, abgerufen am 29.12.2015</ref>, <ref target="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6243961h">Band 3, BnF Gallica, abgerufen am 29.12.2015</ref>, <ref target="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6364945h">Band 4, BnF Gallica, abgerufen am 29.12.2015</ref>, <ref target="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6243998j">Band 5, BnF Gallica, abgerufen am 29.12.2015</ref>, <ref target="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6378019f">Band 6, BnF Gallica, abgerufen am 29.12.2015</ref>, <ref target="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6513604b">Band 7, BnF Gallica, abgerufen am 29.12.2015</ref>, <ref target="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k62207813">Band 8, BnF Gallica, abgerufen am 29.12.2015</ref>, <ref target="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6244155b">Band 9, BnF Gallica, abgerufen am 29.12.2015</ref>, <ref target="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6347451w">Band 10, BnF Gallica, abgerufen am 29.12.2015</ref>, <ref target="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6349408h">Band 11, BnF Gallica, abgerufen am 29.12.2015</ref>, <ref target="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6221466p">Band 12, BnF Gallica, abgerufen am 29.12.2015</ref>, <ref target="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k62250869">Band 13, BnF Gallica, abgerufen am 29.12.2015</ref>, <ref target="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k62201240">Band 14, BnF Gallica, abgerufen am 29.12.2015</ref>, <ref target="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k62483432">Band 15, BnF Gallica, abgerufen am 29.12.2015</ref>, <ref target="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k62226109">Band 16, BnF Gallica, abgerufen am 29.12.2015</ref>, <ref target="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k63780181">Band 17, BnF Gallica, abgerufen am 29.12.2015</ref>, <ref target="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6366964g">Band 18, BnF Gallica, abgerufen am 29.12.2015</ref>, <ref target="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6244162g">Band 19, BnF Gallica, abgerufen am 29.12.2015</ref>, <ref target="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6365342h">Band 20, BnF Gallica, abgerufen am 29.12.2015</ref>, <ref target="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k62298728">Band 21, BnF Gallica, abgerufen am 29.12.2015</ref>, <ref target="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6243968d">Band 22, BnF Gallica, abgerufen am 29.12.2015</ref>.</note>, ist auf diesen Unterschied<lb/>
der Species in beiden Hemisphären besonders aufmerksam gemacht. – Es finden<lb/>
jedoch Ausnahmen statt, und es giebt<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 117: "gibt".</note> Fische<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 117: "Fische,".</note> die allen Meeren gemein sind, wie<lb/>
<choice><abbr>z. B.</abbr><expan resp="#BF">zum Beispiel</expan></choice> <hi rendition="#aq">Seriola cosmopolita</hi>, eine <choice><orig>Makrelen Art</orig><reg resp="#CT">Makrelen-Art</reg></choice>, die ihren Namen dieser Eigen-<lb/>
thümlichkeit verdankt, und in Ostindien wie in Amerika, bei den <choice><orig><hi rendition="#aq">Sandwich</hi> In-<lb/>
seln</orig><reg resp="#CT"><hi rendition="#aq">Sandwich</hi>-In-<lb/>
seln</reg></choice>, wie an den europäischen Küsten gefunden wird.</p><lb/>
<pb facs="#f0079" n="38r"/>
<p>In das größte Erstaunen versetzt aber die merkwürdige Uebereinstimmung der<lb/>
Arten, welche in den tiefen Alpenseen, jenen abgeschlossenen Behältern, in einer<lb/>
Höhe von <choice><orig>7– 8–</orig><reg resp="#CT">7–, 8–,</reg></choice> ja 10,000 Fuß, angetroffen wird. <choice><abbr>H￼.</abbr><expan resp="#CT">Herr</expan></choice> <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118787802 http://d-nb.info/gnd/118787802">Ramond</persName></hi> hat in den<lb/>
Pyrenäen, auf Höhen von 7000′, wo die mittlere Temperatur 1° <hi rendition="#aq">R.</hi> ist, die Be-<lb/>
merkungen bestätigt gefunden, welche ich in dieser Hinsicht auf den Bergebnen<lb/>
in der Nähe des Aequators gemacht habe. An Wanderungen von einem Punkte<lb/>
zum andern,<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 118: Komma fehlt.</note> ist in diesem Falle nicht zu denken, und man kann diese Erschei-<lb/>
nung nur durch die Vermuthung erklären, daß vielleicht frühere Verbindun-<lb/>
gen, den späteren Hebungen der Erdoberfläche vorhergegangen sind.</p><lb/>
<p>Ich will es nunmehr versuchen eine Uebersicht der Thiere der Zahl nach,<lb/>
gewissermaßen ein <hi rendition="#aq">Inventarium</hi> der Thiere zu geben, das Dank den neueren<lb/>
Entdeckungen so viel großartiger und reichhaltiger ausfallen wird. – Wie<lb/>
es uns gelingt, in die Himmelsräume immer tiefer einzudringen, und nach<lb/>
dieser Richtung unsern Gesichtskreis zu erweitern, (indem ich nur anführen will,<lb/>
daß <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118988255 http://d-nb.info/gnd/118988255">Struve</persName></hi> in <hi rendition="#aq">Dorpat</hi> mit dem ausgezeichneten <hi rendition="#aq">Frauenhofer</hi>schen Refraktor, allein<lb/>
2300 neue Doppelsterne entdeckt hat, und daß, seit noch nicht 50 Jahren unser<lb/>
Sonnensystem uns 15 neue Weltkörper zeigt: 5 Planeten, 8 Satelliten, und<lb/>
2 planetarische Kometen) so lehrt der rege Forschungsgeist<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 118: "Forschergeist".</note> wissenschaftlich ge-<lb/>
bildeter Männer uns eine immer größere Mannigfaltigkeit der Gebilde<lb/>
auf der Erdoberfläche erkennen. – Wie schon erwähnt hat sich die Zahl der<lb/>
bekannten Pflanzenspecies seit <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118573349 http://d-nb.info/gnd/118573349">Linné</persName></hi> von 10,000 auf 60,000 vermehrt; so zählte<lb/>
<hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-115636978 http://d-nb.info/gnd/115636978">Fabricius</persName></hi> 11,000 Insektenspecies, da jetzt <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116862831 http://d-nb.info/gnd/116862831">Latreille</persName></hi> und <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116240792 http://d-nb.info/gnd/116240792">Kluge</persName></hi> 44,000 erkennen,<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 118: Komma fehlt.</note><lb/>
von denen die reiche Sammlung auf der hiesigen Universität allein 30,000<lb/>
<fw type="catch" place="bottom">Arten</fw><lb/>
<pb facs="#f0080" n="38v"/>
Arten besitzt. – Der Zuwachs an größeren Thieren ist verhältnismäßig eben<lb/>
so<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 118: "ebenso".</note> merkwürdig. Vor 10 Jahren kannte man etwa 4–420 größere Säuge-<lb/>
thiere; nach Prof. <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-100190014 http://d-nb.info/gnd/100190014">Lichtenstein</persName>s</hi> vortrefflichem Werke sind jetzt 900 Arten be-<lb/>
schrieben.</p><lb/>
<p>Man zählt bis jetzt:<space dim="horizontal"/> <list>   <item>900 Säugethiere</item><lb/>
<item>5000 Vögel</item><lb/>
<item>700 Amphybien<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 119: "Amphibien", dagegen ebd., folgender Absatz: "Amphybien".</note></item><lb/>
<item>5000 Fische</item><lb/>
<item>44,000 Insekten</item><lb/>
<item>4000 Mollusken</item><lb/>
<item>6000 Zoophyten.<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 119: Punkt fehlt.</note></item><lb/>
</list></p><lb/>
<p>Von den 900 Säugethieren gehören ungefähr 80 Europa an, vielleicht 100 wenn<lb/>
man die Robbenartigen Thiere mitrechnet. Von den Vögeln glaubt <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118677578 http://d-nb.info/gnd/118677578">Cuvier</persName></hi>, daß<lb/>
allein in den französischen Museen 5000 Arten enthalten wären, und meint<lb/>
annehmen zu können, daß wir wenigstens 5800 Species derselben kennen. Bei<lb/>
der großen Unsicherheit in Rücksicht auf nicht genau genug bestimmte <hi rendition="#aq">Varie</hi>tä-<lb/>
ten, begnügen wir uns vorläufig die erstgenannte Zahl anzugeben. Auffal-<lb/>
lend ist es, daß von den Fischen uns die gleiche Anzahl bekannt ist, und daß die<lb/>
Zahl der Amphybien der, der Säugethiere ebenfalls fast gleich kommt. Indem wir<lb/>
die 4 ersten <hi rendition="#aq">typus</hi> zusammenfassen, nennen wir Rückenwirbelthiere (<hi rendition="#aq">ani-<lb/>
maux vertébraux</hi>) diejenigen, deren Körper auf ein Gerüst gestützt ist, welches<lb/>
aus vielen mit einander verbundenen Knochenstücken besteht, und deren Nerven-<lb/>
system sich auf ein gemeinschaftliches Sensorium bezieht.</p><lb/>
<pb facs="#f0081" n="39r"/>
<p>Von allen Thieren haben die Vögel die vollkommenste Respiration, womit im<lb/>
Zusammenhange steht, daß die Blutwärme der Vögel die unsrige um mehrere Gra-<lb/>
de übersteigt. So hat <choice><abbr>z. B.</abbr><expan resp="#BF">zum Beispiel</expan></choice> das Huhn<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 119: "die Krähe".</note> 33½° <hi rendition="#aq">R.</hi> Blutwärme und 136 Pulsschläge in<lb/>
der Minute, wogegen das Blut des viel größeren Pferdes nur 29° Wärme<lb/>
hat, und 57 Pulsschläge macht. Wenn bei den Vögeln die Respiration am Vollkom-<lb/>
mensten<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 119: "vollkommensten".</note> ist, so haben die Fische ein <hi rendition="#aq">minimum</hi> derselben. Dennoch bedürfen sie<lb/>
des Sauerstoffs zum athmen<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 120: geben auch "athmen" wieder. In der Vorlage nicht sicher Kleinschreibung; evtl. auch als "Athmen" zu transkribieren.</note>, und ich habe schon angeführt, daß es mir gelungen<lb/>
ist, Fische in einem vollkommen luftleeren Wasser zu ersäufen, so schnell als<lb/>
wären sie von einem elektrischen Schlage<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 120: "Schlag".</note> getroffen worden.</p><lb/>
<p>Die Säugethiere machen jetzt in den meisten Ländern <hi rendition="#sup">1</hi>/<hi rendition="#sub">5</hi> der Vögel aus; dies<lb/>
Verhältniß<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 120: "Verhältnis".</note> muß aber früher ein anderes gewesen seyn. Vor der großen<lb/>
Catastrophe<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 120: "Katastrophe".</note> der Wasserbedeckung unseres Planeten, muß es mehr Säugethiere ge-<lb/>
geben haben, wie wir denn auch mehr in den Versteinerungen finden. Den<lb/>
Grund dieses veränderten Verhältnisses,<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 120: Komma fehlt.</note> müssen wir offenbar in der größeren<lb/>
Locumotivität der Vögel setzen, welche entrinnen konnten, während die Thiere<lb/>
der Feste untergingen. – Die alte Thierwelt ist aber verschieden von der jet-<lb/>
zigen, und mag wahrscheinlich einförmiger gewesen seyn. Die meisten der<lb/>
verloren gegangenen Thierformen, gehören den dickhäutigen Pachydermen,<lb/>
und sind unsern <choice><orig>Tapir</orig><reg resp="#CT">Tapir-</reg></choice> und Rhinocerosarten verwandt. Es finden sich 56 Ar-<lb/>
ten derselben unter den Versteinerungen, wogegen uns nur 12 Species davon<lb/>
geblieben sind.</p><lb/>
<p>Die größte Thierklasse ist die der Insekten, 44,000 Arten; weiter hinun-<lb/>
ter wird die Zählung unsicher, und die Wahrscheinlichkeit vieler noch unentdeck-<lb/>
<fw type="catch" place="bottom">ter</fw><lb/>
<pb facs="#f0082" n="39v"/>
ter Arten um so größer. Wenn man die ganze Masse der beschriebenen<lb/>
Thiere zusammennimmt so finden sich etwa 66,000 Arten; eine Zahl, welche<lb/>
mit der, der bekannten Pflanzen fast übereinstimmt. – Die Insekten machen<lb/>
fast ⅔ aller bekannten Thiere aus, und dabei ist es wahrscheinlich, daß<lb/>
vielleicht noch weit<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 120: "viel".</note> mehrere uns unbekannt geblieben sind, indem sie sich so viel<lb/>
leichter als die Pflanzen, der Betrachtung entziehen. – Die <choice><sic>Flor</sic><corr resp="#BF">Flora</corr></choice><note resp="#BF" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 121: "Flur".</note> von <hi rendition="#aq">Berlin</hi><lb/>
mit welcher die Arbeit des <choice><abbr>H￼.</abbr><expan resp="#CT">Herrn</expan></choice> von <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117282995 http://d-nb.info/gnd/117282995">Schlechtenthal</persName></hi> uns näher bekannt macht, ent-<lb/>
hält in der Ausbreitung bis gegen die Oder etwa 2000 Arten; in derselben<lb/>
Umgegend sind schon 5000 Insekten bekannt, und man möchte erstaunen die<lb/>
numerische Verschiedenheit nicht noch größer zu finden, wenn man bedenkt, wie<lb/>
vielen Insektenarten oft eine einzelne Pflanzengattung zum Wohnplatz ange-<lb/>
wiesen ist, und wie viele derselben überdies Raubthiere sind.</p><lb/>
<p>Es ist ein durch <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118517252 http://d-nb.info/gnd/118517252">Buffon</persName></hi> verbreiteter Irthum, daß einzelne Welttheile ge-<lb/>
wissermaßen tiefer ständen gegen die übrigen, in dem Verhältniß als<lb/>
ihnen die größern Thierformen abgehen, welche die andern auszeichnen.<lb/>
So <choice><abbr>z. B.</abbr><expan resp="#BF">zum Beispiel</expan></choice> Amerika, in dem sich keine der größern <hi rendition="#aq">Pachydermen</hi> vorfinden.<lb/>
Es ist dies aber nicht sowohl ein anderer Welttheil, als eine andere Seite<lb/>
unseres Planeten zu nennen, auf der das Festland sich fast von einem Pole<lb/>
zum andern erstreckt. Wie von dem Monde uns stets die eine Seite sicht-<lb/>
bar ist, und wir durch Oscillationen am Rande nur einen sehr kleinen<lb/>
Theil der entgegengesetzten Mondscheibe erblicken, so war auch bis ins 15<hi rendition="#sup #uu">te</hi><lb/>
Jahrhundert, die eine Seite unsers Planeten seinen Bewohnern unsichtbar.<lb/>
Es ist wahr, daß auf diesem Theile der Erdoberfläche nicht dieselbe Mannigfaltig-<lb/>
<fw type="catch" place="bottom">keit</fw><lb/>
<pb facs="#f0083" n="40r"/>
keit und Verschiedenheit der Menschenracen statt findet, als auf der entgegen-<lb/>
gesetzten. Von Norden nach Süden findet man mehr oder weniger eine<lb/>
Uebereinstimmung in der Organisation, und selbst in der Sprache der Einge-<lb/>
bohrnen. Eigne <choice><orig>Thier</orig><reg>Thier-</reg></choice> und Pflanzenformen bezeichnen diese Erdhälfte, für die<lb/>
<choice><abbr>z. B.</abbr><expan resp="#BF">zum Beispiel</expan></choice> die <hi rendition="#aq">Cactus</hi>form charakteristisch ist. (Ich bemerke hierbei da<subst><del rendition="#ow">s</del><add place="across">ß</add></subst> in der süd-<lb/>
lichen Zone des alten Kontinents, so wie in Amerika unsere Rose gänzlich<lb/>
fehlt.) – <hi rendition="#aq">Pachydermen</hi> finden sich nicht auf dieser Seite, wahrscheinlich weil<lb/>
dieselbe Revolution, welche von 56 Species nur 12 übrig ließ, hier diese Thier-<lb/>
form von Grund aus vernichtete. – Ich allein habe jedoch von meiner Reise<lb/>
3 neue Species fossiler Elephanten aus Amerika mitgebracht, die merkwür-<lb/>
diger Weise sich nicht da fanden, wo das Klima dem ähnlich ist, in welchem noch<lb/>
jetzt Elephanten leben, sondern in einer Höhe von 6–7000′, oder wenn weit<lb/>
entfernt von den Tropen, in einer Ebene, wie am <hi rendition="#aq">Ohio</hi>, am <hi rendition="#aq">Missisippi</hi>, am <hi rendition="#aq">Mis-<lb/>
souri</hi> wo die Ueberreste jener riesenhaften Mastodonten angetroffen wer-<lb/>
den. – Das colossale fossile <hi rendition="#aq">Armadill</hi>, welches man in dem Cabinet zu <hi rendition="#aq">Madrid</hi><lb/>
aufbewahrt, ist am <hi rendition="#aq">Rio de la Plata</hi> gefunden worden.</p><lb/>
<p>Doch ermangelt Amerika auch jetzt nicht aller größeren Thierformen. Im<lb/>
äußersten Norden giebt es Auerochsen (<hi rendition="#aq">Bisons</hi>), verschieden von den euro-<lb/>
päischen und unter ihnen Thiere von bedeutender Größe. Am <hi rendition="#aq">Ohio</hi> <choice><abbr>u.</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice> <hi rendition="#aq">Missouri</hi><lb/>
<choice><orig>waiden</orig><reg resp="#CT">weiden</reg></choice> Heerden von 9–10,000 dieser <hi rendition="#aq">Bisons</hi>, deren Höhe bis zum Rücken 10′<lb/>
beträgt, und deren Gewicht oft 2000℔ erreicht. – Ich mache hier auf die Thatsache<lb/>
aufmerksam, daß die <hi rendition="#aq">volumineu</hi>sesten uns<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 122: "und".</note> bekannten Thiere, so wie auch die<lb/>
untergegangenen, sämtlich als grasfressend sich charakterisiren. So hat<lb/>
<fw place="bottom" type="catch">man</fw><lb/>
<pb facs="#f0084" n="40v"/>
man neuerdings in England die fossilen Reste, sogar eines grasfressenden Kro-<lb/>
kodills gefunden, von einer Länge von 60–70′, da die heutigen nicht über 20′<lb/>
lang sind. <choice><abbr>H￼.</abbr><expan resp="#CT">Herr</expan></choice> <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116077468 http://d-nb.info/gnd/116077468">Pempland</persName><note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 122: Stillschweigende Korrektur: "Pentland".</note></hi>, der sich mit der Untersuchung dieses Thieres beschäf-<lb/>
tigte, hat gefunden, daß dies wunderbare Geschöpf ein 5–6 Zoll langes Horn<lb/>
auf der Stirn trug. Man hat später im südlichen England, so wie auch im<lb/>
Innern von Frankreich, die Spuren ähnlicher Thiere gefunden, die man mit<lb/>
dem Namen der <hi rendition="#aq">Igualodonten<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 123: "Ignalodonten".</note></hi> bezeichnet.</p><lb/>
<p>Bemerkenswerth ist die große Verbreitung tropischer Thierformen, wel-<lb/>
che Amerika durch die Continuirlichkeit seiner Erstreckung gestattet. So finden<lb/>
wir die schöne Form der Colibri im nördlichen Amerika unter einer Breite<lb/>
wie<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 123: "von".</note> <choice><abbr>z. B.</abbr><expan resp="#BF">zum Beispiel</expan></choice> <hi rendition="#aq">Danzig</hi><note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 123: Kursivierung zur Kennzeichnung des Wechsels von deutscher in lateinische Schrift fehlt.</note>, und <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-120907534 http://d-nb.info/gnd/120907534">Mackenzie</persName></hi> hat diese zierlichen Vögel am Ufer des Frie-<lb/>
densflusses unter einer Breite von 54° angetroffen. <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117581143 http://d-nb.info/gnd/117581143">Wilson</persName></hi>, in seinem Wer-<lb/>
ke: über die Vögelarten, bemerkt mit Recht, wie auffallend es sey, daß ein<lb/>
so zarter, schwacher Vogel eine so weite Reise in einem kurzen Sommer zu-<lb/>
rückzulegen vermöge, da diese Thierchen zum Brüten stets in ihre warme Hei-<lb/>
math wiederkehren, wo in Pisanggebüschen sie oft den Nachstellungen feindlicher<lb/>
Spinnen unterliegen. – Aber nicht bloß gegen <hi rendition="#aq">Canada</hi> erstrecken sich diese Wan-<lb/>
derungen; man will, bis an die Magellanische Meerenge, deren strenges<lb/>
Klima bekannt ist, Colibri’s, und verwandte Gattungen, wie <hi rendition="#aq">Silvia</hi> und <hi rendition="#aq">Loxia</hi><lb/>
bemerkt haben.</p><lb/>
<p>Weshalb nun der Reichthum tropischer Regionen sich nicht so weit gegen die<lb/>
westlichen Alpen hin verbreitet, scheint einzig auf Localitätsverhältnissen zu<lb/>
beruhen. Wenn das mittelländische Meer nicht existirte, und ein 2<hi rendition="#sup #u">tes</hi> Sand-<lb/>
<fw place="bottom" type="catch">meer</fw><lb/>
<pb facs="#f0085" n="41r"/>
meer, die Wüste <hi rendition="#aq">Sahara</hi>, sich nicht zwischen die eigentliche Tropenwelt lagerte, so<lb/>
würde Europa unstreitig eine große Menge der herrlichsten <choice><orig>Pflanzen</orig><reg resp="#CT">Pflanzen-</reg></choice> und Thier-<lb/>
formen mehr besitzen. – Wenn nach alten geographischen Mythen dies Hin-<lb/>
derniß früher nicht statt gefunden, und erst nach Entwickelung der organischen<lb/>
Formen das Binnenmeer durch die Enge von <hi rendition="#aq">Gibraltar</hi> sich einen Ausweg geöffnet<lb/>
hätte, so wäre der auffallende Unterschied in den Erzeugnissen der südeuropäi-<lb/>
schen, und nordafrikanischen Küsten weniger erklärbar. Ich bemerke nur, daß<lb/>
so viele in Italien häufige <choice><orig>Pflanzen</orig><reg resp="#CT">Pflanzen-</reg></choice> und Thierformen in Nordafrika nicht<lb/>
angetroffen werden, und daß <choice><abbr>z. B.</abbr><expan resp="#BF">zum Beispiel</expan></choice> unser Hirsch dort ganz fehlt. – Die auf<lb/>
den Felsen von <hi rendition="#aq">Gibraltar</hi> gefundenen wilden Affen, die einen früheren Zu-<lb/>
sammenhang der Küsten beweisen sollten, sind genaueren Untersuchungen<lb/>
nach, von den Arabern dort ausgesetzt worden.</p><lb/>
<p>Der größte Reichthum an <choice><orig>Thier</orig><reg resp="#CT">Thier-</reg></choice> und Pflanzenformen findet sich überall<lb/>
in der Tropenwelt; doch macht hiervon Afrika eine Ausnahme, in dessen süd-<lb/>
lichste<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 124: "südlicher".</note> Spitze eine größere Menge von Pflanzen und Thieren zusammengedrängt<lb/>
ist, als man sonst noch irgendwo beisammen antrifft. Man könnte die <hi rendition="#aq"><choice><orig>Cap<lb/>
Colonie</orig><reg resp="#CT">Cap-<lb/>
Colonie</reg></choice></hi> eine <hi rendition="#aq">Ménagerie</hi> der übrigen Welt nennen. Vom 30–35°, in der Er-<lb/>
streckung vom Vorgebürge<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 124: "Vorgebirge".</note> bis zum <hi rendition="#aq">Orange River</hi>, einem<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 124: "einen".</note> Raume<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 124: "Raum".</note> kaum größer<lb/>
als Frankreich, zählt <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118674455 http://d-nb.info/gnd/118674455">Rob. Brown</persName></hi> nach <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117641049 http://d-nb.info/gnd/117641049">Burchill</persName></hi> allein 6000 Pflanzen; <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-100190014 http://d-nb.info/gnd/100190014">Lichten-<lb/>
stein</persName></hi> führt 70 Säugethiere, und 500 Vögelarten auf.</p><lb/>
<p>Es möge sich hieran eine Betrachtung schließen, über den Contrast der Mas-<lb/>
sen, welcher auch bei den Thieren statt findet<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 124: "stattfindet".</note>. Ich will hier nicht einmal jener<lb/>
microscopischen Infusorien erwähnen, deren Durchmesser nicht <hi rendition="#sup">1</hi>/<hi rendition="#sub">1000</hi> einer Li-<lb/>
<fw type="catch" place="bottom">nie</fw><lb/>
<pb facs="#f0086" n="41v"/>
nie beträgt, sondern nur das kleinste ungeflügelte Insekt,<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 124: Komma fehlt.</note> gegen die elephantenar-<lb/>
tigen Thiere stellen. Selbst in einer Familie findet sich der auffallendste Unter-<lb/>
schied, und wenn wir keine <choice><orig>microscopische</orig><reg resp="#CT">microscopischen</reg></choice> Fische kennen, so ist doch die Differenz<lb/>
bedeutend zwischen dem in der <choice><orig>Ost</orig><reg resp="#CT">Ost-</reg></choice> und Nordsee gemeinen 1½ Zoll langen<lb/>
Stichling, (<hi rendition="#aq">Gasterosteus pungitius</hi>) und dem 30–40 Fuß langen Riesenhay, nicht<lb/>
dem gefräßigen und gefährlichen <hi rendition="#aq">Squalus Carcharias<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 125: "Carcharius".</note></hi>, sondern dem gutmüthigen,<lb/>
sich von Seetang und Würmern nährenden<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 125: "ernährenden".</note> <hi rendition="#aq">Squalus maximus</hi>. – Noch auffallen-<lb/>
der ist der Contrast wenn man die kleinsten Nagethiere, gegen die Säugethiere<lb/>
des Oceans stellt. – Es herrscht zwar über die eigentliche Größe der Wallfische noch<lb/>
immer Unsicherheit, und wenn <hi rendition="#aq"><persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-11909813X http://d-nb.info/gnd/11909813X">Lacepède</persName><note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 125: "Lacépède".</note></hi> ihnen eine Länge von 280–300 Fuß bei-<lb/>
legt, und dem Fluge seiner Einbildungskraft folgend, sie mit den höchsten Thürmen<lb/>
vergleicht, so möchte nach neueren, verificirten Angaben diese Größe wohl auf den<lb/>
dritten Theil zu reduciren seyn. Die sichersten Nachrichten danken wir dem, um<lb/>
die Naturkunde vielfach verdienten <choice><abbr>H￼.</abbr><expan resp="#CT">Herrn</expan></choice> <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117654167 http://d-nb.info/gnd/117654167">Scoresby</persName></hi>, der mehrjährig seinem Berufe<lb/>
als Wallfischfänger folgend, die beste Gelegenheit zur Beobachtung gehabt hat. Unter<lb/>
mehr als 300 Wallfischen, welche von seinen Leuten getödtet worden, haben die<lb/>
größeren nie das Maaß von 60–70 Fuß überschritten, und <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117654167 http://d-nb.info/gnd/117654167">Scoresby</persName></hi> ist der Mei-<lb/>
nung daß sich schwerlich Thiere von größerem Umfange vorfinden mögten.</p><lb/>
<p>Die Annahme, daß die Wallfische in früherer Zeit, weniger verfolgt, größer<lb/>
geworden wären, scheint ebenfalls nicht gegründet. Wenigstens ergeben die<lb/>
Nachrichten von der Zahl der Fässer, welche mit dem Thran der erlegten Thiere<lb/>
gefüllt worden, und die bis ins 15–16<choice><abbr><hi rendition="#sup #u">￼</hi></abbr><expan resp="#CT"><hi rendition="#sup #u">te</hi></expan></choice> Jahrhundert hinauf reichen, ein Ver-<lb/>
hältniß wonach die jetzt gefangenen fast noch einen reichern Ertrag liefern.<lb/>
<pb facs="#f0087" n="42r"/>
Größer<choice><sic> ￼</sic><corr resp="#CT"/></choice> als die eigentlichen Wallfische findet man unter den Pottfischen oder<lb/>
Cachelotten Exemplare welche zuweilen die Größe von 100–102′ erreichen. Diese<lb/>
gegen die kleinsten Nagethiere verhalten sich wie <choice><orig>1–600</orig><reg resp="#CT">1:600</reg></choice>.</p><lb/>
<p>Im Allgemeinen läßt sich nicht verkennen<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 125: "erkennen".</note>, daß die Größe der Typen<lb/>
augenscheinlich im Zusammenhange steht mit den Gesetzen der innern Organi-<lb/>
sation, die nirgend überschritten werden. Ich habe schon angeführt, daß niemals<lb/>
ein microscopischer Fisch gefunden worden, und daß kein Infusionsthier je die<lb/>
Vollkommenheit der Organisation auch nur eines Käfers erreicht.</p><lb/>
</div></body></text></TEI>