<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><text><body><div type="session" n="6"><head type="leftMargin">6<choice><abbr><hi rendition="#sup #u">t￼</hi></abbr><expan resp="#CT"><hi rendition="#sup #u">te</hi></expan></choice> <choice><abbr>Vorl.</abbr><expan resp="#CT">Vorlesung</expan></choice> <supplied resp="#CT">(<ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/gliederung"><date when="1828-01-17">17. Januar 1828</date></ref>)</supplied></head><lb/>
<p>Wir gehen nunmehr zu einem andern Theile des Naturgemäldes<lb/>
über, zur Betrachtung der flüssigen Hüllen des Erdkörpers, der Luft und<lb/>
des Meeres. – Zuvörderst bemerke ich, daß derjenige Zustand der Kör-<lb/>
per den man mit fest, flüssig, tropfbar oder gasförmig zu bezeichnen pflegt,<lb/>
nur einen relativen Begriff ausdrückt, indem ein und derselbe Körper<lb/>
alle diese Zustände zu durchgehen fähig ist. So kennen wir den Schwefel<lb/>
als einen festen Körper, welcher, der Wärme ausgesetzt, schmilzt, und<lb/>
bei noch größerer Hitze sich verflüchtigt<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 85: "verflüssigt".</note>. Das flüssige Quecksilber wird<lb/>
durch das Feuer sublimirt, und gefriert zum harten Körper bei einer Tempe-<lb/>
ratur von <choice><sic>32°</sic><corr>−32°</corr></choice> <hi rendition="#aq">Reaum.</hi> (So blieb auf der Reise des <hi rendition="#aq">Capt. <persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116048166 http://d-nb.info/gnd/116048166">Parry</persName></hi> gegen den<lb/>
Nordpol, während seines Aufenthalts auf <hi rendition="#aq">Melville Island</hi>, 4–5 Monate lang<lb/>
ununterbrochen das Quecksilber gefroren, da das Thermometer stets <hi rendition="#sup">0</hi>/<hi rendition="#sub">32°</hi><lb/>
zeigte. Dennoch fehlt es in jenen Gegenden nicht an Thieren, welche im Stande<lb/>
sind dieser Kälte zu widerstehen. Es leben dort Rennthiere, Hasen, und<lb/>
eine Art Ochsen, von dem Geruche ihrer Häute, Muskusochsen genannt.)</p><lb/>
<p>Die Metalle insbesondere sind geeignet diesen <choice><orig>3 fachen</orig><reg resp="#CT">3fachen</reg></choice> Zustand anzu-<lb/>
<fw type="catch" place="bottom">nehmen,</fw><lb/>
<pb facs="#f0049" n="23r"/>
nehmen, und die Metalloide der Alkalien erscheinen flüssig, selbst bei einer<lb/>
sehr mäßigen Temperatur. So kennen wir das Wasser flüchtig<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 87: "flüssig".</note> als Wasser-<lb/>
gas, und als Eis in so starrem Zustande, daß es am Nordpol, und auf ho-<lb/>
hen Bergen einen Theil der Gebirgsmassen des festen Erdkörpers auszu-<lb/>
machen scheint. – Bei dem jedesmaligen Uebergange aus einem Zustan-<lb/>
de in den andern, wird Wärme frei, die zuvor gebunden (latent) die Form<lb/>
bestimmt hat, unter der ein Körper uns erscheint. Hierauf gründet sich die<lb/>
Entdeckung des Profeßor <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117669849 http://d-nb.info/gnd/117669849">Leslie</persName></hi> zu <hi rendition="#aq">Edinburgh</hi>, welche das Mittel an die Hand<lb/>
giebt, mitten in der Tropenhitze Eis herbeizuschaffen, wenn auch keine hohen<lb/>
Berge in der Nähe sind. Unter dem Recipienten der Luftpumpe macht er<lb/>
das Wasser bei jeder Temperatur, durch seine Verdünnstung, in wenig<lb/>
Minuten gefrieren, indem er den entstandenen Wasserdampf, durch zu-<lb/>
gleich unter die Glocke gebrachte concentrirte Schwefelsäure absorbiren<lb/>
läßt, und dadurch den leeren Raum immer wieder herstellt, so daß die<lb/>
Verdünstung ununterbrochen schnell fortgehen kann. – Sehr viele dieser<lb/>
Maschinen sind seitdem von England aus, nach <choice><orig>Ost</orig><reg resp="#CT">Ost-</reg></choice> und Westindien versen-<lb/>
det worden, und es ist nur zu bedauern, daß die Erzeugung dieses Erfri-<lb/>
schungsmittels im Großen doch immer etwas theuer zu stehen kommt.</p><lb/>
<p><hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118716581 http://d-nb.info/gnd/118716581">Gay-Lussac</persName></hi> hat gezeigt, daß die Wärmestrahlung des Bodens durch trockne<lb/>
Luft gegen einen wolkenfreien Himmel, die eigentliche Ursach des sonderba-<lb/>
ren <choice><orig>Erkältungs </orig><reg resp="#CT">Erkältungs-</reg></choice>Processes<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 87: "Prozesses".</note> ist, der den <hi rendition="#aq">Dr. <persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-1032293004 http://d-nb.info/gnd/1032293004">Oudney</persName></hi> vor Kälte sterben ließ, mit-<lb/>
ten in Afrika, an der Grenze von <hi rendition="#aq">Bornu</hi>, unter dem 13<hi rendition="#sup #u">ten</hi> Grade der<lb/>
Breite, zu Ende <hi rendition="#aq">Decembers</hi>, in einem Lande, das, nach <choice><orig>Barometer </orig><reg resp="#CT">Barometer-</reg></choice>Messun-<lb/>
<fw place="bottom" type="catch">gen</fw><lb/>
<pb facs="#f0050" n="23v"/>
gen nicht 1200′ über dem Meeresspiegel erhaben ist. – So verursacht trock-<lb/>
ne warme Luft gegen die befeuchtete Kugel eines Thermometers geblasen,<lb/>
ein augenblickliches und bedeutendes Fallen des Quecksilbers.</p><lb/>
<p>Dem englischen Chemiker <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118531921 http://d-nb.info/gnd/118531921">Faraday</persName></hi> ist es gelungen mehrere früher als perma-<lb/>
nent gasförmig betrachtete Körper zu condensiren und in flüssigem Zustande<lb/>
darzustellen. Bei 0° und 36 Atmosphären Pression erhielt er die Kohlensäu-<lb/>
re liquid, die farblos, dünnfließend und leicht erscheint. – Auch das Schwe-<lb/>
felwasserstoffgas wurde in eine farblose, sehr leicht bewegliche Flüssigkeit<lb/>
verwandelt, und zwar bei +10° durch den Druck von 17 Atmosphären. Doch<lb/>
ist es noch nicht gelungen, weder die atmosphärische Luft, noch das <choice><orig>Wasser-</orig><reg resp="#CT">Wasser-,</reg></choice><lb/>
<choice><orig>Sauer</orig><reg resp="#CT">Sauer-</reg></choice><note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 88: "Wasser = Sauer".</note> <choice><abbr>od.</abbr><expan resp="#BF">oder</expan></choice> Stickstoff-<choice><orig>gas</orig><reg resp="#CT">Gas</reg></choice> zu condensiren, wahrscheinlich weil diese Stoffe noch<lb/>
einen größern Druck erfodern<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 88: "erfordern".</note>. – Wäre der Plan von <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118731998 http://d-nb.info/gnd/118731998">Maupertuis</persName></hi> aus-<lb/>
geführt, welcher vorschlug in der Nähe unserer Stadt ein tiefes Loch, einen<lb/>
mehrere Meilen tiefen Schacht graben zu lassen, so würde dies Problem ge-<lb/>
wiß mit großer Leichtigkeit zu lösen seyn, da sich berechnen läßt, daß bei<lb/>
einer Tiefe von 11 Meilen die Luft einen so comprimirten Körper bilden<lb/>
muß, daß Platina darauf schwimmen würde.</p><lb/>
<p>Die Frage von der Höhe unseres Luftkreises läßt keine absolute Be-<lb/>
antwortung zu. Eine Berechnung, auf den Winkel von 18° begründet, unter<lb/>
dem die Sonne bei der Dämmerung sichtbar wird, würde eine Höhe von<lb/>
beinahe 8 Meilen ergeben. Die Verdünnung der Luft in dieser Höhe müß-<lb/>
te größer seyn, als wir sie unter der besten Luftpumpe hervorzubringen<lb/>
im Stande sind, und da sie nur <hi rendition="#sup">1</hi>/<hi rendition="#sub">106</hi> Linie betragen könnte, so wäre dieser<lb/>
<fw place="bottom" type="catch">Raum</fw><lb/>
<pb facs="#f0051" n="24r"/>
Raum wohl luftleer zu nennen. Dagegen verändert sich der Druck der<lb/>
Luft, auf den größten Höhen die wir in Luftbällen, und auf hohen Bergen<lb/>
erreicht haben, nur bis auf 13–14 Zoll, gegen den Barometerstand von<lb/>
28 Zoll in der Ebne. – Verschiedene Meteore in der Atmosphäre<lb/>
(Sternschnuppen, Aerolithen <choice><orig>p p.</orig><reg resp="#CT">pp.</reg></choice>) scheinen jedoch unzweideutig anzuzeigen,<lb/>
daß in Höhen von 30–40 Meilen, selbst 100, der Luftkreis seine Gränze noch<lb/>
nicht erreicht haben mögte.</p><lb/>
<p>Der Druck der uns umgebenden Atmosphäre erleidet theils regelmäßig<lb/>
wiederkehrende, theils unregelmäßige Veränderungen, und in dem dadurch<lb/>
gestörten Gleichgewichte erkennen wir die Veranlaßung der strömenden<lb/>
Bewegungen ganzer Massen von Luft, die als Winde uns theils Wärme<lb/>
bringen, theils nehmen. Mäßige Winde legen in einer Sekunde 10–15′<lb/>
zurück. Stürme durchlaufen in derselben Zeit 40 und mehr Fuß. Man will<lb/>
selbst Orkane mit 124′ Geschwindigkeit in 1 <choice><abbr>Sek.</abbr><expan resp="#BF">Sekunde</expan></choice> beobachtet haben. – In<lb/>
England hat man Beispiele, daß die Schnelligkeit der Rennpferde im eigentli-<lb/>
chen Verstande, der des Windes gleichkommt. Das berühmte Rennpferd <hi rendition="#aq">Eclipse</hi><lb/>
legte 58′ in 1 <choice><abbr>Sek.</abbr><expan resp="#BF">Sekunde</expan></choice> zurück, was schon einem starken Sturme vergleichbar<lb/>
ist. – Dagegen ergiebt<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 89: "ergibt".</note> das Resultat der Versuche welche ich im Jahre 1823<lb/>
in Gemeinschaft mit den Herrn <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118847767 http://d-nb.info/gnd/118847767">Arago</persName></hi>, <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116299762 http://d-nb.info/gnd/116299762">Bouvard</persName></hi>, <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118716581 http://d-nb.info/gnd/118716581">Gay-Lussac</persName></hi> und <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-124162878 http://d-nb.info/gnd/124162878">Prony</persName></hi>, zwi-<lb/>
schen <hi rendition="#aq">Ville-Juif</hi> und <hi rendition="#aq">Montlhery<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 89: "Montthery".</note></hi> bei <hi rendition="#aq">Paris</hi>, über die Geschwindigkeit des Schalles ange-<lb/>
stellt habe, daß derselbe 1038 Fuß in der <choice><abbr>Sek.</abbr><expan resp="#BF">Sekunde</expan></choice> durchläuft. Eine Kanonenkugel<lb/>
braucht 1 <choice><abbr>Sek.</abbr><expan resp="#BF">Sekunde</expan></choice> um 1500′ zurückzulegen, wogegen in derselben Zeit der Lichtstrahl<lb/>
40,000 Meilen durchmißt.</p><lb/>
<pb facs="#f0052" n="24v"/>
<p>Sehr merkwürdig sind die schon vorlängst beobachteten periodischen Veränderun-<lb/>
gen im Barometerstande, die abgesehen von der Verschiedenheit desselben<lb/>
im Großen, mit unverkennbarer Regelmäßigkeit stündlich wiederkehren.<lb/>
Der höchste Stand ist von 9–9½ Uhr früh, worauf das Quecksilber sinkt bis<lb/>
4 Uhr, und um 11 Uhr Abends den Standpunkt des Morgens wieder erreicht.<lb/>
Es finden also 2 <hi rendition="#aq">maxima</hi> und 2 <hi rendition="#aq">minima</hi> statt, eine Ebbe und Fluth die mit<lb/>
so großer Regelmäßigkeit zurückkehrt, daß man am Barometer sehen kann<lb/>
was die Uhr ist. Die ganze Oscillation<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 90: "Oszillation".</note> beträgt nur etwa 1½ Linien, und un-<lb/>
ter den Tropen reicht ein Tag und eine Nacht hin, um den ganzen Cyclus zu beo-<lb/>
bachten. In Deutschland bedurfte es 20 Tage, um die Mittelzahl der Stunden zu<lb/>
finden. Diese periodische Oscillation<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 90: "Oszillation".</note> wird weder durch Stürme noch Gewitter,<lb/>
noch Erdbeben unterbrochen; sie findet statt in der Höhe von 15,000 Fuß, wie<lb/>
auf der Ebene; weder Wärme noch Kälte übt einen Einfluß, noch steht sie, wie<lb/>
die Meeresfluth mit dem Monde in Verbindung, der so wenig in den <hi rendition="#aq">Syzygi<subst><del rendition="#ow"><unclear reason="illegible" cert="low" resp="#CT">i</unclear></del><add place="across">e</add></subst>n</hi><lb/>
als in den <hi rendition="#aq">Quadraturen</hi> im geringsten sichtbar auf diese Veränderung zu<lb/>
wirken scheint.</p><lb/>
<p>Die Atmosphäre welche unsern Erdball umgiebt, besteht aus einem Gemen-<lb/>
ge von Sauerstoff, Stickstoff, und einem unbedeutenden Theile Kohlenstoff<choice><sic>.</sic><corr resp="#CT"/></choice><note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 90: Stillschweigende Korrektur: Punkt an dieser Stelle im Druck nicht wiedergegeben.</note><lb/>
(⅕ Sauerstoff, ⅘ Stickstoff, <hi rendition="#sup">1</hi>/<hi rendition="#sub">1000</hi> Kohlensäure). Merkwürdig ist es, daß nach<lb/>
vielfältigen Versuchen, die der atmosphärischen Luft beigemengte Quantität von<lb/>
Sauerstoff, auf allen Höhen, und unter allen Umständen dieselbe zu seyn scheint.<lb/>
Man hatte früher in der Vegetation, das große Mittel gesucht und zu finden ge-<lb/>
glaubt, um den ungeheuren Verbrauch von Sauerstoff durch Athmen und Ver-<lb/>
<fw type="catch" place="bottom">brennen</fw><lb/>
<pb facs="#f0053" n="25r"/>
brennen einigermaßen durch diesen Ersatz zu erklären. Nach den Versuchen<lb/>
des jüngeren <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117020079 http://d-nb.info/gnd/117020079">de Saussure</persName></hi> mögte diese Hypothese wohl als unhaltbar zu ver-<lb/>
lassen seyn.</p><lb/>
<p>Der Einfluß einer, durch den verminderten Luftdruck verdünnten Luft, auf<lb/>
unsere Organisation, ist auch von den roheren Völkern nicht unbemerkt geblie-<lb/>
ben. Die Indier pflegen sogar die Luft auf sehr hohen Bergen, mit dem Aus-<lb/>
druck giftig zu bezeichnen. Der geringere Druck bewirkt eine Ausdehnung der<lb/>
Gefäße, welche die feineren oft zerreißen macht, so daß Blut der Nase, den<lb/>
Augen und den Ohren entfließt. Bei jüngeren Personen findet diese Er-<lb/>
scheinung früher und häufiger statt, und ich erinnere mich, daß unter mei-<lb/>
nen Begleitern auf die Höhen der Anden, fast ein jeder die bestimmte<lb/>
Barometerhöhe kannte, unter der für ihn diese lästige Ergießung statt fand.<lb/>
Man gewöhnt sich jedoch an diese Erscheinung, die nicht so bedenklicher Art ist,<lb/>
als man glauben mögte.</p><lb/>
<p>Auf dem Gipfel des <hi rendition="#aq">Antisana</hi>, 1200′ höher als der <hi rendition="#aq">Pic</hi> von <hi rendition="#aq">Teneriffa</hi>, <choice><orig>waiden</orig><reg resp="#CT">weiden</reg></choice><lb/>
Tausende von Stieren, auf die mit Hunden Jagd gemacht zu werden pflegt.<lb/>
Sehr häufig ist, daß den geängsteten Stieren<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 91: "Rindern".</note> ein Blutstrom aus dem Mau-<lb/>
le entstürzt, als Folge des Andrangs, den die Muskelbewegung in der dün-<lb/>
nen Luft so sehr vermehrt.</p><lb/>
<p>Eine andere Empfindung, welche auf diesen Höhen erregt wird, hat Aehn-<lb/>
lichkeit mit den Gefühlen welche das Meer hervorzubringen pflegt, und Uebel-<lb/>
keit, so wie Erbrechen mit sich führt. – Auf den Hochebenen von <hi rendition="#aq">Quito</hi> und <hi rendition="#aq">Peru</hi>,<lb/>
wo selbst Frauen zu Pferde oft Reisen über Höhen unternehmen, welche<lb/>
<fw type="catch" place="bottom">die</fw><lb/>
<pb facs="#f0054" n="25v"/>
die des <hi rendition="#aq">Montblanc</hi> weit übertreffen, kennt man dies<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 91: "das".</note> Uebel unter dem Na-<lb/>
men: <hi rendition="#aq">mal de montagnas</hi>, wie man ein <hi rendition="#aq">mal de mer</hi> hat. Es ist aber keines-<lb/>
weges Mangel an Lebensluft, wodurch diese Erscheinung hervorgebracht<lb/>
wird, sondern allein Folge der Verdünnung der Luft, von der bei jedem<lb/>
Einathmen eine geringere Menge den Lungen zugeführt wird. – Auffal-<lb/>
lend ist aber die Art der Einwirkung auf das gastrische System.</p><lb/>
<p>Da der Luftkreis überall in Berührung mit Wasser und Wasserhalti-<lb/>
gen Körpern ist, die Verdunstung aber bei keiner Temperatur aufhört,<lb/>
so muß jederzeit in der Luft Wasserdunst enthalten seyn, und wir er-<lb/>
kennen daher das Wassergas als einen 4<hi rendition="#sup #u">ten</hi> Gemengtheil der uns um-<lb/>
gebenden Luft. Wie groß nun die Quantität der beigemengten Feuchtig-<lb/>
keit sey, ist offenbar ein Gegenstand von großer Wichtigkeit, hauptsächlich<lb/>
für die Meteorologie, und die Naturforscher haben schon längst auf Mittel<lb/>
gedacht diesen Wassergehalt zu erforschen. Man hat zu diesem Zwecke vie-<lb/>
lerlei Instrumente erdacht, die man Hygroscope oder Hygrometer nennt.<lb/>
Man bedient sich Behufs dieser Werkzeuge solcher Körper, welche eine<lb/>
ausgezeichnete Verwandschaft zur Feuchtigkeit haben, und durch Verände-<lb/>
rung ihres Gewichts, ihres Volumens, oder ihrer Gestalt diese Feuchtigkeit<lb/>
anzeigen. Hierzu gehören besonders die trocknen Stoffe, die aus der or-<lb/>
ganischen Natur abstammen, <choice><abbr>z. B.</abbr><expan resp="#BF">zum Beispiel</expan></choice> trocknes Holz, Grannen der Gräser,<lb/>
Haut, Haare, Fischbein u. s. w. – Die ältern Werkzeuge der Art sind<lb/>
aber nichts, als sehr mangelhafte Hygroscope, und überhaupt sind die Hy-<lb/>
grometer sehr unvollkomne Instrumente, wenn man von ihnen die Anga-<lb/>
<fw type="catch" place="bottom">be</fw><lb/>
<pb facs="#f0055" n="26r"/>
be der absoluten oder relativen Menge des in der Atmosphäre enthaltenen<lb/>
Wassers erwartet. – In neuerer Zeit hat <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118678671 http://d-nb.info/gnd/118678671">Dalton</persName></hi>, ein sehr sinnreiches<lb/>
Mittel zu Bestimmung des Wassergehalts der Luft angegeben, und den-<lb/>
jenigen<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 92: "den geringen".</note> Punkt als Norm vorgeschlagen, in dem ein kalter Körper in der<lb/>
Luft sich mit einem Thau von Wasser zu überziehen, (anzulaufen, zu beschla-<lb/>
gen) anfängt. Zur bequemeren Ausführung dieser Idee, hat ein anderer<lb/>
englischer Naturforscher <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116023325 http://d-nb.info/gnd/116023325">Daniell</persName></hi> 1818 ein eignes zweckmäßig eingerichtetes<lb/>
Instrument erdacht, welches in höherem Grade als die früher erfundenen,<lb/>
den Namen eines Hygrometers verdient, und zu genauen<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 93: "genauern".</note> Messungen<lb/>
sehr geeignet ist.</p><lb/>
<p>Mit diesen Betrachtungen stehen in Verbindung die Beobachtungen, wel-<lb/>
che man gemacht hat, über die <hi rendition="#aq">Quantität</hi> des Regens, welcher in den verschie-<lb/>
denen Zonen fällt. Man hat berechnet, daß unter den Tropen jährlich<lb/>
120 Zoll Regen fallen; bei uns nur 15 Zoll, und im südlichen England<lb/>
wo es im Verhältniß viel regnet 30–35 Zoll.</p><lb/>
</div></body></text></TEI>