<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><text><body><div type="session" n="11">                  <head type="rightMargin">11<hi rendition="#sup #uu">te</hi> <choice><abbr>Vorl<choice><sic/><corr resp="#CT">.</corr></choice></abbr><expan resp="#CT">Vorlesung</expan></choice> <supplied resp="#CT">(<ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/gliederung"><date when="1828-02-21">21. Februar 1828</date></ref>)</supplied></head><lb/>
<p>Mit der letzten Vorlesung habe ich den Entwurf des Naturgemäldes voll-<lb/>
endet, in dem ich die Hauptumrisse derjenigen Wissenschaft zu geben versuchte,<lb/>
welche am passendsten <hi rendition="#aq">Weltbeschreibung</hi> genannt werden möchte, indem sie<lb/>
den Inbegriff der cosmischen und tellurischen Zustände umfaßt.</p><lb/>
<p>Wenn die Art meiner wissenschaftlichen Bestrebungen mich mehr der<lb/>
Beobachtung von Thatsachen zugewendet hat, so verkenne ich deshalb nicht, daß,<lb/>
wie hoch<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 136: "noch".</note> die Weltbeschreibung auch als Wissenschaft zu stellen sey, sie doch nur<lb/>
Materialien liefert, zu einer rationellen Naturphilosophie, deren letzter Zweck<lb/>
ein vernunftmäßiger Begriff der Natur seyn muß.</p><lb/>
<p>Die Natur ist Einheit und Vielheit; sie ist der Inbegriff der Naturdinge,<lb/>
und der Naturkräfte – die Naturkenntniß<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 136: "Naturerkenntniß".</note> mithin die Kenntniß der Dinge<lb/>
<choice><orig>neben</orig><reg resp="#CT">neben-</reg></choice> oder <choice><orig>nach einander</orig><reg resp="#CT">nacheinander</reg></choice><note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 136: "nacheinander".</note>.</p><lb/>
<p>In dem Naturgemälde welches ich aufzustellen versuchte, haben wir uns<lb/>
Rechenschaft gegeben von dem ersten Aufblicken der wahrnehmbaren Ma-<lb/>
terie, die als unscheinbarer Nebelfleck sich kaum der Beobachtung darbietet,<lb/>
wir haben in der Geognosie die starren Theile des Erdkörpers, in der Me-<lb/>
teorologie und Klimatologie die flüssigen Hüllen derselben betrachtet, und<lb/>
sind endlich von der Geographie der Pflanzen und Thiere zu den Menschen-<lb/>
racen übergegangen, so in großen Umrissen eine Uebersicht des Geschaffenen<lb/>
umfassend. Bevor wir nun zu einer Auswahl individueller Ansichten aus<lb/>
dieser Gesammtheit übergehen, sei es mir vergönnt zuvörderst einiges<lb/>
über die verschiedenen Menschenstämme nachzuholen.</p><lb/>
<p>Bei aller Dunkelheit welche die Forschungen über den Ursprung des<lb/>
<fw place="bottom" type="catch">Menschen-</fw><lb/>
<pb facs="#f0096" n="46v"/>
Menschengeschlechts unsicher und ungewiß macht, ist so viel sicher, daß es keinen<lb/>
auf vernünftigen Schlüssen beruhenden Grund giebt<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 137: "gibt".</note>, um die Möglichkeit, ja<lb/>
Wahrscheinlichkeit der Einheit, und gemeinsamen Abstammung der Menschen zu<lb/>
läugnen. Im Gegentheil zeigt das Entstehen mannigfaltiger Mittelbildungen,<lb/>
<choice><abbr>z. B.</abbr><expan resp="#BF">zum Beispiel</expan></choice> bei den Hausthieren, daß von einem Urtypus verschiedenartige Ab-<lb/>
weichungen statt finden können.</p><lb/>
<p>Man hat das Daseyn von 5 Hauptstämmen angenommen, die hauptsächlich<lb/>
verschieden seyn sollen, durch das Pigment der Haut, den Haaren nach, <choice><abbr>u.</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice><lb/>
durch die Abweichung der Gesichtslinie.</p><lb/>
<p>Die Namen welche man diesen Stämmen beigelegt hat, sind eben so ta-<lb/>
delnswerth, als die Abtheilung.</p><lb/>
<p>Den <hi rendition="#aq">Caucasiern</hi> werden <choice><abbr>z. B.</abbr><expan resp="#BF">zum Beispiel</expan></choice> die Inder beigezählt. Nun ist es aber bekannt<lb/>
welchen Unterschied die Griechen, schon zur Zeit der Züge <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118501828 http://d-nb.info/gnd/118501828">Alexander</persName>s</hi> unter<lb/>
den Indern bemerkt haben. Wenn sie einige Völkerschaften derselben<lb/>
mit den Negern verglichen, so fanden sie andere weniger gefärbte mehr den<lb/>
<hi rendition="#aq">Aegyptern</hi> ähnlich.</p><lb/>
<p>Den Mongolen werden die Kalmücken und Chinesen zugezählt; letztere<lb/>
mit weniger ausgewirkten Zügen. Man pflegt ihnen die Tartaren entge-<lb/>
gen zu setzen. – Wir finden die Mongolen zuerst im 9<choice><abbr><hi rendition="#sup #u">￼</hi></abbr><expan resp="#CT"><hi rendition="#sup #u">ten</hi></expan></choice> Jahrhundert<lb/>
südlich vom <choice><orig><hi rendition="#aq">Baikal</hi> See</orig><reg resp="#CT"><hi rendition="#aq">Baikal</hi>-See</reg></choice>. In den Analen der Chinesen heißen sie <hi rendition="#aq">Ta-taren</hi>,<lb/>
und das dem Namen zugesetzte r scheint vielmehr eine spätere Verstüm-<lb/>
melung. Das älteste Document in dem man diesen Zusatz findet, ist ein<lb/>
Brief <persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118729411 http://d-nb.info/gnd/118729411"><hi rendition="#aq">Ludwig</hi> des Heiligen</persName>, an <persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118663739 http://d-nb.info/gnd/118663739">seine Mutter</persName>, nachdem jene Völker durch Ruß-<lb/>
<fw type="catch" place="bottom">land</fw><lb/>
<pb facs="#f0097" n="47r"/>
land, nach Ungarn, und selbst bis Schlesien vorgedrungen waren. Der König<lb/>
spricht den Wunsch und die Hoffnung aus, daß die ganze Christenheit sich erhe-<lb/>
ben werde, um diese Horden in ihre <hi rendition="#aq">tartaria sites</hi> – Tartarusgleiche<lb/>
Wohnsitze zurückzutreiben.<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 138: "zurückzutreiben. –".</note> So mag diese abweichende Benennung vielleicht<lb/>
nur einem <hi rendition="#aq">bon-mot</hi> den Ursprung verdanken.</p><lb/>
<p>Mit diesen Völkerschaften vermischt finden wir früh ganz verschiedenar-<lb/>
tige türkische Stämme, deren mehrere schon <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118527576 http://d-nb.info/gnd/118527576">Dschengis Chan</persName></hi> seinem Heere<lb/>
vereinigt hatte. Diese von den Mongolen sehr abweichenden <hi rendition="#aq">Ties</hi> machten<lb/>
bald die Mehrzahl dieser verwüstenden Horden, von denen die Chanate<lb/>
in der Krim abstammen. Es ist dies aber eine schöne türkische Race, die<lb/>
sich selbst <hi rendition="#aq">Turks</hi> oder <hi rendition="#aq">Turuk</hi>s nennen, und den Namen Tartar für gleich-<lb/>
bedeutend mit Räuber halten.</p><lb/>
<p>Auch der Aethiopischen Race werden sehr verschiedenartige Menschen-<lb/>
stämme zugezählt. Die <hi rendition="#aq">Foulah</hi>’s sind die schwärzesten unter den Negern,<lb/>
mit den als charakteristisch angenommenen Kennzeichen dieser Bildung. Die<lb/>
<hi rendition="#aq">Jolop</hi>’s bei gleicher Farbe haben dagegen dünne Lippen,<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 138: Komma fehlt.</note> und fast europäische<lb/>
Nasen. – In Amerika fand ich mannigfaltige Gelegenheit die Bildung der<lb/>
schwarzen Sclaven zu vergleichen, und habe mich überzeugt, daß die Simul-<lb/>
taneität des Wollhaares, der Farbe, der Lippenbildung <choice><orig>p p</orig><reg resp="#CT">pp.</reg></choice> keinesweges<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 138: "keineswegs".</note> im-<lb/>
mer statt findet. – Die <hi rendition="#aq">Timbook</hi> gehören einer sanften Race, von lich-<lb/>
terer Farbe, und mit Wollhaar. – Auf den <choice><orig><hi rendition="#aq">Andaman</hi> Inseln</orig><reg resp="#CT"><hi rendition="#aq">Andaman</hi>-Inseln</reg></choice>, nach neueren<lb/>
Berichten sogar auf dem Festlande von <hi rendition="#aq">Malacca</hi>, finden sich schwarze Men-<lb/>
schenstämme; eben so auf <hi rendition="#aq">Van Diemens</hi> Land, und im Innern vieler der Süd-<lb/>
<fw type="catch" place="bottom">see</fw><lb/>
<pb facs="#f0098" n="47v"/>
<choice><orig>see Inseln</orig><reg resp="#CT">see-Inseln</reg></choice>, wo es wahrscheinlich ist, daß die Neger den Urstamm des Landes<lb/>
ausmachen<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 139: "aus machen".</note>, und die <hi rendition="#aq">Malayen</hi> sich nur wie Küstenpflanzen am Littorale an-<lb/>
gesiedelt haben.</p><lb/>
<p>Noch muß ich hierbei der Frage erwähnen, die man aufgeworfen: ob sich<lb/>
denn unter den ursprünglichen Bewohnern von Amerika gar keine schwarzen<lb/>
Menschen gefunden? – <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118564994 http://d-nb.info/gnd/118564994">Columbus</persName></hi> berichtet, und noch ausführlicher sein Sohn<lb/>
<hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-119284820 http://d-nb.info/gnd/119284820">Fernandus</persName></hi>, daß auf <hi rendition="#aq">St. Domingo</hi>, dem jetzt von importirten Negern be-<lb/>
wohnten und beherschten <hi rendition="#aq">Haity</hi>, von Südwesten her ein schwarzer Menschen-<lb/>
stamm eingewandert sey, der eine Art <choice><orig>GoldMetall</orig><reg resp="#CT">Gold-Metall</reg></choice>,<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 139: Komma fehlt.</note> (<hi rendition="#aq">Guanin</hi> nennt es<lb/>
<hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118564994 http://d-nb.info/gnd/118564994">Columbus</persName></hi>, eine Mischung von Gold, Silber, Kupfer, also ein schlechtes Gold) mit<lb/>
sich geführt habe. – <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118652052 http://d-nb.info/gnd/118652052">Balboa</persName></hi>, der Entdecker der Landenge von <hi rendition="#aq">Darien</hi>, führt<lb/>
einen Stamm schwarzer Menschen dieser Gegend benachbart an, die er als<lb/>
<hi rendition="#aq">Negros de Guinea</hi> beschreibt. – Man hat die wunderliche Hypothese aufge-<lb/>
stellt, daß diese Neger aus <hi rendition="#aq">Sudan</hi> gekommen, und durch Seeräubereien nach<lb/>
Amerika verschlagen worden wären, obgleich die Bewohner von <hi rendition="#aq">Sudan</hi> so we-<lb/>
nig Schiffahrt als Seeräuberei jemals getrieben haben.</p><lb/>
<p>Der 4<hi rendition="#sup #u">te</hi> Stamm der <hi rendition="#aq">Malayen</hi> bewohnt hauptsächlich den indischen Archipel,<lb/>
die Küste von <hi rendition="#aq">Malacca</hi>, und die östlichen Südseeinseln. Eine schöne Race, von<lb/>
sehr verschiedener Farbe. Auffallend ist, daß die Bewohner von Neusee-<lb/>
land, in der südlich temperirten Zone, etwa wie das mittlere Italien gele-<lb/>
gen, dunkler gefärbt sind, und daß auf den freundschaftlichen, <choice><orig>Gesellschafts</orig><reg resp="#CT">Gesellschafts-</reg></choice><lb/>
und <choice><orig><hi rendition="#aq">Marquesas </hi></orig><reg resp="#CT"><hi rendition="#aq">Marquesas</hi>-</reg></choice>Inseln, der Tropenhitze so viel näher, sich ein Stamm von lich-<lb/>
terer Hautfarbe findet.</p><lb/>
<pb facs="#f0099" n="48r"/>
<p>Amerika in seiner ganzen Erstreckung von 57 Grad <choice><abbr>nördl.</abbr><expan>nördlicher</expan></choice> Breite,<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 140: Komma fehlt.</note> bis zur<lb/>
Magellanischen Meerenge, wird von einer abgeschlossenen Race bewohnt,<lb/>
von der man jedoch die <hi rendition="#aq">Esquimaux</hi> ausschließen muß, die, wie früher be-<lb/>
merkt, vielmehr zu den Europäern gehören.</p><lb/>
<p>Man unterscheidet 3 Stämme sogenannter Polarmenschen. Die Samojeden,<lb/>
ein mongolischer Stamm in Nordasien, elende,<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 140: Komma fehlt.</note> preßhafte, von Kälte verkrüppel-<lb/>
te Menschen, verschieden von den größeren Samojeden auf dem <hi rendition="#aq">Altai</hi>. Die<lb/>
Finnen im Norden, die man eigentlich Uralier oder <hi rendition="#aq">Tschuden</hi> nennen sollte,<lb/>
und die <hi rendition="#aq">Esquimaux</hi>,<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 140: Komma fehlt.</note> von denen uns in neuerer Zeit englische Reisende eine<lb/>
fast zu oft wiederholte Beschreibung geliefert haben. Diese Menschen leben in<lb/>
Schneehütten, und haben von aller Vegetation so gar keine Idee, daß nach<lb/>
<hi rendition="#aq">Capt. <persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116048166 http://d-nb.info/gnd/116048166">Parry</persName></hi> ihre Sprache keinen Ausdruck für die grüne Farbe hat.</p><lb/>
<p>Schon tausend und mehr Jahre vor der Entdeckung von Amerika, im 10<choice><abbr><hi rendition="#sup #u">￼</hi></abbr><expan resp="#CT"><hi rendition="#sup #u">ten</hi></expan></choice><lb/>
Jahrhundert durch die Normannen, sind lebende <hi rendition="#aq">Esquimaux</hi> bis zu den euro-<lb/>
päischen Küsten gelangt. <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118747681 http://d-nb.info/gnd/118747681">Cornel. Nepos</persName></hi> und <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118783025 http://d-nb.info/gnd/118783025">Pompon. Mela</persName></hi> berichten von In-<lb/>
dern welche durch Schiffbruch an die nördlich germanischen Küsten verschlagen,<lb/>
zu einem keltischen König gekommen wären. Ohne Zweifel waren dies<lb/>
<hi rendition="#aq">Esquimaux</hi>, von der Küste von <hi rendition="#aq">Labrador</hi>; denn unter Inder verstanden die<lb/>
Alten alle Völker von dunkler Hautfarbe, und an Ost-Indier<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 140: "Ost=Indien".</note> ist in diesem<lb/>
Falle ohnehin nicht zu denken. Auch in viel neuerer Zeit 1682 und 1684 sind<lb/>
2 mal lebende <hi rendition="#aq">Esquimaux</hi> in ihren Fellbooten<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 140: "Faltbooten".</note>, (die nicht umfallen können,<lb/>
da sie wie ein Schlauch die Schiffenden umgeben) auf den <choice><orig><hi rendition="#aq">Orkney</hi> Inseln</orig><reg resp="#CT"><hi rendition="#aq">Orkney</hi>-Inseln</reg></choice>,<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 140: Komma fehlt.</note> <hi rendition="#aq">Egga</hi><lb/>
und <hi rendition="#aq">Westram</hi> angekommen, und das eine Boot wird noch jetzt in der Kirche<lb/>
<fw type="catch" place="bottom">eines</fw><lb/>
<pb facs="#f0100" n="48v"/>
eines kleinen Städtchens aufbewahrt. <hi rendition="#aq"><persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-104364440 http://d-nb.info/gnd/104364440">Necker</persName></hi>, ein <hi rendition="#aq">Genfer</hi>, hat hiervon Nachricht ge-<lb/>
geben.<note resp="#BF" type="editorial">Tatsächlich sind diese Ereignisse durch James Wallace überliefert. Vgl. <bibl>Wallace, James [d. J.]: An Account of the Islands of Orkney. To which is added, an Essay concerning the Thule of the Ancients. Tonson, London 1700. S. 60–61.</bibl> Online verfügbar: <ref target="http://gateway.proquest.com/openurl?ctx_ver=Z39.88-2003&amp;res_id=xri:eebo&amp;rft_id=xri:eebo:image:102617:39">Early English Books Online, abgerufen am 11.05.2016</ref>. Von Louis Albert Necker stammen hingegen Angaben, nach denen in zwei aufeinanderfolgenden Jahren Weinfässer angespült worden seien, vgl. dazu <bibl>Parthey, Gustav: Alexander von Humboldt[:] Vorlesungen über physikalische Geographie. Novmbr. 1827 bis April,[!] 1828. Nachgeschrieben von G. Partheÿ. [Berlin], [1827/28], Bl. 256v.</bibl> Online verfügbar: <ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/book/view/parthey_msgermqu1711_1828?p=516">Deutsches Textarchiv, abgerufen am 18.05.2016</ref>.</note> – Die Entfernung der Küste ist auch keinesweges so übermäßig, <choice><abbr>u.</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice><lb/>
möchte etwa ¾ des mittelländischen Meeres betragen. <hi rendition="#aq">Captain <persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-11671350X http://d-nb.info/gnd/11671350X">Sabine</persName></hi> der<lb/>
so lange sich an der <hi rendition="#aq">Baffins</hi> Bay aufgehalten, und den ich darüber befragte, hält<lb/>
die Thatsache gar nicht für unmöglich. Er versichert, daß die Fellboote<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 141: "Faltboote".</note> niemals<lb/>
durchnäßt werden, und daß die <hi rendition="#aq">Esquimaux</hi> von einer Küste der <hi rendition="#aq">Hudson</hi>’s Bay<lb/>
<add place="superlinear"><metamark/>zur andern </add>zu schiffen pflegen, indem das Fahrzeug sogar gestatte einige Provision mitzu-<lb/>
führen.</p><lb/>
<p>Aber auch das Beispiel weißlicher Racen kommt in Amerika vor, wie die<lb/>
<hi rendition="#aq">Guacharico</hi>’s, welche wahrscheinlich herstammen von den Quellen des <hi rendition="#aq"><unclear reason="illegible" cert="high" resp="#CT">Orenoca</unclear></hi>,<lb/>
zu denen noch kein Europäer vorgedrungen ist. Dieser Menschenstamm<lb/>
ist weiß wie die Mestizen, und doch kann bei diesem abgesonderten Stam-<lb/>
me keine Vermischung statt gefunden<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 141: "statgefunden".</note> haben. Auffallend ist der Contrast<lb/>
zwischen diesen, und den fast schwarzen Ottomaken.</p><lb/>
<p>Die lichtere oder dunklere Hautfarbe steht aber in keinem Zusammenhange mit<lb/>
der Höhe über dem Meere, oder mit der Breite gegen den Aequator. So sind die<lb/>
<hi rendition="#aq">Zacaticas</hi> im nördlichen Mexico ungleich gebräunter als die Völker zwischen dem<lb/>
Amazonenstrom und dem Orenoco.</p><lb/>
<p>Ein sehr merkwürdiges Vorkommen ist dasjenige von blonden, blauäugigen<lb/>
Menschen an der Nord-Westküste von Amerika, in der Gegend von <hi rendition="#aq">Norfolk-<lb/>
Sound</hi>. <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-128386460 http://d-nb.info/gnd/128386460">Marchand</persName></hi> hat zuerst darauf aufmerksam gemacht, und <choice><abbr>H￼.</abbr><expan resp="#CT">Herr</expan></choice> <hi rendition="#aq"><persName>v. Schabelsky</persName></hi><lb/>
ein sehr unterrichteter Russe, bestätigt das Vorkommen europäischer Gesichtszü-<lb/>
ge, in einer Gegend wo sie durch keine Vermischung hervorgerufen seyn kön-<lb/>
<fw type="catch" place="bottom">nen.</fw><lb/>
<pb facs="#f0101" n="49r"/>
nen. – Man möchte hierbei an den von <choice><abbr>H￼.</abbr><expan resp="#CT">Herrn</expan></choice> <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-10082451X http://d-nb.info/gnd/10082451X">Klaproth</persName></hi> nachgewiesenen Völkerstam̃<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 142: "Völkerstamm".</note><lb/>
von germanisch-indischer Bildung, in <hi rendition="#aq">China</hi><note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 142: Kursivierung zur Kennzeichnung des Wechsels von deutscher in lateinische Schrift fehlt.</note> denken.</p><lb/>
<p>Wenn übrigens bei Charakterisirung des amerikanischen Stammes,<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 142: Komma fehlt.</note> auf den ge-<lb/>
gen die <hi rendition="#aq">Faciale</hi> zurückgedrückten Schedel Rücksicht genommen wird, so muß man<lb/>
nicht vergessen, daß nicht in allen Fällen diese Bildung natürlich ist, sondern zum<lb/>
Theil der Gewohnheit einiger Völkerschaften zugeschrieben werden muß, welche<lb/>
den Kopf neugeborner Kinder zwischen 2 Brettern zurückpressen. Dieser un-<lb/>
natürliche Gebrauch ist von großem Einfluß auf die Bildung des Schedels. –<lb/>
Diejenigen Köpfe welche ich auf den alten Schlachtfeldern der <hi rendition="#aq">Peruaner</hi> gesammelt<lb/>
habe, und von solchen Völkern bei denen diese Gewohnheit nicht herscht, zeigen eine<lb/>
Gesichtslinie von bei weitem nicht so kleinen Winkel.</p><lb/>
<p>Ob die auf alt mexicanischen <hi rendition="#aq">reliefs</hi> vorkommenden Abbildungen ganz<lb/>
besonders großnasiger Menschen, einer eignen Art derselben nachgeformt,<lb/>
oder nur in der Phantasie der Künstler entstanden, ist nicht zu entscheiden.<lb/>
In mythischen Vorstellungen, die sich doch wohl von asiatischen Traditionen<lb/>
herschreiben, und an unsere eignen frühern religiösen Sagen erinnern,<lb/>
findet sich dieselbe Darstellungsweise. Die Schlangenfrau <hi rendition="#aq">Eva</hi> von den<lb/>
Mexicanern <hi rendition="#aq">la Señora de nuestra carne<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 142: "carne" fehlt.</note></hi> genannt, so wie <hi rendition="#aq">Coxcox</hi>, der <hi rendition="#aq">Adam</hi>,<lb/>
sind beide auf ähnliche Art abgebildet.</p><lb/>
<p>Der Irrthum eines, in anderer Hinsicht verdienten Gelehrten, des <choice><abbr>H￼.</abbr><expan resp="#CT">Herrn</expan></choice> <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116863498 http://d-nb.info/gnd/116863498">Meiners</persName></hi>,<lb/>
hat lange dem schändlichen Verkehr des Sclavenhandels zum Vorwand, und zur<lb/>
Entschuldigung dienen müssen. <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116863498 http://d-nb.info/gnd/116863498">Meiners</persName></hi> hat nämlich auf das entschiedenste die<lb/>
Ansicht vertheidigt, daß das Menschengeschlecht augenscheinlich in 2 bestimmt ver-<lb/>
<fw place="bottom" type="catch">schiedene</fw><lb/>
<pb facs="#f0102" n="49v"/>
schiedene Klassen zu trennen sey. Er nimmt an, daß es eine schöne, weiße<lb/>
Menschenrace gebe, der höhern Intelligenz fähig, und eine 2<hi rendition="#sup #u">te</hi> häßliche, böse,<lb/>
dunkelgefärbte, stumpfsinnige, die er sogar die unvollkomnere nennt, und<lb/>
zu ewiger Sclaverei mit Recht verdammt glaubt.</p><lb/>
<p>Noch tiefer hat man die Würde der menschlichen Natur entadelt, indem man<lb/>
auf der Stufenleiter der Humanität sogar den Uebergang<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 143: "Übergang".</note> gesucht hat, der un-<lb/>
ser Geschlecht an die Thiere knüpft, und den man in der Verwandschaft des<lb/>
gefabelten <hi rendition="#aq">Orang-Utang</hi>, mit dem Waldneger, von diesem zum Buschhottentot-<lb/>
ten, und zum <hi rendition="#aq">Papua</hi> von <hi rendition="#aq">Neu-Guinea</hi>, gefunden zu haben wähnte.</p><lb/>
<p>Die beiden Affenarten bei denen man diese geträumte Verwandschaft am<lb/>
auffallendsten glaubte, sind der <hi rendition="#aq">Orang-Utang</hi> von <hi rendition="#aq">Borneo</hi>, und der <hi rendition="#aq">Schimpanse</hi><lb/>
oder <hi rendition="#aq">Jocko</hi> aus Africa<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 143: "Afrika".</note>. – Von dem <hi rendition="#aq">Orang-Utang</hi> sind nur sehr<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 143: "sehr" fehlt.</note> selten lebende<lb/>
Exemplare nach Europa gekommen. Ein Affe dieser Art, den ich in <hi rendition="#aq">Paris</hi> gesehen<lb/>
habe, war ein kleines nur 34 Zoll hohes, sanftes, häßliches Thier, mit einem dik-<lb/>
ken Wulst um den Mund, aber mit schöner, fast europäischer Stirn. Ob den<lb/>
Affen überhaupt mehr Intelligenz zuzuschreiben sey, als den Hunden, ist noch zwei-<lb/>
felhaft, und wenn dem Affen in einiger Beziehung größere Geschicklichkeit zuge-<lb/>
sprochen werden muß, so beruht dies hauptsächlich auf der günstigeren Bildung seiner<lb/>
Hände. – Ich will hier eines Beispiels anscheinender Ueberlegung erwähnen,<lb/>
das ich an eben jenem Thiere bemerkt habe. Der Affe war krank, und eine Flasche<lb/>
mit Arzney auf dem Tische vor<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 144: "war".</note> ihm umgefallen, und dadurch in eine rollende Be-<lb/>
wegung gerathen. Der Affe legte seinen Daumen dagegen, und hielt ihn so lange<lb/>
fest, bis die Oscillation der Flasche aufgehört hatte. – Allerdings eine zweckmäßi-<lb/>
<fw place="bottom" type="catch">ge</fw><lb/>
<pb facs="#f0103" n="50r"/>
ge Bewegung, die aber doch hauptsächlich dadurch möglich wurde, daß der Affe einen<lb/>
<hi rendition="#aq">Daumen</hi> hatte, und wenn ich nicht eben behaupten will, daß die Civilisation des<lb/>
Menschen auf der Existenz des Daumens beruhe, so ist doch nicht zu läugnen, daß<lb/>
die Art der Bildung unserer Hände den entschiedensten<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 144: "entscheidensten".</note> Einfluß auf die Entwicke-<lb/>
lung des Kunstfleißes gehabt hat.</p><lb/>
<p><hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-100565565 http://d-nb.info/gnd/100565565">Tilesius</persName></hi> hat das Verdienst zuerst entdeckt zu haben, daß der <hi rendition="#aq">Orang-Utang</hi>, dem<lb/>
man eine so große Menschenähnlichkeit zuschreibt, keinesweges eine eigne Art<lb/>
ausmacht, sondern daß diejenigen Affen, an denen eine minder thierische Bil-<lb/>
dung bemerkt worden, sich in jüngerem Alter befanden, und daß dieselben Thie-<lb/>
re sich später zu einem großen, häßlichen Pavian (<hi rendition="#aq">Pongo</hi>) entwickeln. <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-115526641 http://d-nb.info/gnd/115526641">Rudolphi</persName></hi><lb/>
hat diese Beobachtung bestätigt.</p><lb/>
<p>Eine 2<hi rendition="#sup #u">te</hi> dem Menschen angeblich näher stehende Affenart ist der Schimpanse,<lb/>
oder <hi rendition="#aq">Jocko</hi>,<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 144: Komma fehlt.</note> (<hi rendition="#aq">Simia Troglodites</hi>)<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 144: "Troglodites),".</note> der in <hi rendition="#aq">Congo</hi>, <hi rendition="#aq">Guinea</hi>, <hi rendition="#aq">Angola</hi> lebt, und fast die Grö-<lb/>
ße der Menschen erreicht. Nach den Berichten der Reisenden lebt dieser Affe<lb/>
gesellig, baut sich Hütten aus Baumzweigen, und vertheidigt sich mit Knütteln ge-<lb/>
gen Angriffe. Er ist gelehrig, kann zum aufrechten Gehen, zum Sitzen, und zum<lb/>
Aufwarten bei Tisch gewöhnt werden.</p><lb/>
<p>Daß dem Affen die Fähigkeit articulirte Töne hervorzubringen, gänzlich abgeht, daß<lb/>
ihm die Sprache fehlt, hat <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-119291827 http://d-nb.info/gnd/119291827">Camper</persName></hi> aus einer mangelhaften Einrichtung seiner Stimm-<lb/>
werkzeuge erklären wollen. <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-115526641 http://d-nb.info/gnd/115526641">Rudolphi</persName></hi>’s schätzbare phisiologische Untersuchungen<lb/>
beweisen, daß nicht in den Werkzeugen dieser Mangel begründet ist, sondern in<lb/>
etwas höherem, in der Seelenanlage. Mit Recht sagt <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-11768287X http://d-nb.info/gnd/11768287X">Lordan</persName></hi> in seiner Unter-<lb/>
suchung über den grünen<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 145: Durch Kursivierung Wechsel von deutscher in lateinische Schrift gekennzeichnet, im Manuskript jedoch kein Wechsel erkennbar.</note> Affen: die Affen sprechen nicht, weil sie nicht zu spre-<lb/>
<fw place="bottom" type="catch">chen</fw><lb/>
<pb facs="#f0104" n="50v"/>
chen haben.</p><lb/>
<p>Diese höhere Seelenfähigkeit abgerechnet, fehlt es aber fast ganz an einem wesent-<lb/>
lichen Kennzeichen den Menschen zu charakterisiren, und der Unterschied ist<lb/>
nur geringe, der ihn in körperlicher Hinsicht von den Thieren trennt. Das<lb/>
Verhältniß der Capacität des Schedels gegen die Gesichtsknochen, bietet eins<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 145: "eines".</note> der<lb/>
unterscheidensten Merkmale, indem,<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 145: Komma fehlt.</note> in der größern Entwickelung der zum<lb/>
Beißen bestimmten Kinnladen, sich der vorwaltende thierische Ausdruck beson-<lb/>
ders charakterisirt.</p><lb/>
<p>Ein 2<hi rendition="#sup #u">ter</hi> Unterschied beruht in der Abwesenheit des <choice><orig><hi rendition="#aq">Intermaxillar</hi> Knochens</orig><reg resp="#CT"><hi rendition="#aq">Intermaxillar</hi>-Knochens</reg></choice>, wel-<lb/>
cher dem Menschen fehlt. <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118540238 http://d-nb.info/gnd/118540238">Göthe</persName></hi>, welcher mit gleichem <hi rendition="#aq">Genie</hi> alle Theile der Na-<lb/>
turwissenschaft, wie der Kunst, umfaßt, hat sich früher mit diesem Gegenstande<lb/>
beschäftigt. – Man hat jedoch gefunden, daß einigen <choice><orig>AffenArten</orig><reg resp="#CT">Affen-Arten</reg></choice> dieser Knochen<lb/>
eben so wohl, als dem Menschen abgeht.</p><lb/>
<p>Nach <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118805193 http://d-nb.info/gnd/118805193">Sömmering</persName></hi> besteht eine bedeutende Verschiedenheit, nicht sowohl in der<lb/>
größeren Masse des Gehirns, sondern in dem Verhältniß des Gehirns gegen die<lb/>
Nerven. Doch finden auch hier Abweichungen statt, und <hi rendition="#aq"><persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116988703 http://d-nb.info/gnd/116988703">Mekel</persName></hi> hat bei dem Ne-<lb/>
ger die Nerven des 5<hi rendition="#sup #u">ten</hi> Paares beträchtlich dick gefunden, im Verhältniß gegen<lb/>
das Gehirn.</p><lb/>
<p>Man hat in dem Eigenthum des Kinnes einen Vorzug des Menschen gesucht, man<lb/>
hat die Anwesenheit des Hirnsandes<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 146: "Hirnsandes [?]".</note> angeführt, (der sich unter allen Thieren allein<lb/>
beim Dammhirsch ebenfalls findet) man hat auch<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 146: "auch" fehlt.</note> das Vortreten der Nase vor<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 146: "von".</note><lb/>
dem Kinn, als charakteristisches Kennzeichen darstellen wollen. Diese zuletzt an-<lb/>
geführte<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 146: "an geführte".</note> Bildung ist uns aber mit einigen Affen, <choice><abbr>z. B.</abbr><expan resp="#BF">zum Beispiel</expan></choice> <hi rendition="#aq">Simia rostratus</hi>,<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 146: Komma fehlt.</note> gemein, weñ<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 146: "wenn".</note><lb/>
<fw type="catch" place="bottom">wir</fw><lb/>
<pb facs="#f0105" n="51r"/>
wir auch nicht mit einem französischen Gelehrten annehmen wollen, daß die Entwicke-<lb/>
lung der Nase hauptsächlich <subst><del rendition="#ow"><metamark><space dim="horizontal"/></metamark></del><add place="intralinear" hand="#ink2"><hi rendition="#aq">vom Schnauben</hi></add></subst><note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 146: nur "Schnauben" durch Kursivierung hervorgehoben.</note> herrühre, obgleich der Gebrauch eines Organs<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 146: "Organes".</note><lb/>
wohl allerdings die<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 146: "der".</note> Anlage desselben verstärkt.</p><lb/>
<p>Wenn wir alles zusammenfassen, so werden wir den Hauptcharakter des<lb/>
Menschlichen erkennen, in dem Uebergewicht des Gehirns, in der aufrechten Stel-<lb/>
lung, und in der <subst><del rendition="#ow"><metamark><space dim="horizontal"/></metamark></del><add place="intralinear" hand="#ink2"><hi rendition="#aq">Sprache</hi></add></subst>, nicht als Folge der Stimmwerkzeuge, sondern als Aus-<lb/>
druck der höheren Intelligenz.</p><lb/>
</div></body></text></TEI>