<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><text><body><div type="session" n="3"><head type="leftMargin">3<hi rendition="#sup #u">te</hi> <choice><abbr>Vorl.</abbr><expan resp="#CT">Vorlesung</expan></choice> <supplied resp="#CT">(<ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/gliederung"><date when="1827-12-20">20. Dezember 1827</date></ref>)</supplied></head><lb/>
<p>Gleichsam die Skizze eines großen Bildes im Umrisse gebend, das<lb/>
nachmals in seinen einzelnen Theilen weiter ausgeführt werden wird, will<lb/>
ich im Allgemeinen die Abtheilungen bezeichnen, welche wir durchzugehen<lb/>
haben.<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 59: Punkt fehlt.</note></p><lb/>
<list>                  <item>Astronomie </item><lb/>
<item>Geognosie – Betrachtung des festen Erdkörpers </item><lb/>
<item>Klimatologie – Betrachtung der flüssigen Hüllen. Meer und Luft </item><lb/>
<item>Geographie der Pflanzen </item><lb/>
<item><choice><orig>– – – </orig><reg resp="#CT">〃 〃 〃 </reg></choice>der Thiere<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 59: "Tiere".</note></item><lb/>
<item>Betrachtungen über die Menschenracen.</item><lb/>
</list>              <p>Bei der Vergleichung unseres Erdkörpers mit den übrigen Planeten<lb/>
desselben Sonnensystems, finden wir, daß dieselben sich nicht in allen Ver-<lb/>
hältnissen ähnlich sind. – Die Körper auf unserer Erde sind geeignet<lb/>
einen dreifachen Zustand anzunehmen, indem sie entweder starr, tropfbar<lb/>
flüssig, oder elastisch flüssig erscheinen. Derselbe Fall kann nun <choice><abbr>z. B.</abbr><expan resp="#BF">zum Beispiel</expan></choice> auf<lb/>
dem Monde nicht statt finden, dem wir nach der Art seiner Bedeckungen,<lb/>
<fw type="catch" place="bottom">entweder</fw><lb/>
<pb facs="#f0023" n="10r"/>
entweder gar keine, oder eine von der unsrigen sehr verschiedene Atmosphäre<lb/>
zusprechen müssen. Wenn der Luftdruck auf der Erde, am Ufer des Mee-<lb/>
res einen Barometerstand von 28 Zoll hervorbringt, so würde derselbe auf dem<lb/>
Monde nur etwa ⅓ Linie betragen. Eben so müssen wir annehmen, daß<lb/>
auf dem Monde sich keine tropfbare Flüssigkeit befindet, wenigstens keine<lb/>
Meere. Denn da wir durch unsere Fernröhre im Stande sind, kleine Flä-<lb/>
chen auf dem Monde, etwa von der Größe wie <hi rendition="#aq">Berlin</hi>, genau zu beobach-<lb/>
ten, so finden wir, daß auf demselben nirgend 2 Höhen sich gleich sind. Die<lb/>
Ebnen<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 60: "Ebene".</note> auf dem Monde können daher keine Flüssigkeiten enthalten, die<lb/>
nach hydrostatischen Gesetzen ein Bestreben haben, sich <hi rendition="#aq">au niveau</hi> zu setzen.<lb/>
Der Mond ist folglich höchst wahrscheinlich starr, wie die Aerolithen, ohne Luft<lb/>
und ohne Wasser. – Anders verhält es sich mit den übrigen Planeten,<lb/>
unter denen <hi rendition="#aq">Jupiter</hi> und <hi rendition="#aq">Saturn</hi> durch eine sichtbare parallele Zone ihre dich-<lb/>
tere Atmosphäre verrathen. Die Kometen scheinen dagegen ganz luftför-<lb/>
mige Gebilde, da selbst durch ihren Kern kleine Sterne erblickt werden<lb/>
können.</p><lb/>
<p>Was wir von der innern Beschaffenheit des planetarischen Körpers, den<lb/>
wir bewohnen, wissen, beruht auf sehr unsichern,<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 60: Komma fehlt.</note> hypothetischen Vermuthun-<lb/>
gen. Denn wie gewagt sind die Schlüsse, die wir von den wenigen Fußen<lb/>
der uns bekannten Rinde, auf den Durchmesser der Erdmasse (1720 Mei-<lb/>
len zu 23,000′) machen müssen!</p><lb/>
<p>Man glaubte früher annehmen zu können, daß Licht und Organismus in<lb/>
der engsten Verbindung <choice><sic>stehe</sic><corr resp="#CT">stehen</corr></choice><note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 60: "stehe".</note>, daß Licht zur Hervorbringung eines jeden<lb/>
<fw place="bottom" type="catch">organischen</fw><lb/>
<pb facs="#f0024" n="10v"/>
organischen Lebens erforderlich sey. <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-11857034X http://d-nb.info/gnd/11857034X">Lavoisier</persName></hi> erklärte daher durch die Behauptung,<lb/>
daß Feuer die organischen Stoffe hervorrufe, auf eine geistreiche Weise die al-<lb/>
ten Scythischen Mythen, und die Fabel vom <hi rendition="#aq">Prometheus</hi>. – So unleugbar<lb/>
nun aber auch der Einfluß des Sonnenlichts auf die ganze Organisation ist, so<lb/>
hat man sich in der neuesten Zeit dennoch überzeugt, daß auch ohne Licht ein<lb/>
organisches Daseyn statt finden kann: ein Gegenstand mit dem ich mich in<lb/>
meiner frühesten Jugend beschäftigt habe. – In den tiefsten Bergwerken,<lb/>
selbst solchen die ohne Zimmerung fortgeführt werden, finden wir unterirrdische<lb/>
Pflanzen vegetirend, und grüne Keime, selbst phosphorescirend, in Luftarten,<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 61: Komma fehlt.</note><lb/>
(<choice><orig>Kohlen</orig><reg resp="#CT">Kohlen-</reg></choice> und Wasserstoffgas) die der Vegetation nicht günstig sind. Beim<lb/>
Sprengen uneröffneter unterirrdischer Höhlen, in die nie ein Lichtstrahl ge-<lb/>
drungen war, hat man die Stalactiten mit <hi rendition="#aq">Usneen</hi>,<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 61: Komma fehlt.</note> einem flechtenartigen<lb/>
Gebilde überzogen gesehen. – Auch in der Tiefe des Meeres, die fast eben<lb/>
so vollkommen als die Bergwerke jedes Lichtstrahls entbehrt, existiren grü-<lb/>
nende Vegetabilien. Jenseit der <hi rendition="#aq">canari</hi>schen Inseln, holte ich aus der Tiefe<lb/>
des atlantischen Meeres, (240′ tief) mit dem Senkblei einen vollkommen<lb/>
grünen <hi rendition="#aq">Fucus</hi> herauf, dessen Blätter Aehnlichkeit<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 61: "Ähnlichkeit".</note> mit dem Weinlaube haben.<lb/>
Diese <choice><orig><hi rendition="#aq">Fucus</hi> Arten</orig><reg resp="#CT"><hi rendition="#aq">Fucus</hi>-Arten</reg></choice>, welche in einer Tiefe von 6–800 Fuß üppig vegetiren, die-<lb/>
nen zur Bezeichnung der Richtung der Strömungen im Meere. Von ihrem Stand-<lb/>
ort losgerissen schwimmen sie von einer Breite zur andern, und bilden zusam-<lb/>
mengetrieben an der Oberfläche des Meeres grüne Inseln. Nach <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117622974 http://d-nb.info/gnd/117622974">Bouguer</persName></hi>’s<lb/>
Berechnungen in seinem gelehrten Werke: „Ueber die Verminderung des Lichts<lb/>
beim Durchgang durch flüssige Körper‟<note resp="#BF" type="editorial">Vgl. <bibl>Bouguer, Pierre: Essai d’Optique, sur la Gradation de la Lumiere. Paris 1729.</bibl> Online verfügbar: <ref target="http://www.mdz-nbn-resolving.de/urn/resolver.pl?urn=urn:nbn:de:bvb:12-bsb10080557-8">MDZ München, abgerufen am 05.01.2016</ref>. Infrage kommt auch das posthum publizierte Werk: <bibl>Bouguer, Pierre: Traité d’optique sur la Gradation de la Lumiere. Hrsg. von Nicolas Louis de La Caille. Paris 1760.</bibl> Online verfügbar: <ref target="https://books.google.de/books?id=pzYVAAAAQAAJ">Google Books (Universität Lausanne), abgerufen am 05.01.2016</ref>.</note> dringt nach ihrem ursprünglichen<lb/>
<fw type="catch" place="bottom">Standort</fw><lb/>
<pb facs="#f0025" n="11r"/>
Standort kein Lichtstrahl, der nicht 2–3000 mal schwächer wäre,<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 61: Komma fehlt.</note> als der Strahl<lb/>
des Mondlichtes.</p><lb/>
<p>Unsere geringe Kenntniß von der Erde gründet sich allein auf die Beo-<lb/>
bachtungen, welche, in die Rinde derselben eingetriebene Bergwerke, uns<lb/>
gestattet haben. Natürlich kann hier nicht die Rede seyn von denjenigen<lb/>
Bergwerken, welche auf Hochebenen, wie <choice><abbr>z. B.</abbr><expan resp="#BF">zum Beispiel</expan></choice> auf den mexicanischen Gebirgen<lb/>
8– 9– 12,000 Fuß über der Meeresfläche eingeschlagen sind, sondern nur<lb/>
von solchen, welche mit dem Spiegel des Meeres gleich sind. Bisher hatte man<lb/>
die alten Gruben zu <hi rendition="#aq">Ansin</hi> bei <hi rendition="#aq">Valenciennes</hi> in Belgien (850 Fuß) für die<lb/>
tiefsten gehalten. Herr <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-123197066 http://d-nb.info/gnd/123197066">v. Dechen</persName></hi>,<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 62: Komma fehlt.</note> und <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117110213 http://d-nb.info/gnd/117110213">v. Oeynhausen</persName></hi>, so eben<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 62: "soeben".</note> von einer<lb/>
geognostischen Reise zurückkehrend, die eine reiche technische und wissenschaftli-<lb/>
che Ausbeute gewährt, haben durch barometrische Messungen<add place="superlinear"><metamark/> die Grube<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 62: "Gruben".</note></add> von <hi rendition="#aq"><choice><sic><unclear reason="illegible" cert="high">B</unclear>al</sic><corr resp="#CT">Val</corr></choice><note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 62: "Bal".</note> St. Lam-<lb/>
bert</hi> bei <hi rendition="#aq">Lüttich</hi>, 1400 Fuß tief gefunden.</p><lb/>
<p>In England an den Küsten von <hi rendition="#aq">Cornwales</hi> und von <hi rendition="#aq">Cumberland</hi> giebt es Gru-<lb/>
ben in denen unter dem Meere selbst gearbeitet wird, um so merkwürdi-<lb/>
ger als der ganze Zwischenraum bis zum Meere nur etwa 8 Fuß beträgt.<lb/>
Bei <hi rendition="#aq">Whitehaven</hi> gehen Gallerien von 5000 Fuß Länge unter dem Meere fort,<lb/>
ohne daß Gefahr damit verknüpft wäre. Ich bin selbst in diesen subma-<lb/>
rinen Gängen gewesen, und habe sie zu meinem Erstaunen keinesweges<lb/>
feucht sondern vielmehr staubig gefunden, da der Grund des Meeres durch<lb/>
den Druck des Salzwassers, wie mit einem dichten Cement überzogen ist.</p><lb/>
<p>Selbst eine oberflächliche Betrachtung der Rinde unseres Erdkörpers zeigt<lb/>
unverkennbar deutlich die mannigfaltigsten Spuren großer Umwälzun-<lb/>
<fw type="catch" place="bottom">gen</fw><lb/>
<pb facs="#f0026" n="11v"/>
gen, und zerstörender Katastrophen, welche auf demselben statt gefunden ha-<lb/>
ben. Unter den Versteinerungen, welche uns in den verschiedenartigsten<lb/>
fossilen Organismen die Reste untergegangener Schöpfungen bewahren,<lb/>
finden sich jedoch niemals fossile Menschenknochen. Man hat dies früher<lb/>
zum Theil daher erklären wollen, daß menschliche Gebeine einer schnelle-<lb/>
ren Verderbniß ausgesetzt wären. Dies hat sich bei genauerer Unter-<lb/>
suchung jedoch keinesweges<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 62: "keineswegs".</note> bestätigt. In Aegypten bemerkt man keinen<lb/>
Unterschied unter menschlichen Mumien, und denen von Vierfüßern,<lb/>
wovon auch wir uns durch die interressante<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 63: "interessante".</note> Sammlung des Herrn <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-11768693X http://d-nb.info/gnd/11768693X">Passal-<lb/>
aqua</persName></hi> überzeugen können. So hat auch <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118677578 http://d-nb.info/gnd/118677578">Cuvier</persName></hi> bei Nachgrabungen, welche vor<lb/>
einigen Jahren in der alten Kirche <hi rendition="#aq">S<hi rendition="#sup #u">te</hi> Géniévre</hi> statt fanden, Knochen von<lb/>
Menschen gesammelt, welche unter <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118675958 http://d-nb.info/gnd/118675958">Clovis</persName></hi> begraben worden sind,<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 63: Komma fehlt.</note> und hat<lb/>
ihre Formen noch gut erhalten gefunden.</p><lb/>
<p>Alles was man unter den fossilen organischen Resten für Menschenskelette<lb/>
gehalten hat, rührt entweder von einem andern Thiere her, oder es gehört ei-<lb/>
ner neueren Zeit an. <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118607308 http://d-nb.info/gnd/118607308">Scheuchzer</persName></hi>’s:<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 63: Doppelpunkt fehlt.</note> <hi rendition="#aq">homo diluvii testis</hi> ist von <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118677578 http://d-nb.info/gnd/118677578">Cuvier</persName></hi> für ei-<lb/>
nen Salamander <choice><abbr>od.</abbr><expan resp="#BF">oder</expan></choice> <hi rendition="#aq">Achalotl</hi> erkannt worden, zur Gattung <hi rendition="#aq">Proteus</hi> gehörend;<lb/>
so wie die neuerlich bei <hi rendition="#aq">Marseille</hi> aufgefundenen, angeblichen Menschenkno-<lb/>
chen, für Abdrücke von Meerröhren. – Bei <hi rendition="#aq">Köstriz</hi> sollten sich Menschen-<lb/>
knochen in alten Gebirgslagern vorgefunden haben. Nach den sehr genauen<lb/>
Untersuchungen des um die Petrefactenkunde so verdienten Herrn <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117330485 http://d-nb.info/gnd/117330485">v. Schlott-<lb/>
heim</persName></hi> zu <hi rendition="#aq">Gotha</hi> ist diese Behauptung aber mehr als zweifelhaft.<note resp="#BF" type="editorial">Vgl. <bibl>Schlotheim, Ernst Friedrich von: Nachträge zur Beschreibung der fossilen Knochen und ihrer Lagerstätte in der Gegend von Köstritz. In: Nachträge zur Petrefactenkunde. 1. Band. Gotha 1822, S. 1–16.</bibl> Online verfügbar: <ref target="http://reader.digitale-sammlungen.de/de/fs1/object/display/bsb10284551_00013.html">MDZ München, abgerufen am 15.01.2016</ref>.</note> – Alle wahr-<lb/>
hafte Menschenknochen sind entweder durch Erdfälle verschüttete, oder in<lb/>
<fw place="bottom" type="catch">alten</fw><lb/>
<pb facs="#f0027" n="12r"/>
alten Berggebäuden zurückgebliebene, oder in einer Incrustation eingehüllte<lb/>
Cadaver. Dies gilt auch von den auf <hi rendition="#aq">Guadeloupe</hi> entdeckten versteinerten<lb/>
Menschengerippen, von denen Eines durch den Admiral <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116618078 http://d-nb.info/gnd/116618078">Cochrane</persName></hi> nach England<lb/>
gebracht worden. Es ist dies ein ziemlich wohl erhaltenes Skelett, doch ohne<lb/>
Kopf und rechten Arm; ohne Zweifel von einem Menschen. Dergleichen<lb/>
Gerippe kommen auf <hi rendition="#aq">Guadeloupe</hi> häufig vor, und werden von den Einwoh-<lb/>
nern <hi rendition="#aq">Galibi</hi> (wahrscheinlich eine Corruption<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 63: "Korruption".</note> von <hi rendition="#aq">Caribi</hi>) genannt. Bemer-<lb/>
kenswerth ist der Umstand, daß die Skelette alle in der Richtung von Ost<lb/>
nach West liegen, was auf die Vermuthung führt, daß vielleicht ein alter<lb/>
Caraïbischer Kirchhoff zu Grunde liegen kann. Das Gestein in welchem diese<lb/>
Reste vorkommen, ist ein Kalkstein-<hi rendition="#aq">Conglommerat</hi>, mit vielen vom Meere<lb/>
ausgeworfenen Lytophyten und Madreporen, durch einen kalkigen Cement<lb/>
verbunden. Aehnliche Gebilde sind dem ganzen Archipel der Antillen ge-<lb/>
mein, und den Negern auf <hi rendition="#aq">Cuba</hi> unter dem Namen <hi rendition="#aq">Maçonne-bon Dieu</hi><lb/>
bekannt. Man findet darin, oft in 24 Fuß Tiefe, die Trümmer von Gefä-<lb/>
ßen, sogar Mörser, Keulen, Aexte und andere Arbeiten von Menschen-<lb/>
hand.</p><lb/>
<p>Bei den ungewissen Vermuthungen, welche selbst die uns bekannte, dünne,<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 64: Komma fehlt.</note><lb/>
äußere <choice><sic>Erschicht</sic><corr resp="#CT">Erdschicht</corr></choice> unseres Planeten, noch stets veranlaßt, <choice><orig>solten</orig><reg resp="#CT">sollten</reg></choice> wir uns der Un-<lb/>
tersuchungen über ihren Kern vielmehr ganz enthalten. Aber schon <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118583573 http://d-nb.info/gnd/118583573">Montaigne</persName></hi><lb/>
sagt: wir haben ein schwaches Gesicht,<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 64: Komma fehlt.</note> und viel Neugier, und es ist uns un-<lb/>
möglich nicht in diese verschlossene Tiefe dringen zu wollen.</p><lb/>
<p>Die nach dem Innern der Erde zunehmende Temperatur, deren Annahme<lb/>
<fw type="catch" place="bottom">nicht</fw><lb/>
<pb facs="#f0028" n="12v"/>
nicht mehr zu den Hypothesen gehört, veranlaßt uns zu interressanten Schlüssen<lb/>
über den Zustand des Erdkerns. – Man hat Zweifel erhoben gegen die Beobachtung<lb/>
der in den Bergwerken beider Erdtheile mit zunehmender Tiefe sich konstant<lb/>
<choice><sic>vermehrende</sic><corr resp="#CT">vermehrenden</corr></choice><note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 64: "vermehrende".</note> Wärme. Man hat sie herleiten wollen von niedersinkenden,<lb/>
sich verdichtenden und also Wärme entbindenden Luftschichten, man hat sie der<lb/>
Menschen Nähe, der Wirkung des bergmännischen Geleuchtes zuschreiben wollen.<lb/>
Aber abgesehen davon, daß die geringe Erwärmung welche die Gegenwart der<lb/>
Menschen und der Grubenlichte (die sich genau berechnen läßt) hervorbringt,<lb/>
nicht in Verhältniß steht, mit dem Grade der zunehmenden Wärme, so haben<lb/>
neuerlichst die Versuche des geistreichen Physikers <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118847767 http://d-nb.info/gnd/118847767">Arago</persName></hi> alle Zweifel auf das<lb/>
Vollkommenste gehoben. Tief erbohrte Quellwasser (sogenannte artesische<lb/>
Brunnen) sind wärmer befunden worden, je größer die Tiefe ist, aus der<lb/>
die Wasser aufsteigen. In <hi rendition="#aq">Artois</hi> hat man die aus einer Tiefe von 2–300′<lb/>
über den Wasserspiegel emporquellenden Gewässer 4–5° wärmer gefun-<lb/>
den. – Hier ist jeder Verdacht einer äußern<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 65: "äußeren".</note> Einwirkung entfernt; die<lb/>
Wasser bringen die Wärme mit sich, welche sie durch lange Berührung mit den<lb/>
Gestein-Massen in verschiedener Tiefe erhalten haben.</p><lb/>
<p><hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118726536 http://d-nb.info/gnd/118726536">La Place</persName></hi> hat berechnet, daß mit der Tiefe von 30 métres (etwa 100 Fuß) die<lb/>
Wärme um 1° <hi rendition="#aq"><choice><sic>Ream.</sic><corr resp="#CT">Reaum.</corr></choice></hi> zunimmt, und dem gemäß in einer Tiefe von 30–40<lb/>
Meilen selbst Gußeisen schmelzen müßte. – Die neueren Ansichten der Phy-<lb/>
siker und Geognosten, und zwar der beobachtenden, nicht leer hypothesirenden<lb/>
Geognosten scheinen somit den alten Mythus vom Piriphlegeton, und von Hephästos<lb/>
allverbreiteter Werkstätte ins Leben zurückgerufen zu haben.</p><lb/>
<pb facs="#f0029" n="13r"/>
<p>Welche Zweifel man auch, trotz der gerechten Verehrung die dem großen <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118726536 http://d-nb.info/gnd/118726536">La Place</persName></hi><lb/>
gebührt, gegen die numerische Gewißheit seiner Rechnung erheben kann, so steht<lb/>
eine so merkwürdige und fast allgemein anerkannte Thatsache doch unstreitig mit<lb/>
dem in Verbindung, was die vulkanischen Erscheinungen uns lehren. Es scheint<lb/>
mir nämlich wahrscheinlich, daß dieselben aus einer sehr einfachen Ursache, aus<lb/>
einer steten oder vorübergehenden Verbindung zwischen dem Innern und Aeu-<lb/>
ßern unseres Planeten entstehen. Diese Beobachtungen lehren zugleich, wie,<lb/>
unabhängig von der Schiefe der Ekliptik im frühesten, gleichsam jugendlichen<lb/>
Zustande der Erde, <choice><orig>Tropen Temperatur</orig><reg resp="#CT">Tropen-Temperatur</reg></choice> und <choice><orig>TropenVegetation</orig><reg resp="#CT">Tropen-Vegetation</reg></choice> unter jeglicher<lb/>
Zone entstehen, und so lange fortdauern konnten, bis durch <choice><orig>Wärme Strahlung</orig><reg resp="#CT">Wärme-Strahlung</reg></choice><lb/>
aus der erhärteten Erdrinde, und durch allmälige Ausfüllung der Gangklüfte<lb/>
mit heterogenen Gestein-Massen, sich ein Zustand bildete, in welchem, (wie<lb/>
<hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118684310 http://d-nb.info/gnd/118684310">Fourier</persName></hi> in einem<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 67: "seinem".</note> tiefsinnigen Werke<note resp="#BF" type="editorial"><bibl>Jean Baptiste Joseph Fourier: Théorie analytique de la chaleur. Paris 1822. Online verfügbar: <ref target="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k1045508v">Bibliothèque nationale de France, département Réserve des livres rares, R-3139, abgerufen am 03.02.2015.</ref></bibl></note> gezeigt hat) die Wärme der Oberfläche<note resp="#CT" type="editorial">Unleserlicher Vermerk mit Bleistift am Rand, möglicherweise "<unclear reason="illegible" cert="low">NB</unclear>"?<lb/>
</note><lb/>
und des Luftkreises nur von der Stellung des Planeten gegen einen <choice><orig>Central</orig><reg resp="#CT">Central-</reg></choice><lb/>
Körper, die Sonne, abhangt. (Nach <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118684310 http://d-nb.info/gnd/118684310">Fourier</persName></hi> kann sich die Temperatur in<lb/>
30,000 Jahren nicht um 1° vermindern).</p><lb/>
</div></body></text></TEI>