<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><text><body><div type="session" n="8">                  <head type="leftMargin">8<hi rendition="#sup #u">te</hi> <choice><abbr>Vorl.</abbr><expan resp="#CT">Vorlesung</expan></choice> <supplied resp="#CT">(<ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/gliederung"><date when="1828-01-31">31. Januar 1828</date></ref>)</supplied></head><lb/>
<p>Die Vertheilung der Wärme auf dem Erdkörper begründet das Problem<lb/>
der Klimatologie. Mit Unrecht hat man früher die Modificationen der Tempera-<lb/>
tur, bald schützenden Bergzügen, bald der Erhöhung der Erdoberfläche, bald der<lb/>
Wirkung periodischer Windströme zugeschrieben. Die merkwürdigen Abweichun-<lb/>
gen der Klimate, welche man in großen Länderstrecken zwischen denselben<lb/>
Breitengraden, und in derselben Höhe über dem Meeresspiegel wahrnimmt,<lb/>
rühren offenbar nicht her von dem kleinlichen Einflusse individueller Oertlich-<lb/>
keiten, sondern von ausgedehnteren tellurischen Verhältnissen; sie sind all-<lb/>
<fw type="catch" place="bottom">gemeinen</fw><lb/>
<pb facs="#f0067" n="32r"/>
gemeinen Gesetzen unterworfen, welche durch die Gestalt der <choice><orig>ContinentalMas-<lb/>
sen</orig><reg resp="#CT">Continental-Mas-<lb/>
sen</reg></choice>, durch ihre Umrisse, den Zustand ihrer Oberfläche, besonders aber durch ihre<lb/>
<choice><orig>Stellungs</orig><reg resp="#CT">Stellungs-</reg></choice> und <choice><orig>GrößenVerhältnisse</orig><reg resp="#CT">Größen-Verhältnisse</reg></choice> zu den benachbarten Meeren bestimmt sind. –</p><lb/>
<p>Herr Profeßor <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-11860130X http://d-nb.info/gnd/11860130X">Carl Ritter</persName></hi>, hat in seinem vortrefflichen Werke: der<lb/>
allgemeinen vergleichenden Geographie sehr genügend dargethan wie die Natur<lb/>
der Oberfläche in der innigsten Verbindung steht, nicht nur mit der räumlichen<lb/>
Verschiedenheit der Producte, mit dem Ackerbau und dem Handelsverkehr der<lb/>
Völker, sondern auch mit ihrem ganzen moralischen und politischen Zustande.<lb/>
Wie nun die Bildung der Continente entschieden einwirkt auf die Kultur, so<lb/>
auch ist der Einfluß auf das Klima unverkennbar.</p><lb/>
<p>Unser Europa verdankt sein milderes Klima seiner Position gegen<lb/>
das nahe Meer, und seiner gegliederten Gestaltung. Europa ist der west-<lb/>
lichste Theil des alten Continents, und hat also den großen, kältemindernden<lb/>
Atlantischen Ocean im Westen. Zwischen den Meridianen, in denen Europa<lb/>
sich hinstreckt, fällt die <choice><orig>AequatorialZone</orig><reg resp="#CT">Aequatorial-Zone</reg></choice> nicht in das Becken des Oceans, wie<lb/>
südlich von dem, eben deshalb kälteren Asien. Das sandbedeckte Afrika<lb/>
ist so gelegen, daß Europa von den Luftschichten erwärmt wird, welche über<lb/>
Afrika aufsteigend, sich von dem Aequator gegen den Nordpol ergießen.<lb/>
Auch erstreckt dieser Welttheil sich weit weniger gegen den Nordpol, und liegt<lb/>
überdies<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 106: "über dies".</note> dem größten Busen eisfreien Meerwassers gegenüber, den man<lb/>
in der ganzen <choice><orig>PolarZone</orig><reg resp="#CT">Polar-Zone</reg></choice><note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 106: "Polar Zone".</note> kennt.</p><lb/>
<p>Auffallend bemerkbar ist, abgesehen von den <choice><orig>Breite Graden</orig><reg resp="#CT">Breite-Graden</reg></choice> das Klima<lb/>
<fw place="bottom" type="catch">des</fw><lb/>
<pb facs="#f0068" n="32v"/>
des westlichen und östlichen Europa. Die milde Temperatur des glücklichen<lb/>
Italien, des vieleingeschnittenen Griechenlandes, verändert sich, wird käl-<lb/>
ter und kälter, je weiter gegen Osten der minder getheilte Kontinent sich<lb/>
dem compacteren Asien nähert, das da, wo es nicht gewissermaßen durch<lb/>
Flüsse aufgeschlossen ist, auf seinen weiten Steppen auch der Kulturverbrei-<lb/>
tung hemmende Gränzen gesetzt hat.</p><lb/>
<p>Zu interressanten<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 106: "interessanten".</note> Bemerkungen veranlaßen die Beobachtungen<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 106: "Betrachtungen".</note> über<lb/>
die Flexibilität der menschlichen Organisation, welche die verschiedenartig-<lb/>
sten klimatischen Verhältnisse zu ertragen fähig ist. – Fröhliche <hi rendition="#aq">Esquim<subst><del rendition="#ow"><gap reason="illegible" unit="chars" quantity="3"/></del><add place="across">aux</add></subst></hi><lb/>
leben unter den Polarkreisen in niedrigen Erdhütten, deren Fenster aus Eis<lb/>
bestehen, und verfolgen Stundenlang ihre Beschäftigungen im Freien, bei einer<lb/>
Temperatur von −<hi rendition="#sup">0</hi>/<hi rendition="#sub">40°</hi>. <hi rendition="#aq">Captain <persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116048166 http://d-nb.info/gnd/116048166">Parry</persName></hi> hat mit eigens dazu vorgerichteten<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 106: "vorgerichtheten".</note><lb/>
Alkoholthermometern, Monate lang hintereinander, in der Nähe der <hi rendition="#aq">Hudson</hi>’s<lb/>
und <hi rendition="#aq">Baffin</hi>’s Bay diesen Grad der Kälte beobachtet, und aus seinen mündlichen<lb/>
Mittheilungen weiß ich, daß in mäßig warmer Bekleidung, er sowohl als<lb/>
seine Begleiter bei −<hi rendition="#sup">0</hi>/<hi rendition="#sub">37°</hi> Kälte sich im Freien, ohne Unbequemlichkeit bewe-<lb/>
gen konnten, freilich aber nur wenn nicht durch Winde stets neue erkältende<lb/>
Luftschichten herbeigeführt wurden. – Welch ein Kontrast von diesen eisigen<lb/>
Klimaten,<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 107: Komma fehlt.</note> bis zum rothen Meere, an dessen Ufern die Nähe eines dürren<lb/>
Continents wohl beinahe die höchste Temperatur hervorbringt, welche man beo-<lb/>
bachtet hat. <hi rendition="#aq">Capt. <persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-100648282 http://d-nb.info/gnd/100648282">Tuckey</persName></hi>, derselbe welcher die Mündung des <hi rendition="#aq">Niger</hi> erforschte,<lb/>
fand am rothen Meere den Stand des Thermometers nicht unter<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 107: "meist über".</note> +<hi rendition="#sup">28°</hi>/<hi rendition="#sub">0</hi>, und<lb/>
um 2 Uhr Nachmittags im Schatten stets +<hi rendition="#sup">32°</hi>/<hi rendition="#sub">0</hi>. – Zu <hi rendition="#aq">Murzuk</hi> in der <hi rendition="#aq">Oasis</hi><lb/>
<fw place="bottom" type="catch">von</fw><lb/>
<pb facs="#f0069" n="33r"/>
von <hi rendition="#aq">Fezzan</hi>, fanden, mein unglücklicher Freund <hi rendition="#aq"><persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q2383937">Ritchie</persName></hi> und <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-172234328 http://d-nb.info/gnd/172234328">Lyon</persName></hi>, (welcher nach-<lb/>
mals den <hi rendition="#aq">Capt. <persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116048166 http://d-nb.info/gnd/116048166">Parry</persName></hi> auf einer <choice><orig>Nordpol Expedition</orig><reg resp="#CT">Nordpol-Expedition</reg></choice> begleitete) eine Tempera-<lb/>
tur von +<hi rendition="#sup">38°</hi>/<hi rendition="#sub">0</hi> bis <hi rendition="#sup">43°</hi>/<hi rendition="#sub">0</hi>. Man kann sich auf die Genauigkeit dieser Angabe<lb/>
verlassen, da <hi rendition="#aq"><persName ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q2383937">Ritchie</persName></hi> sehr wohl zu beobachten verstand, und mit Instrumenten<lb/>
versehen war, welche <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118847767 http://d-nb.info/gnd/118847767">Arago</persName></hi>, <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118716581 http://d-nb.info/gnd/118716581">Gay-Lussac</persName></hi> und ich, mit großer Vorsicht hatten<lb/>
arbeiten lassen. Jedoch kann man nicht annehmen, daß diese Tempera-<lb/>
tur die<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 107: "in".</note> der eigentlichen Luftwärme gewesen sey: vielmehr muß man<lb/>
sie dem in der Luft schwebenden wärmestrahlenden Sande zuschreiben, dessen<lb/>
erhitzte Theile sich gegenseitig anstrahlend, wie auf das Auge des Menschen,<lb/>
so auch auf die Kugel des Thermometers wirken, und eine Wärme hervor-<lb/>
bringen<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 107: "hervor bringen".</note>, welche theils der Luft, theils dieser Ausstrahlung zuzuschreiben ist.</p><lb/>
<p>Als eine Folge der Lebensfunction bewahrt aber in sich der Mensch eine an-<lb/>
dere Quelle der Wärme, die in den verschiedenartigsten Verhältnissen sich stätig<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 108: "tätig".</note><lb/>
erweist. Die innere Temperatur des Menschen, die Wärme seines Blutes<lb/>
beträgt +<hi rendition="#sup">30°</hi>/<hi rendition="#sub">0</hi> <hi rendition="#aq">R.</hi> mit einer Abweichung, die bei veränderten Umständen<lb/>
nicht über ½–¾° beträgt. <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117626708 http://d-nb.info/gnd/117626708">John Davy</persName></hi>, der Bruder des berühmteren <hi rendition="#aq">Sir<lb/>
<persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118524089 http://d-nb.info/gnd/118524089">Humphy Davy</persName></hi>, hat auf seiner Reise nach <hi rendition="#aq">Zeilon</hi> die mannigfaltigsten Beobach-<lb/>
tungen in dieser Hinsicht angestellt, und bei den verschiedenen indischen Ka-<lb/>
sten war die Blutwärme gleich groß, sie mochten sich nun bloß von Pflan-<lb/>
zen, oder nur von Fleisch ernähren. Selbst im pathologischen Zustande, wäh-<lb/>
rend der größten Fieberhitze, hat man die Kugel des Thermometers unter<lb/>
der Zungenwurzel, kaum um 3–4° <hi rendition="#aq">R. varii</hi>ren sehen. Auch ist die Blut-<lb/>
wärme aller Säugethiere, der Löwen, Panther <hi rendition="#aq">etc.</hi> der des Menschen sehr<lb/>
<fw place="bottom" type="catch">ähnlich</fw><lb/>
<pb facs="#f0070" n="33v"/>
ähnlich, und auch die Vögel, denen man sonst ein viel heißeres Blut zuschrieb,<lb/>
weichen nur um 4–5° höhere Temperatur davon ab. (Auffallend ist die<lb/>
Bemerkung, daß die Tauben ein um 2–3° wärmeres Blut haben, als<lb/>
die Papagaien<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 108: "Papageien".</note>.)</p><lb/>
<p>Auch die übermäßigsten Grade der künstlichen Wärme denen einzelne<lb/>
Menschen sich Versuchsweise<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 108: "versuchsweise".</note> ausgesetzt, haben keine sehr merkliche Verände-<lb/>
rung hervorgebracht. Als <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117520276 http://d-nb.info/gnd/117520276">Fordyce</persName></hi>, <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118808818 http://d-nb.info/gnd/118808818">Banks</persName></hi> und <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117637521 http://d-nb.info/gnd/117637521">Solander</persName></hi> sich einer Hitze aus-<lb/>
setzten, bei der Eier in wenig Minuten gar gesotten wurden, und die ihren<lb/>
Puls auf 144 Schläge in einer Minute steigerte, hatte ihre thierische Wärme nicht<lb/>
um ½° zugenommen. Dieselben Gelehrten wiederholten später diese Versuche in<lb/>
Gemeinschaft mit <add place="superlinear"><metamark/><hi rendition="#aq">Capt. <persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117610097 http://d-nb.info/gnd/117610097">Phipps</persName></hi> </add>dem nachmaligen <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117610097 http://d-nb.info/gnd/117610097">Lord Mulgrave</persName></hi>, der in der Folge eine Reise<lb/>
gegen den Nordpol machte, und steigerten<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 108: "steigerte".</note> durch heiße Wasserdämpfe die Hit-<lb/>
ze in einem Zimmer, bis auf 102½° <hi rendition="#aq">R.</hi> Das Wasser siedete, Fleisch kochte, und<lb/>
ihre Uhrketten glühten, und sie selbst waren doch im Stande, in hölzernen Schuhen,<lb/>
diese Temperatur 10 <choice><abbr>Min.</abbr><expan resp="#CT">Minuten</expan></choice><note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 109: stillschweigend geändert zu "Minuten".</note> zu ertragen. – Ganz unmöglich würde es aber<lb/>
seyn ähnliche Versuche in tropfbaren Flüssigkeiten anzustellen, weil in ihnen<lb/>
die schützende Ausdünstung wegfiele, und durch ihre Schwere die Flüssigkeiten<lb/>
in die Poren eindringen müßten, um die feinsten Spitzen der Nerven sehr<lb/>
schmerzhaft zu afficiren. Man hat neuere sehr genaue Versuche darüber ange-<lb/>
stellt, welchen Grad der Hitze Wasser haben könne, um ohne sich zu verbrennen<lb/>
die Hand hineinzutauchen. 40½° <hi rendition="#aq">R.</hi> ist für diesen Punkt erkannt worden, der<lb/>
unter verschiedenen Abweichungen, keine Abweichung von 2° zuläßt. – In<lb/>
<hi rendition="#aq">Murzuk</hi> athmet man also eine Luft welche diese Temperatur übersteigt,<lb/>
<fw place="bottom" type="catch">und</fw><lb/>
<pb facs="#f0071" n="34r"/>
und überhaupt ist es auffallend, daß die Reizbarkeit der Theile des Halses minder<lb/>
groß seyn muß, indem es Menschen giebt, welche Kaffe trinken können, der<lb/>
bis auf 45° <hi rendition="#aq">R.</hi> heiß ist.</p><lb/>
<p>Diese Flexibilität gegen die verschiedenen Grade der Wärme, ist aber den<lb/>
Menschen nicht allein eigen; auch Thiere theilen dieselbe, wenn auch nicht in<lb/>
demselben Maaße, wie Hunde und Pferde davon ein Beispiel geben. Bei al-<lb/>
len Racen der Menschen ist sich diese Biegsamkeit aber keinesweges gleich, <choice><abbr>u.</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice><lb/>
es scheint fast, als wenn sie mit der Kultur zunehmend wäre. Es ist gefähr-<lb/>
lich für die Eingebohrnen<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 109: "Eingebohrenen".</note> Amerika’s sich, an den Bergen aufsteigend, einer<lb/>
Klimaverschiedenheit auszusetzen, die für einen Weißen ganz unschädlich ist.<lb/>
Die menschlichen <hi rendition="#aq">Leyes de los Indios</hi> verbieten daher ganz ausdrücklich, die<lb/>
Indier durch gewisse Thäler zu schicken. Aber freilich sind diese Thäler auch von<lb/>
einer Tiefe, daß der <hi rendition="#aq">Pic</hi> von <hi rendition="#aq">Teneriffa</hi> darin stehen könnte, ohne sie auszufüllen.<lb/>
Eine der größten Schwierigkeiten welche sich den Missionen entgegensetzt ist<lb/>
die unbegreifliche Sterblichkeit welche in den neuen Ansiedelungen einzureißen<lb/>
pflegt, wenn die Eingebohrnen<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 110: "Eingebohrenen".</note> aus ihren dichten Waldungen hervorgehend, zuerst<lb/>
den Sonnenstrahlen einer baumlosen Steppe ausgesetzt werden.</p><lb/>
<p>Wir gehen nun zur Betrachtung der organischen Theile unseres Erd-<lb/>
bodens über. Alle Erscheinungen welche die Atmosphäre und der Ocean uns<lb/>
erkennen ließen, waren gewaltsam und stürmisch, in ihrem Wechsel an-<lb/>
scheinend keinem Gesetze unterworfen. Im Bereiche der organischen Ent-<lb/>
wickelung entdecken wir Gesetze und Regeln; die Welt der Pflanzen ins-<lb/>
besondere enthüllt das stille innere Treiben der Natur, die seit Jahrhun-<lb/>
<fw place="bottom" type="catch">derten</fw><lb/>
<pb facs="#f0072" n="34v"/>
derten dieselben Organe entfaltet, und noch keinen Frühling ohne Blumen ließ.</p><lb/>
<p>Die geographische Verbreitung der Pflanzen ist abhängig von den Klima-<lb/>
ten. So auch hat der Druck der Atmosphäre einen auffallenden Einfluß auf die<lb/>
Gestalt und das Leben der Gewächse. Dies Leben ist gleichsam nach außen ge-<lb/>
richtet. Die Pflanzen leben hauptsächlich an der Oberfläche, daher ihre Abhängig-<lb/>
keit von dem umgebenden Medium. – Eine Art Hautrespiration ist die<lb/>
wichtigste Lebensfunction der Gewächse, und diese Respiration, in so fern sie<lb/>
Verdampfen, Aushauchen von Flüssigkeiten<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 110: "Flüssigkeit".</note> ist, hängt vom Druck des Luftkrei-<lb/>
ses ab. Daher sind die Alpengewächse aromatischer, daher sind sie behaarter,<lb/>
mit zahlreichen Ausdünstungsgefäßen bedeckt. – Nicht die größere Wärme<lb/>
verhindert ihr Gedeihen in den Ebnen<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 110: "der Ebene".</note>, sondern weil die Respiration ihrer äußern<lb/>
Integumente durch den vermehrten Barometerdruck gestört wird, und sie den<lb/>
Lichtreiz entbehren, der auf den höhern Gebirgen so viel lebhafter einwirkt.</p><lb/>
<p>Die Vegetation der südlichen Erdhälfte, die eine pelagische, eine <choice><orig>Wasser He-<lb/>
misphäre</orig><reg resp="#CT">Wasser-He-<lb/>
misphäre</reg></choice> genannt werden kann, ist auffallend verschieden von der<unclear reason="illegible" cert="low" resp="#CT">,</unclear> der nörd-<lb/>
lichen. Die Schmalheit der gegen Süden pyramidalisch sich verengenden Continen-<lb/>
te, begründet ein wahres <choice><orig>Insel Klima</orig><reg resp="#CT">Insel-Klima</reg></choice>: kühle Sommer, und milde Winter.<lb/>
So wachsen Palmen und Farrenkräuter dem Pole näher, wie <choice><abbr>z. B.</abbr><expan resp="#BF">zum Beispiel</expan></choice> auf <hi rendition="#aq">Van<lb/>
Diemens</hi> Land, das einen mit <hi rendition="#aq">Genf</hi> correspondirenden <choice><orig>Breite Grad</orig><reg resp="#CT">Breite-Grad</reg></choice> haben wird.<lb/>
Zur <choice><orig>Charakteristick</orig><reg resp="#CT">Charakteristik</reg></choice> der Pflanzen gehört es überhaupt, daß nicht alle über den<lb/>
Erdball gleichmäßig vertheilt sind, sondern daß jeder Form ein bestimmter<lb/>
Wohnplatz angewiesen ist. Gewiße Familien könnte man nordische, andere<lb/>
wieder tropische nennen, wobei jedoch nicht zu verkennen<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 110: "erkennen".</note> ist, daß die Grän-<lb/>
<fw place="bottom" type="catch">zen</fw><lb/>
<pb facs="#f0073" n="35r"/>
zen nirgend<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 111: "irgend".</note> scharf gezogen, sondern sehr in einander übergehend sind. –<lb/>
Die Andromeden, Ericeen, Amentaceen werden häufiger gegen Norden,<lb/>
wogegen andere Pflanzenformen abnehmen, und wie die Malvaceen, Legu-<lb/>
minosen, mit den zahlreichen Cassien und Mimosen, die Rubiaceen, zu<lb/>
denen die wichtige <hi rendition="#aq">Cinchona officinalis</hi> gehört, sich gegen den Aequator hin ver-<lb/>
breiten. Auch in Hinsicht auf die Längengrade herscht eine große Verschie-<lb/>
denheit. Die Vegetation von Nordamerika hat wenig Aehnlichkeit mit der Eu-<lb/>
ropäischen, und einzelne Pflanzentypen, die sich bei uns in großer Menge<lb/>
finden, scheinen der westlichen Hemisphäre gänzlich zu fehlen. So habe ich un-<lb/>
ter 5–6000 untersuchten Pflanzen kaum 1–2 Formen unserer allverbrei-<lb/>
teten Umbellaten<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 111: "Ambellaten".</note> und Cruciferen gefunden.</p><lb/>
<p>Unter den niedern Pflanzenformen giebt es zwar mehrere welche dem<lb/>
alten und neuen Continente gemeinschaftlich zukommen, wie <choice><abbr>z. B.</abbr><expan resp="#BF">zum Beispiel</expan></choice> unter<lb/>
den Moosen sogar dieselben Species sich vorfinden. Aber schon unter den<lb/>
Gräsern ist dies selten der Fall, und wenn man an der Magellanischen<lb/>
Meerenge, den europäischen gleiche Pflanzentypen zu erkennen glaubte,<lb/>
so hat sich ergeben, daß es ähnliche, aber doch ganz bestimmt zu unterscheiden-<lb/>
de Species sind. – Die Rhododendraceen, welche auf der östlichen Halbkugel<lb/>
mit ihrem prangenden Roth die Schneegrenze der Alpen, selbst den Schnee-<lb/>
gürtel des <hi rendition="#aq">Himalaya</hi> eben so bestimmt bezeichnen, als schmücken, finden<lb/>
auf dem neuen Continente einen Ersatz in den mit ähnlichem Farben-<lb/>
reiz leuchtenden <hi rendition="#aq">Befarien.</hi></p><lb/>
<p>Ueber das erste Aufkeimen der organischen Materie herrscht eine<lb/>
<fw place="bottom" type="catch">große</fw><lb/>
<pb facs="#f0074" n="35v"/>
große Ungewißheit. Unendlich viel Versuche hat man gemacht über das Ent-<lb/>
stehen der sogenannten <hi rendition="#aq">Priestley</hi>schen Materie, der <hi rendition="#aq">Infusorien</hi>, <hi rendition="#aq">Oscillatorien</hi>,<lb/>
<hi rendition="#aq">Lamelliten etc.</hi> und es hat noch nicht einmal bestimmt werden können, ob<lb/>
diese Uranfänge sich in eine vegetabilische und animalische Masse schei-<lb/>
den lassen, oder ob die animalische aus einer großen Anhäufung der ve-<lb/>
getabilischen entstehe. – Wir erkennen die ersten Pflanzenanfänge in<lb/>
dem sogenannten rothen Schnee des Polareises, welcher aus jenen nördlichen<lb/>
Regionen zu uns gebracht, bei einer Temperatur von 15–16° <hi rendition="#aq">R.</hi> in England<lb/>
und Frankreich ausgehalten hat, und dessen Fortpflanzung ich selbst beobach-<lb/>
tet habe. Es ist dies eine unendlich kleine Art von Pilzen, früher <hi rendition="#aq">Uredo</hi>,<lb/>
vom großen <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118674455 http://d-nb.info/gnd/118674455">Rob. Brown</persName></hi> aber <hi rendition="#aq">Tremella nivalis</hi> genannt, deren rothe<lb/>
Farbe von Keimkörnern herrührt, welche indem sie platzen 4–5 kleine<lb/>
Sporen auf dem Schnee ausstreuen. – Wie nun diese auf dem ewigen<lb/>
Polareise wurzeln, so vegetiren andere Pflanzenanfänge, <hi rendition="#aq">Usneen</hi> und<lb/>
<hi rendition="#aq">Conferven</hi> mitten in den heißen Quellen von 60–70° <hi rendition="#aq">Reaumur</hi>.</p><lb/>
<p>Es giebt kaum einen größeren Contrast, als zwischen diesen microscopischen<lb/>
Gegenständen, diesen Anfängen der vegetabilen und animalen Natur, und<lb/>
den Riesenproducten der Tropenwelt, unter denen die Palmen Beispiele des<lb/>
höchsten Pflanzenwuchses gewähren. Die Wachspalme<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 113: "Wachspalmen".</note>, welche wir auf dem An-<lb/>
desrücken zwischen <hi rendition="#aq">Ibague</hi> und <hi rendition="#aq">Carthago</hi> in der <hi rendition="#aq">Montaña de Quindiu</hi> ent-<lb/>
deckt haben, <hi rendition="#aq">Ceraxylon andicola</hi> erreicht eine Höhe von 160–180′. Die<lb/>
dem Tannengeschlechte verwandte <hi rendition="#aq">Araucaria excelsa</hi>, auf den <choice><orig><hi rendition="#aq">Norfolk</hi> In-<lb/>
seln</orig><reg resp="#CT"><hi rendition="#aq">Norfolk</hi>-In-<lb/>
seln</reg></choice> ist sogar 240′ hoch, und <hi rendition="#aq">D<hi rendition="#sup #u">r</hi>. <persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117651656 http://d-nb.info/gnd/117651656">Douglas</persName></hi>, welcher den <hi rendition="#aq">Capt. <persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118692844 http://d-nb.info/gnd/118692844">Franklin</persName></hi><lb/>
<fw type="catch" place="bottom">auf</fw><lb/>
<pb facs="#f0075" n="36r"/>
auf seiner Landreise gegen den Nordpol begleitete, beschreibt das Riesen-<lb/>
exemplar des <hi rendition="#aq">Pinus canadensis</hi>, welchen er an den Quellen des <choice><orig><hi rendition="#aq">Columbia</hi><lb/>
Flusses</orig><reg resp="#CT"><hi rendition="#aq">Columbia</hi>-<lb/>
Flusses</reg></choice> entdeckt hat, in einer Breite die mit der von Deutschland über-<lb/>
einkommt, und dessen ungeheure Höhe er 260′ gemessen hat. Die ein-<lb/>
zelnen Zapfen des Baumes sind 1½ Fuß lang, und der Durchmesser (nicht<lb/>
Umfang) des Stammes beträgt 15 Fuß. – Bemerkenswerth ist es, daß<lb/>
diese ausgezeichneten Formen den Monocotyl<unclear reason="illegible" cert="high" resp="#CT">e</unclear>donen<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 113: "Monocotylodonen".</note> und den Zapfenbäu-<lb/>
men angehören, welche offenbar dem Palmengeschlechte einigermaßen<lb/>
verwandt sind.</p><lb/>
<p>Beispiele einer merkwürdigen Ausdehnung in die Breite, bietet<lb/>
vor Allen, noch außer dem kolossalen Drachenbaume<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 113: "Drachenbaum".</note> (<hi rendition="#aq">Dracaena Draco</hi>)<lb/>
auf <hi rendition="#aq">Orotava</hi> (45′ Umfang) die von <hi rendition="#aq"><persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117548758 http://d-nb.info/gnd/117548758">Golberry</persName></hi> gemessene <hi rendition="#aq">Adansonia<lb/>
digitata</hi> (<hi rendition="#aq">Boabab</hi>) an der Küste von Senegal. Der riesenhafte Stamm<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 113: "Baum".</note><lb/>
von 34 Fuß Durchmesser, bei 60′ Höhe, ist zum Theil ausgehölt, und<lb/>
dient zum politischen Versamlungssaal<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 114: "Versamlungsaal".</note> einer ganzen kleinen Völkerschaft.</p><lb/>
<p>Ein ähnlicher Contrast, wie im Allgemeinen die microscopi-<lb/>
sche Kleinheit, und die riesenmäßige Größe einiger Gewächse darbietet,<lb/>
findet auch statt in Rücksicht auf die Größe und das Verhältniß der Theile.<lb/>
Die größte bekannte Blüthe trägt die <hi rendition="#aq">Rafflesia</hi>, deren Blume einen Durch-<lb/>
messer von 3½ Fuß hat, und deren Kronenblätter ¾ Zoll dick sind. <hi rendition="#aq">Dr.<lb/>
<persName resp="#CT" ref="https://viaf.org/viaf/21195280/">Arnold</persName></hi>, der Begleiter des <hi rendition="#aq">Sir <persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-119049538 http://d-nb.info/gnd/119049538">Raffles</persName></hi>, des <hi rendition="#aq">Gouverneurs</hi> von <hi rendition="#aq">Bencoolen</hi>, hat<lb/>
diese colossale Blume, deren Gewicht 15℔ beträgt, zuerst auf <hi rendition="#aq">Java</hi> entdeckt.<lb/>
Diese Blüthe<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 114: "Blüte".</note> gehört einer parasitischen Pflanze an, welche keine Blätter<lb/>
<fw place="bottom" type="catch">trägt</fw><lb/>
<pb facs="#f0076" n="36v"/>
trägt, und sich um die Wurzeln der <choice><orig><hi rendition="#aq">Cissus</hi> Arten</orig><reg resp="#CT"><hi rendition="#aq">Cissus</hi>-Arten</reg></choice> schlingt. Sie prangt mit de<subst><del rendition="#ow">m</del><add place="across">r</add></subst><lb/>
schönsten rothen Farbe, und hat einen wunderbar auffallenden Geruch nach<lb/>
gekochtem Rindfleisch. – An den schattigen Ufern des Magdalenenflusses<lb/>
habe ich eine rankende <hi rendition="#aq">Aristolochia</hi> gefunden, deren Blume von 4 Fuß Um-<lb/>
fang sich die kleinen Indianer bei ihren Spielen über die Scheitel ziehen.</p><lb/>
<p>Die Zahl der auf dem Erdboden verbreiteten Pflanzen ist natürlich<lb/>
unbekannt. <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117187658 http://d-nb.info/gnd/117187658">Murray</persName></hi>’s Ausgabe des <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118573349 http://d-nb.info/gnd/118573349">Linné</persName></hi>schen Systems enthält, die Crypto-<lb/>
gamen mitgerechnet nur 10,000 Species. <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117387436 http://d-nb.info/gnd/117387436">Willdenow</persName></hi> hat bereits die Zahl von<lb/>
20,000 Arten angegeben. Neuere Untersuchungen haben gezeigt, wie tief<lb/>
diese Schätzung der beschriebenen, und in den Herbarien aufbewahrten<lb/>
Arten unter der Wahrheit zurückgeblieben ist. – Das größte Herbarium<lb/>
auf der Welt hat Herr <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116652292 http://d-nb.info/gnd/116652292">Lambert</persName></hi> in England zusammengebracht, der<lb/>
35,000 Species besitzt; unter diesen 30,000 Phanerogamen.</p><lb/>
<p><hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116442921 http://d-nb.info/gnd/116442921">De Candolle</persName></hi> findet, daß man in den Schriften der Botaniker und in euro-<lb/>
päischen Herbarien, zusammen über 60,000 Pflanzenarten antreffen<lb/>
würde. Wenn man bedenkt, daß allein in den botanischen Gärten (unter<lb/>
denen der Hiesige, der Stolz unserer Hauptstadt, von allen in Europa<lb/>
der reichste ist) zusammen gewiß über 16,000 Phanerogamen cultivirt<lb/>
werden, so ist man geneigt Herrn <hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116442921 http://d-nb.info/gnd/116442921">Decandolle</persName></hi>’s Angabe noch für zu ge-<lb/>
ring zu halten. Von meiner Reise allein habe ich über 3000 neue Species zu-<lb/>
rückgebracht. Wie bedeutend ist dies Ergebnis im Vergleich mit den überhaupt be-<lb/>
kannten 60,000 Arten! – Bei unserer völligen Unbekanntschaft mit dem Innern<lb/>
von Südamerika, (<hi rendition="#aq">Matto Grosso</hi>, <hi rendition="#aq">Paraguay</hi>, <hi rendition="#aq">Buenos Ayres</hi>, aller Länder, zwischen<lb/>
<fw type="catch" place="bottom">dem</fw><lb/>
<pb facs="#f0077" n="37r"/>
dem <hi rendition="#aq">Orinoco</hi> und dem Amazonenfluß) mit <choice><orig>Inner</orig><reg resp="#CT">Inner-</reg></choice> und Ost<unclear reason="illegible" cert="high" resp="#CT">-</unclear>Asien<note resp="#CT" type="editorial">Hamel/Tiemann (Hg.) 1993, S. 115: "Ostasien".</note>, (<hi rendition="#aq">Thibet</hi>, dem<lb/>
nördlichen Abhange des <hi rendition="#aq">Himalaya</hi>, <hi rendition="#aq">China</hi>, <hi rendition="#aq">Malacca</hi>) mit <hi rendition="#aq">Africa</hi>, in dem uns<lb/>
<hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-119426943 http://d-nb.info/gnd/119426943">Clapperton</persName></hi> schön bewässerte Landstriche aufschließt, drängt sich unwillkürlich der<lb/>
Gedanke auf, daß wir noch nicht den dritten, ja wahrscheinlich nicht den fünften<lb/>
Theil der auf der Erde existirenden Gewächse kennen. – Diese Betrachtun-<lb/>
gen bewahren gleichsam den alten Mythus des <hi rendition="#aq">Zendavesta</hi>, als habe die schaf-<lb/>
fende Urkraft aus dem heiligen Stierblut 120,000 Pflanzengestalten hervorgerufen.</p><lb/>
</div></body></text></TEI>