<div type="session" n="31"><head><supplied resp="#BF">31. Vorlesung, 20.02.1828</supplied></head><lb/>
<div n="1"><div n="2"><div n="3"><div n="4"><div n="5"><p>Man hat früher die Abnahme der Intenſität ge-<lb/>
leugnet; ſpäter hat man geglaubt ſie mit der In-<lb/>
clination vereinigen zu können. Thomas <hi rendition="#aq">Young</hi><lb/>
<fw type="sig" place="bottom">k 2</fw><lb/>
<pb facs="#f0282"/>
brachte ſie in eine Formel.</p><lb/>
<p rendition="#c"><note place="left">I = Intensität<lb/>
φ = Inclination V<lb/>
</note><unclear reason="illegible" resp="#textloop"><milestone rendition="#hr" unit="section"/><lb/>
</unclear>I = √(4 − 3 <hi rendition="#aq">sin</hi><hi rendition="#sup">2</hi> φ.)</p><lb/>
<p><hi rendition="#aq">Capt. Savy</hi> hat geglaubt eine andere Formel auf-<lb/>
finden zu müſsen in der die Inclination nicht be-<lb/>
rückſichtigt wird. Er nahm hiezu die ſogenannte<lb/>
eiſerne Terrelle. Er betrachtete nur die Erde<lb/>
als eine eiſerne Kugel und fand</p><lb/>
<p rendition="#c"><note place="left">δ = magnetische<lb/>
Polar Distanz<lb/>
</note>I = √(1 − 3 cos<hi rendition="#sup">2</hi> δ)</p><lb/>
<p>Es führte dieſe Theorie dazu daß der Unterſchied<lb/>
von Maximum zu Minimum der Intenſität ſein<lb/>
mußte wie 1 : 2; <hi rendition="#aq">Savy</hi> fand dieß auch wirklich:<lb/>
<hi rendition="#aq">Doc</hi> aber fand, mit der Andeskette verglichen<lb/>
1 : 17. – Die Kraft nimmt daher auch von O. gegen<lb/>
<note place="left">(?)<lb/>
</note>W ab. Wenn man nun die Punkte im innern<lb/>
Afrika <del rendition="#s">und</del> mit einander vergleicht, ſo giebt<lb/>
dieß daſelbe Reſultat wie die Theorie der Terrelle;<lb/>
wogegen das andere Reſultat bei Punkten her-<lb/>
vor geht die mehr weſtlich liegen.</p><lb/>
<p>Es bleibt nun noch übrig die Geſetze der 3 Er-<lb/>
ſcheinungen Abweichung, Neigung und Intenſität<lb/>
unter einen Geſichtspunkt zu vereinigen. Dieß<lb/>
<fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#u">ist</hi></fw><lb/>
<pb facs="#f0283" n="[275]"/>
iſt das größte Ziel der empiriſchen Wiſsenſchaft,<lb/>
zu dem man aber bis jetzt noch nicht gelangt.</p></div></div><lb/>
<milestone rendition="#hr" unit="section"/><lb/>
<div n="4"><head><hi rendition="#u">Erdlicht, Polarlicht. Nordlicht</hi></head><lb/>
<p>Es iſt die Frage ob <choice><sic>u</sic><corr resp="#textloop">ü</corr></choice>berhaupt <choice><orig><hi rendition="#u" rend="pencil">der</hi><add place="superlinear" hand="#pencil">ein</add></orig><reg resp="#CT"><subst><del rendition="#s" hand="pencil">der</del><add place="superlinear" hand="#pencil">ein</add></subst></reg></choice> Unterſchied<lb/>
zwiſchen Planeten und Central Körpern exiſtirt,<lb/>
daß jene alles Licht von dieſer bekommen, und ob<lb/>
nicht vielmehr die Planeten auch ein eignes Licht<lb/>
haben, wie es bei der Venus der aſchfarbene<lb/>
Theil zu beweiſen ſcheint. <unclear reason="illegible" resp="#textloop">Eben</unclear> damals in der<lb/>
Urzeit, wo die innre Wärme den Erdkörper<lb/>
durchdrang können auch Proceſse Licht erzeugt<lb/>
haben, ſo daß die Erde ihre eigen Phosphoreszens<lb/>
gehabt hat. Daß ſolche Lichtprozeſse aufhören<lb/>
können haben wir an den verſchwindenden Sternen<lb/>
geſehen im Schlangenträger und der Caſsiopeia. –<lb/>
Es wäre möglich daß dieſer Prozeß nicht nur<lb/>
am Pol wäre, ſondern auch nahe am Aequator.<lb/>
Wenn kein Sternlicht vorhanden und der Himmel<lb/>
ganz bezogen iſt ſo bemerkt man doch eine ge-<lb/>
wiſse Erleuchtung; ob dieß nun blos von der Sonne<lb/>
<fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#u">ein-</hi></fw><lb/>
<pb facs="#f0284"/>
eingeſogen iſt, und wieder gegeben wird, oder<lb/>
ob es von einer eignen Phosphoreszens der Erde her-<lb/>
rührt iſt zweifelhaft. Daß jenes ſtatt finden kön-<lb/>
ne,<del rendition="#s"> könne,</del> zeigt das Holz; beim Grubenbau, hat<lb/>
man nur ſelten das Holz unter leuchtend ge-<lb/>
ſehen, wie wohl es auf der Oberfläche der Erde ge-<lb/>
ſchieht, wenn es lange dem Sonnenlicht ausgeſetzt<lb/>
geweſen iſt. Gewiß iſt es daß manche Körper nur<lb/>
denn in der Nacht leuchten wenn ſie während des<lb/>
Tages dem Sonnenlicht ausgeſetzt geweſen ſind.<lb/>
Merkwürdig iſt es daß die Alten von ſolchen<lb/>
Erſcheinungen wie das Nordlicht iſt, <unclear reason="illegible" resp="#textloop">nie</unclear> deutlich<lb/>
reden, wiewohl <hi rendition="#aq">Doc</hi>, <hi rendition="#aq">Casſius</hi> und <hi rendition="#aq">Plinius</hi> von hel-<lb/>
len rothen Streifen ſprechen.</p><lb/>
<p>Die Erſcheinung des Nordlichts iſt ſehr ver-<lb/>
ſchieden; doch muß man gewiße Modificationen<lb/>
unterſcheiden, die ſich immer wieder finden, und<lb/>
andern die zufällig ſind.</p><lb/>
<p>Gewöhnlich fängt es mit Segmenten von Kreiſen<lb/>
an, ein dunkler Nebel der ſich 6 bis 8° unter dem<lb/>
<fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#u">Ho</hi></fw><lb/>
<pb facs="#f0285" n="[277]"/>
Horizontal erhebt; dieſer iſt begrenzt von einer<lb/>
milchweißen Zone die 1½° Breiten hat; aus dieſer<lb/>
gehen denn Stralen ſenkrecht in die Höhe, die auch<lb/>
vielleicht wirklich geneigt ſind nach der magne-<lb/>
tiſchen Kraft. Dieſe vereinigen ſich in einen<lb/>
Punkt, und bilden daraus was man gewöhnlich<lb/>
zelt zu nennen pflegt. Der Nebel hat eine<lb/>
bräunlich gra<unclear reason="illegible" resp="#textloop">ue</unclear> farbe. <hi rendition="#aq">Parry</hi> hat gefunden, daß<lb/>
man die kleinſten Sterne durch dieſelben ſehen<lb/>
könne. <hi rendition="#aq">Warsteens</hi> glaubte daß der Nebel aus<lb/>
Waſserdämpfen beſtehe die niedergeſchoſsen<lb/>
wären; dieß ſpricht aber dagegen. Gegen W. hin<lb/>
war dieſer Nebel immer dünner. – Der Licht-<lb/>
<hi rendition="#u" rend="pencil">boden</hi><add place="superlinear" hand="#pencil">bogen </add> iſt meiſtens niedrig, gewöhnlich nur 12<lb/>
bis 15°. Bisweilen geht der Bogen durch den Zenith<lb/>
dann ſind aber mehrere ſolchen Bogen.</p><lb/>
<p><hi rendition="#aq">Hanſteen</hi> hat viele Unterſuchungen über dieſe<lb/>
Erſcheinung gemacht und geglaubt daß das<lb/>
Vereinigen dieſer Stralen nur optiſch wäre,<lb/>
und jeder Stral ſein eigens Zenith habe. –<lb/>
<fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#u">Die</hi></fw><lb/>
<pb facs="#f0286"/>
Die Farben dieſer Stralen ſind ſehr ſchön, roth,<lb/>
purpur, grün, gelb. – <hi rendition="#aq">Franklin</hi> und <hi rendition="#aq">Parry</hi> geben<lb/>
an, daß wenn die Streifen zwiſchen 2 großen<lb/>
<note resp="#pencil" place="left">?|<lb/>
</note>Sternen ſich befinden, ſo geht die größere Intenſi-<lb/>
tät von einem Stern zum andern über. –<lb/>
Oft ſind erleuchtete Wolken geſehen worden.<lb/>
<hi rendition="#aq"><persName resp="#BF" ref="http://d-nb.info/gnd/120038641">Tienemann</persName></hi> behauptet daß die kleinen weißen<lb/>
Wölkchen, gewöhnlich Schäfchen genannt im beſon-<lb/>
dern Verkehr mit dem Nordlicht ſtehen.<note resp="#BF" type="editorial">Vgl. <bibl>Thienemann, Friedrich August Ludwig: Einige Folgerungen aus Beobachtungen über das Nordlicht, welche [ich] in Island, in den Jahren 1820 und 1821, anstellte. In: Gilbert, Ludwig Wilhelm (Hg.): [Gilbert’s] Annalen der Physik. 75. Band (1823). Leipzig 1823, S. 59–67.</bibl> Online verfügbar: <ref target="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k150847/f71">Gallica (BnF), abgerufen am 15.01.2016</ref> sowie <bibl>Thienemann, Friedrich August Ludwig: Beyträge zur Erklärung des Nordlichtes. In: Oken, Lorenz (Hg.): Isis. 7. Jg. (1823), 1. Band. 6. Heft. Jena 1823, Sp. 567–578 [recte 568–570].</bibl> Online verfügbar: <ref target="http://www.biodiversitylibrary.org/item/47603#page/312/mode/1up">Biodiversity Heritage Library, abgerufen am 15.01.2016</ref>.</note> Es iſt be-<lb/>
kannt daß ſie immer in ſehr großer Höhe ge-<lb/>
ſehen werden. Er glaubt in Island dieſelben<lb/>
Wolken die bei Nacht leuchtend erſchienen bei<lb/>
Tage als ſolche Schäfchen geſehen zu haben. <hi rendition="#aq">Franklin</hi><lb/>
hat beinah daſselbe geſehen; nach Verſchwinden<lb/>
des Nordlichts ſah er ſolche Wolken wieder beim<lb/>
anbrechenden Tage. Auch bei uns haben dieſe Wol-<lb/>
ken merkwürdige <hi rendition="#u" rend="pencil">Bahnen</hi><add place="intralinear" hand="#pencil">(?)</add> und haben oft die Auf-<lb/>
merkſamkeit der Phyſiker beſchäftigt.</p><lb/>
<p>Die Stärke des Nordlichts iſt ungleich nach der<lb/>
Breite; es nimmt nördlich nicht immer zu.</p><lb/>
<fw place="bottom" type="catch"><hi rendition="#u">Man</hi></fw><lb/>
<pb facs="#f0287" n="[279]"/>
<p>Man hat lange geglaubt daß die Höhe des Nord-<lb/>
lichts ſehr beträchtlich wäre. Es wäre Unrecht die<lb/>
Höhe der Convergenz Punkte zu nehmen, man darf<lb/>
nur die Bogen nehmen. Man glaubte ſie früher<lb/>
80 bis 100 Meilen hoch gefunden zu haben. <hi rendition="#aq">Cavendiſch</hi><lb/>
fand ihre Höhe nur 10 bis 15 Meilen. Sternſchnuppen<lb/>
ſind in dieſer Höhe ſchon leuchtend. <hi rendition="#aq">Wrangel</hi> will<lb/>
beobachtet haben, worauf er ſehr dringt, daß die<lb/>
Sternſchnuppen die Nordlichter anſteckten. –</p><lb/>
<p>An der Hudſons Bay und Cumberlands Houſe<lb/>
ſind neue Meſsungen von <hi rendition="#aq">Richardson</hi> und einem<lb/>
andern Begleiter <hi rendition="#aq">Franklins</hi> angeſtellt wor-<lb/>
den, ſie fanden die Nordlichter gewöhnlich nur<lb/>
1 bis höchſtens 1½ Meile hoch, alſo nicht früher als das<lb/>
Himalaya Gebirge. Oft iſt das Phänomen <unclear reason="illegible" resp="#textloop">nah</unclear><lb/>
unter den Wolken geſehen worden. Auf der 3ten<lb/>
Reiſe die <hi rendition="#aq">Parry</hi> anſtellte ſah er und eine Be-<lb/>
gleiter <hi rendition="#aq">Scherer</hi> und <hi rendition="#aq">Rosſ</hi> einen Stral des Nordlichts<lb/>
zwiſchen ſich und dem Lande niederſchießen. Das<lb/>
Land war nur 9000 Fuß entfernt. <hi rendition="#aq">Parry</hi> macht dabei<lb/>
aufmerkſam, daß der leuchtende Bogen Schatten<lb/>
<fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#u">ge-</hi></fw><lb/>
<pb facs="#f0288"/>
<note resp="#pencil" place="left">?|<lb/>
</note>geworfen habe, die an derſelben Stelle nur von<lb/>
kurzer Dauer waren auf dem Meere ſichtbar wa-<lb/>
ren; es mußte daher der Stral ſehr nahe geweſen<lb/>
ſein.</p><lb/>
<p>Auch am Südpol zeigt ſich dieſe Erſcheinung doch<lb/>
nicht ſo häufig als am Nordpol. – Man zweifelt<lb/>
noch ob das Nordlicht in Malta geſehen worden<lb/>
ſei. Gewiß hat man es aber in Liſsabon und<lb/>
Mexiko geſehen.</p><lb/>
<p>Mit der Periodität dieſes Phänomens hat man ſich<lb/>
ſchon in frühen Zeiten beſchäftigt. Man hat es ſpäter<lb/>
mit dem Zodiakal Licht, ja ſelbſt mit den Sonnen-<lb/>
flecken in Verbindung bringen wollen.</p><lb/>
<p>Der Phyſiker <choice><abbr>H￼.</abbr><expan resp="#BF">Herr</expan></choice> Prof. <hi rendition="#aq">Ritter</hi> hat geglaubt daß<lb/>
die Erdlichter häufiger geworden ſind. Man kann<lb/>
nur auf Beobachtungen zurück gehen die nicht<lb/>
über das 15te Jahrhundert hinaus gehen.</p><lb/>
<p>Man hat gefunden</p><lb/>
<table><row><cell/><cell/><cell/><cell/><cell/><cell/><cell/><cell/><cell><hi rendition="#u">Erd<subst><del rendition="#erased"/><add place="across">l</add></subst>ichter</hi></cell></row><lb/>
<row><cell><hi rendition="#c">von</hi></cell><cell><hi rendition="#c">1722</hi></cell><cell><hi rendition="#c">bis</hi></cell><cell><hi rendition="#c">1744</hi></cell><cell><hi rendition="#c">auf</hi></cell><cell><hi rendition="#c">das</hi></cell><cell><hi rendition="#c">Mittlere</hi></cell><cell>Jahr</cell><cell>4°</cell></row><lb/>
<row><cell><hi rendition="#c">„</hi></cell><cell><hi rendition="#c">1746</hi></cell><cell><hi rendition="#c">–</hi></cell><cell><hi rendition="#c">1780</hi></cell><cell/><cell><hi rendition="#c">–</hi></cell><cell><hi rendition="#c">–</hi></cell><cell/><cell>5</cell></row><lb/>
<row><cell><hi rendition="#c">„</hi></cell><cell><hi rendition="#c">1790</hi></cell><cell><hi rendition="#c">–</hi></cell><cell><hi rendition="#c">1814</hi></cell><cell/><cell><hi rendition="#c">–</hi></cell><cell><hi rendition="#c">–</hi></cell><cell>kaum</cell><cell>1.</cell></row></table><lb/>
<fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#u">Man</hi></fw><lb/>
<pb facs="#f0289" n="[281]"/>
<p>Man hat aber dabei nicht beachtet daß ſie auf<lb/>
ganz verſchiedene Orten beobachtet worden, immer<lb/>
nur zwiſchen 45 bis 68° h. Br., wo es <unclear reason="illegible" resp="#textloop">nah</unclear> iſt daß<lb/>
man nur die höhern hat ſehen können.</p><lb/>
<p>Die Monate und Jahreszeiten haben ſehr vielen<lb/>
Einfluß auf die Erſcheinung der Nordlichter. <hi rendition="#aq">Parry</hi><lb/>
hat 1824 in 120 Tagen 30 Nordlichter geſehen wo<lb/>
von in ganzen Februar nur 5 erſchienen. Im<lb/>
November waren mehr als im Januar erſchienen.<lb/>
Das ziſchende Getöſe das mehrere gehört haben<lb/>
wollen, iſt in neuern Zeiten ſehr beſtritten<lb/>
worden. – Von <hi rendition="#aq">Peterin</hi> und <hi rendition="#aq">Pallas</hi> wird ein ſolches<lb/>
Geräuſch gänzlich geleugnet. <hi rendition="#aq">Wrangel</hi> glaubt et-<lb/>
was gehört zu haben. <hi rendition="#aq">Leopold v Bu<del rendition="#s">s</del>ch</hi> hat auf sei-<lb/>
ner Reiſe nach Norwegen Erkundigungen da-<lb/>
rüber eingezogen, und hat gehört, daß man nie<lb/>
etwas vornehme. <hi rendition="#aq">Hanſteen</hi> dagegen ſpricht da-<lb/>
von wie von einer poſitiven Sache: <q>„man höre<lb/>
die magnetische Materie heraus strömen.<lb/>
<hi rendition="#aq">Edmonstone</hi> und <hi rendition="#aq">Harry</hi> wollen dieß Geräuſch eben-<lb/>
falls gehört haben.</q></p><lb/>
<fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#aq #u">Frank-</hi></fw><lb/>
<fw type="sig" place="bottom">l 2</fw><lb/>
<pb facs="#f0290"/>
<p><hi rendition="#aq">Franklin</hi> glaubt man lieſse ſich durch daß Raſseln<lb/>
des Schnees täuſchen; daher iſt die ganze Sache noch<lb/>
ganz ungewiß.</p><lb/>
<p>Eben dieſe Zweifel herrſchen über den magnetiſchen<lb/>
Einfluß des Nordlichts. <hi rendition="#aq">Celsius</hi> und <hi rendition="#aq"><persName resp="#BF" ref="http://d-nb.info/gnd/123211166">Wilke</persName></hi><note resp="#BF" type="editorial">Vgl. <bibl>Wilcke, Johan Carl: [Ü]ber den Magneten. Übers. v. O. G. Gröning. Leipzig 1794.</bibl> Online verfügbar: <ref target="http://www.mdz-nbn-resolving.de/urn/resolver.pl?urn=urn:nbn:de:bvb:12-bsb10135079-3">MDZ München, abgerufen am 12.01.2016</ref> sowie <bibl>Wilcke, Johan Carl: Ueber der Magnetnadel jährliche und tägliche Aenderungen zu Stockholm. In: Der Königl. Schwedischen Akademie der Wissenschaften Abhandlungen, aus der der Naturlehre, Haushaltungskunst und Mechanik, auf das Jahr 1777. 39. Band (1777). Übers. v. Abraham Gotthelf Kästner. Leipzig 1782, S. 259–284.</bibl> Online verfügbar: <ref target="http://reader.digitale-sammlungen.de/de/fs1/object/display/bsb10535569_00271.html">MDZ München, abgerufen am 12.01.2016</ref>. Diese Ergebnisse wurden außerdem von Gilbert referiert und verglichen: <bibl>Gilbert, Ludwig Wilhelm: Uebersicht der Beobachtungen der Herren von Cassini zu Paris, und Wilke zu Stockholm: über die täglichen und die jährlichen Veränderungen in der Abweichung der Magnetnadel. In: Ders. (Hg.): Annalen der Physik. 29. Band (1808). Halle 1808, S. 403–424, insbesondere S. 414–424.</bibl> Online verfügbar: <ref target="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k15039d/f411">Gallica (BnF), abgerufen am 12.01.2016</ref>.</note> haben zu-<lb/>
<note place="left">|: s. oben Magnetismus :|<lb/>
</note>erſt beobachtet, daß bei gewiſsen Nordlichtern die<lb/>
Magnetnadel abweiche. Neuerdings iſt dieß ge-<lb/>
leugnet worden.</p><lb/>
<p>Was die Richtung der Bogen betrifft ſo müßte dieſe<lb/>
nach dem magnetiſchen Meridian hingehen |: wenn<lb/>
es mit Magnetismus zuſammenhängt :| – Man<lb/>
hat jedoch gefunden daß das Centrum des Bogens<lb/>
von den Streifen des Nordlichts nicht immer in<lb/>
den magnetiſchen Meridian, ſondern in den Welt-<lb/>
meridian fällt. – <persName resp="#BF" ref="http://d-nb.info/gnd/116717548">Kranz</persName> in Grönland.<note resp="#BF" type="editorial">Vgl. <bibl>Cranz, David: Historie von Grönland: enthaltend die Beschreibung des Landes und der Einwohner etc. nebst beträchtlichen Zusätzen und Anmerkungen zur natürlichen Geschichte bis auf das Jahr 1779. Nürnberg u. Leipzig 1782, S. 63–64.</bibl> Online verfügbar: <ref target="http://nbn-resolving.de/urn/resolver.pl?urn=urn:nbn:de:bvb:12-bsb00075374-7">MDZ München, abgerufen am 12.01.2016</ref>.</note> –</p><lb/>
<p>Die Beunruhigung der Nadel in einzelnen Fällen<lb/>
kann durchaus nicht geleugnet werden. <hi rendition="#aq">Hanſteen</hi><lb/>
hat ſelbſt Veränderungen in der Inclination be-<lb/>
merkt. – <hi rendition="#aq">Parry</hi> hat auf ſeiner Reiſe bei 72 und<lb/>
73° Breite nicht die geringſte Einwirkung auf die<lb/>
Magnetnadel ſehen können; es iſt dieß merkwürdig<lb/>
da man in Paris die großten Declinationen der<lb/>
<fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#u">Nadel</hi></fw><lb/>
<pb facs="#f0291" n="[283]"/>
Nadel an den Tagen fand, an welchen <hi rendition="#aq">Parry</hi> die<lb/>
größten Nordlichter ſah, Vielleicht iſt dieſe Wirkung<lb/>
in großer Entfernung größer, vielleicht hat es<lb/>
aber auch an der Beobachtung gelegen des <hi rendition="#aq">Parrys</hi>;<lb/>
indem die Irregularitäten der Abweichung in<lb/>
den Stunden dort ſehr anwachſe. <hi rendition="#aq">Franklin</hi> auf ſei-<lb/>
ner Landreiſe hat daſselbe wie <hi rendition="#aq">Wilke</hi> und <hi rendition="#aq">Celſius</hi><lb/>
geſehen.</p><lb/>
<p><hi rendition="#aq">Parr<del rendition="#s">a</del>y</hi> hat an der Spitze der Maſten Conſola-<lb/>
teren anbringen laſsen, aber nie eine electriſche<lb/>
Erſcheinung bei dem Erſcheinen der Nordlichter<lb/>
bemerkt, wie wohl viel electriſche Spannung ſich<lb/>
in der untern Atmosphäre zeigte.</p><lb/>
<p>In früherer Zeit wollten <hi rendition="#aq">Waltmann</hi> und <hi rendition="#aq">Beckmann</hi><lb/>
einige Veränderungen in der elecktriſchen Span-<lb/>
nung beobachtet haben. Doch viele tauſend Ver-<lb/>
ſuche nachher haben es wahrſcheinlich gemacht daß<lb/>
dieß wohl nicht der Fall ſei. Deswegen kann<lb/>
jedoch die Erſcheinung immer mit der Electri-<lb/>
cität zuſammenhängen.</p><lb/>
<p>Die Urſachen des Nordlichts werden verſchieden<lb/>
<fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#u">an-</hi></fw><lb/>
<pb facs="#f0292"/>
angegeben. Man glaubte daß es Eiſtheilchen wären<lb/>
die in der Luft ſchwämmen und verſchieden beleuch-<lb/>
tet werden. <hi rendition="#aq">Meran</hi> hält es für eine Folge des Zo-<lb/>
diakallichts, wenn es ſo nahe herankomme daß es<lb/>
von der Erde angezogen würde. Eine neue Meinung<lb/>
wurde von <hi rendition="#aq">Bivot</hi> aufgeſtellt, daß es Magnet-<lb/>
eiſenſand, der durch den nördlichen Vulkan aus-<lb/>
geſpeiet würde.</p><lb/>
<div n="5"><head rendition="#u">Zuſammenhang mit der Atmo<subst><del rendition="#ow">s</del><add place="across">ſ</add></subst>phäre.</head><lb/>
<p><hi rendition="#aq">Franklin</hi>, <hi rendition="#aq">Hough</hi> und <hi rendition="#aq">Richardson</hi> verſichern daß es<lb/>
gar nicht zu leugnen wäre, daß dieſes Phänomen<lb/>
mit der Atmo<subst><del rendition="#ow">s</del><add place="across">ſ</add></subst>phäre zuſammenhänge, daß Spuren<lb/>
davon noch zurückbleiben wie die Wölkchen welche<lb/>
<hi rendition="#aq">Tiene<add place="superlinear">m</add>ann</hi> ſah. – Es würde machen daß über dieſen<lb/>
Wolken eine Electricität vorhanden iſt.</p><lb/>
<p><hi rendition="#aq">Gueliſar</hi> hat gezeigt, daß eine große Vertheilung in<lb/>
ſeinen Streifen eine beſondere Spannung in dieſe<lb/>
Federbuſchartigen Wolken hervorbringen könne. –<lb/>
<hi rendition="#aq">Devy</hi> und <hi rendition="#aq">Arago</hi> zeigten bei der Voltaiſchen Säule<lb/>
wenn man 2 Kohlenſtücke in der electriſchen<lb/>
<fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#u">Strö-</hi></fw><lb/>
<pb facs="#f0293" n="[285]"/>
Strömung zuſammen brachte man eine Flamme<lb/>
<choice><sic>me </sic><corr resp="#BF"/></choice>hervorbringen kann die 2 bis 3′ lang iſt.<lb/>
<hi rendition="#aq">Arago</hi> hat vorgeſchlagen zu verſuchen ob man<lb/>
ſie mit dem Magnet anziehen könne; und man<lb/>
hat auch wirklich gefunden daß die Flamme mit<lb/>
dem Nordpol angezogen, und mit dem Südpol<lb/>
abgeſtoßen wurde. Aehnlich kann auch die Wir-<lb/>
kung des Erdmagnet Pols auf die Wölkchen ſein</p></div></div></div></div></div></div>