<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><text><body><div type="session" n="52"><head><supplied resp="#BF">52. Vorlesung, <ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/gliederung"><date when="1828-04-14">14. April 1828</date></ref></supplied></head><lb/>
<div n="1"><div n="2"><div n="3"><div n="4"><div n="5"><p>So wie wir unter den magnetiſchen, dreierlei unterſcheiden<lb/>
konnten, der Inclination, Declination und Intenſität, ſo<lb/>
auch unterſcheiden wir dreierlei Temperatur Linien: 1, weñ<lb/>
man diejenigen Punkte verbindet, die eine gleiche jährliche<lb/>
mittlere Temperatur haben, ſo erhält man die <hi rendition="#u">iſothermen</hi><lb/>
<note place="left"><hi rendition="#u">Iſotherme, iſother<unclear reason="illegible" cert="low" resp="#CT">e</unclear><lb/>
und iſochainomiſche<lb/>
Linien.</hi><lb/>
</note>Linien 2, verbindet man diejenigen Punkte die ver-<lb/>
ſchiedene jährliche Temperatur aber gleiche Sommertem-<lb/>
peratur haben, ſo hat man die <hi rendition="#u">iſothernen</hi> Linien, endlich,<lb/>
3, wenn man die Punkte nimmt, bei denen die jährliche Tem-<lb/>
peratur, ſo wie die Sonnentemperatur verſchieden, die<lb/>
<fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#u">Tem-</hi></fw><lb/>
<pb facs="#f0507" n="501"/>
Temperatur des Winters aber gleich iſt, ſo erhält man die<lb/>
iſochainomiſchen Linien.</p><lb/>
<p>Die Linie haben ſehr verſchiedenen Lage gegenein-<lb/>
ander, ſo hat z. B. Moskau dieſelbe Sommerwärme die auch<lb/>
am Ausfluß der Loire herrſcht. 11 Breiten Grade ver-<lb/>
ſchieden. Wenn nicht andere lokale Umſtände hinzutreten,<lb/>
müßte die Schneegrenze überall in derſelben iſotheren<lb/>
Linie gleich liegen, man findet ſie aber häufig tiefer, ſo<lb/>
fand es <hi rendition="#aq"><persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118787802 http://d-nb.info/gnd/118787802">Ramont</persName></hi> und <hi rendition="#aq"><persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116492236 http://d-nb.info/gnd/116492236">Charpentier</persName></hi> in den Pyrenäen. Große<lb/>
Schneeberge können ſie ſehr modificiren, indem ſie durch<lb/>
gegenseitige Ausſtralung größere Strecken erkälten.<lb/>
In den Tropen, wo alle Phänomen höher liegen, und da-<lb/>
her weniger abhängig ſind von Localurſachen, haben<lb/>
dieſe Ineinanderſtralungen nur wenigen Einfluß. Auch die Wärmeſtralung von Hochebenen, ſo wie <choice><orig><hi rendition="#u" hand="#pencil">aber</hi><add place="superlinear" hand="#pencil">(weñ<metamark>?</metamark>)</add></orig><reg resp="#CT"><subst><del rendition="#s" hand="#pencil">aber</del><add place="superlinear" hand="#pencil">weñ</add></subst></reg></choice><lb/>
Küſtenland oder innerer Continent da iſt ändern<lb/>
die Tage der Schneelinie ab. Im dem ſüdlichen Theil der<lb/>
Pyrenäen liegt die Schneegrenze tiefer als im nördlichen.<lb/>
Im Himalaya Gebirge iſt es dagegen der nordliche Theil<lb/>
wo die Schneelinie tiefer liegt.</p><lb/>
<p>Da die iſothernen Linien in den Continenten con-<note place="right" hand="#pencil">Im cisatlantiſchen Ge-<lb/>
biet ſoll<del rendition="#s">t</del>en nach<lb/>
dem <gap reason="illegible" unit="words" quantity="1"/> ja nur<lb/>
convexe Scheitel<lb/>
ſeyn, im transatlantiſchen<lb/>
Gebiet dagegen<lb/>
concave Scheitel?<lb/>
</note><lb/>
vexe Scheitel haben, ſo liegt die Schneelinie im Innern<lb/>
der Continente höher als an den Küſten. In Asien im<lb/>
<fw place="bottom" type="catch"><hi rendition="#u">Innern</hi></fw><lb/>
<pb facs="#f0508"/>
Innern liegt die Schneelinie höher, als man nach Anſichten<lb/>
hätte glauben können. Ungeachtet der Nähe des ſchwar-<lb/>
zen und kaspiſchen Meers die die Urſache einer gerin-<lb/>
gern Sommerwärme ſein könnten, iſt es dort ſelbſt<lb/>
im Kaukasus im Sommer heißer als in andern Ge-<lb/>
genden in ähnlichen Breiten, daher der Schnee dort<lb/>
ſpäter anfängt als bei den Pyrenäen. Ja es zeigt<lb/>
ſich dieß ſchon im öſtlichen Europa; in den Karpathen<lb/>
liegt die Schneegrenze ſchon verhältnißmäßig höher<lb/>
als in den Pyrenäen und Alpen, da Europa gegen<lb/>
Oſten hin weit weniger durchſchnitten und gegliedert<lb/>
iſt. – Ueber die Aequatorial Höhe der Schneegrenze iſt<lb/>
viel geſtritten worden. Der Unterſchied in den Meſsungen<lb/>
betrugen 800′; es entſtanden dieſe nicht durch eine Än-<lb/>
derung der Schneegrenze, die eine vollkommene abgeſchnit-<lb/>
tene, feſte Linie iſt <metamark>|:</metamark> <hi rendition="#aq"><persName resp="#BF" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118778390 http://d-nb.info/gnd/118778390">Lafontanage</persName></hi> und <hi rendition="#aq"><persName resp="#BF" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117622974 http://d-nb.info/gnd/117622974">Bouguer</persName></hi> <metamark>:|</metamark>; ſie<lb/>
ſind vielmehr die Folge von den verſchiedenen Mes-<lb/>
ſungen mit Barometer die man damals noch nicht<lb/>
nach der Temperatur corigirte. Aus mehreren Meſsun-<lb/>
gen erhält man als Mittel für die Aequatorial<lb/>
Höhe der Schneegrenze 14660 Fuß. – Unter der Breite<lb/>
von 19–20° hat <hi rendition="#aq">Doc</hi> gefunden aus Meſsungen in<lb/>
<fw place="bottom" type="catch"><hi rendition="#u">Neu-</hi></fw><lb/>
<pb facs="#f0509" n="503"/>
<fw place="top" type="sig" hand="#pencil">6<lb/>
</fw><lb/>
Neu-Spanien die Höhe der Schneegrenze <subst><del rendition="#ow"><unclear reason="covered" cert="low" resp="#BF">4660</unclear></del><add place="across">19800</add></subst> Fuß: –<lb/>
der Unterſchied iſt nicht groß, allein die Oscillation<lb/>
der Schneelinie die unter dem Aequator kaum 70 bis<lb/>
80′ beträgt, iſt hier ſchon ſehr beträchtlich; ſie beträgt<lb/>
als Minimum 2200′. – Zwiſchen den 20ſten und 30ſten<lb/>
Grad d Br. kennt man keinen Schneeberg; weder der<note place="right">Die Berge in Afrika<lb/>
die ſie vielleicht er-<lb/>
reichen, kennen wir<lb/>
noch nicht genau genug<lb/>
</note><lb/>
Pick von Teneriffa noch die Vulkane der Azoren<lb/>
erreichen die Schneegrenze. Im Himalaya Gebir-<lb/>
ge iſt die Grenze der Schneelinie am nördlichen<lb/>
Abhange 17200′ hoch.</p><lb/>
<p>Bei den Pyrenäen und den Alpen iſt die Höhe<lb/>
der Schneegrenze von vielen Localverhältniſsen<lb/>
abhängig. Das Mittel aus verſchiedenen Meſsun-<lb/>
gen, von <hi rendition="#aq"><persName resp="#BF" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118804790 http://d-nb.info/gnd/118804790">Sausſur</persName></hi>, <hi rendition="#aq"><persName resp="#BF" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116817569 http://d-nb.info/gnd/116817569">Buch</persName></hi> und <hi rendition="#aq"><persName resp="#BF" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117560952 http://d-nb.info/gnd/117560952">Walenberg</persName></hi> giebt 8400′<lb/>
In unſern Breiten würden wir wenn es ſo hohe<lb/>
Berge gäbe die Schneegrenze in 7000′ Höhe finden;<lb/>
<metamark>|:</metamark> entweder aus der Abnahme der Wärme es be-<lb/>
rechnen oder durch Interpolation <metamark>:|</metamark></p><lb/>
<p>In der ſkandinaviſchen Halbinſel bei 70° Breite<lb/>
ſind große Unterſchiede in dem Innern und den<lb/>
litoral Gegenden. – Im Innern nach <hi rendition="#aq"><persName resp="#BF" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116817569 http://d-nb.info/gnd/116817569">Buch</persName></hi> bei 3300′<lb/>
<metamark>|:</metamark> Der Brocken würde demnach dort noch hineinreichen,<lb/>
<fw place="bottom" type="catch"><hi rendition="#u">aber</hi></fw><lb/>
<pb facs="#f0510"/>
aber in den Litoral Gegenden 2200′<metamark><choice><sic/><corr resp="#BF"> :|</corr></choice></metamark></p><lb/>
<p>Wo man die Schneelinie ſelbſt nicht finden kann, weil<lb/>
die Berge zu hoch ſind, kann man ſie durch die Vege-<lb/>
tations Grenze beſonders der Innern beſtimmen.<lb/>
Bei allen dieſen Beſtimmungen iſt es nothwen-<lb/>
dig ſich an die Localverhältniſse zu erinnern,<lb/>
und daß die Schneegrenze weder von den Breite<lb/>
graden noch von den iſothermen Linien, ſondern<lb/>
von den Linien gleichen Sommers abhängt.<lb/>
Die Linie Zero <metamark>|:</metamark> in der die jährliche Temperatur<lb/>
Null iſt <metamark>:|</metamark> findet ſich in Labrador und Skandi-<lb/>
navien; man kann ſagen daß dieſe Orte eine<lb/>
gleiche <hi rendition="#u">iſotherme Breite</hi> haben.</p><lb/>
<p>Die <hi rendition="#u">Osculation</hi>. <metamark>|:</metamark> Berührung der Schneelinie mit<lb/>
der Erdoberfläche, dem Meere <metamark>:|</metamark> der Schneelinie mit<lb/>
der Erdcurre iſt in Europa erſt bei 82° n.B. Ge-<lb/>
hen wir weiter gegen Weſten nach dem Ende der<lb/>
Baffinsbai ſo finden wir ſie bei 78°. Am kälteſten<lb/>
iſt es aber gegen Neu Sibirien hin öſtlich vom<lb/>
Lena Fluſse wo die Osculation ſchon bei 76° d Br.<lb/>
beginnt.</p></div></div><lb/>
<milestone rendition="#hr" unit="section"/><lb/>
<fw place="bottom" type="catch"><hi rendition="#u">Seeluft</hi></fw><lb/>
<pb facs="#f0511" n="505"/>
<div n="4"><head>Seeluft</head><lb/>
<milestone rendition="#hr" unit="section"/><lb/>
<p>Da ⅔ der Erdoberfläche mit Waſser bedeckt<lb/>
iſt ſo iſt es einleuchtend daß die Temperatur der<lb/>
Seeluft einen wichtigen Einfluß auf das Clima<lb/>
haben muß.</p><lb/>
<p>Die Temperatur der Seeluft hängt ab, eben ſo<lb/>
wie die der Sandluft von der Abs<hi rendition="#b">orbtio</hi>n der Licht-<lb/>
ſtralen von der Beſchaffenheit der Oberfläche<lb/>
ſelbſt <metamark>|:</metamark> ob ſie flüſsig oder ſtarr iſt <metamark>:|</metamark> von der<lb/>
Bewegung der Strömungen, des Meeres ſowohl<lb/>
als auch der Winde.</p><lb/>
<p>Wo der Boden der Seeluft flüſsig iſt kann die<lb/>
Luft erkältend werden, da weniger Sonnen-<lb/>
ſtralen absorbirt werden, und mehr durchgehen<lb/>
<metamark>|:</metamark> indem ſich auch nicht mehr Waſsergas entwickelt <metamark>:|</metamark><lb/>
erwärmend aber, weil die kältern Theilchen des<lb/>
Waſsers zu Boden ſinken, und es immer eine<lb/>
Tendenz zur Erwärmung hat. Schon bei dem Meere<lb/>
wurde über die Temperatur der Oberfläche und<lb/>
der Tiefe des Meers, ſo wie der beſondern Tempe-<lb/>
ratur bei Untiefen geſprochen, wo das Waſser<lb/>
kälter iſt weil die untern kältern Schichten von<lb/>
der Erde her ſich mit den obern mengen.</p><lb/>
<fw place="bottom" type="catch"><hi rendition="#u">Die</hi></fw><lb/>
<pb facs="#f0512"/>
<p><note place="left"><metamark>|:</metamark> ſ. oben Strö-<lb/>
mungen im<lb/>
Meere <metamark>:|</metamark><lb/>
</note>Die Strömungen haben einen ſehr großen Ein-<lb/>
fluß auf die Temperatur der Luft. Die Seeluft iſt<lb/>
ganz verſchieden ſobald man durch den Golfſtrom<lb/>
kommt von der übrigen. Wenn man von Frank-<lb/>
reich nach den vereinigten Staaten fährt und<lb/>
den Golfſtrom in einer WW<add place="superlinear" hand="#pencil">N.N </add>.O und SSW <hi rendition="#u">Rich-</hi><lb/>
tung paſsirt bemerkt man durch die Temperatur<lb/>
der Luft wenn man ſich in Golfſtrom befin-<lb/>
det, indem es als dann bei weiten warmer iſt.<lb/>
Aber auch umgekehrt wo die Luft erkältet<lb/>
durch Strömungen kalten Waſsers wir bei<lb/>
Chili, wo das Meer die Kälte von 14° R.<lb/>
annimmt; ſtatt daß es in der übrigen Ge-<lb/>
gend 21° R. hat.</p><lb/>
<p>Anders verhält es ſich da, wo der <hi rendition="#u" hand="#pencil">Boden</hi><add place="superlinear" hand="#pencil">Oberfläche </add> des<lb/>
Meers ſtarr iſt, wie in der arktiſchen Zone.<lb/>
Wir verdanken <choice><abbr>H￼.</abbr><expan resp="#BF">Herrn</expan></choice> <hi rendition="#aq"><persName resp="#BF" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117654167 http://d-nb.info/gnd/117654167">Scorsby</persName></hi> darüber die meiſten<lb/>
Beobachtungen. Dort finden ſich ſogenannte<lb/>
Eisberge, die auf zweierlei Art wirken, ent-<lb/>
weder daß ſie die Dünſte an ihren Gipfeln ver-<lb/>
ſammeln und die Lichtſtralen nicht durchlaſsen,<lb/>
oder daß der Himmel ganz frei wird.</p><lb/>
<fw place="bottom" type="catch"><hi rendition="#u">Unter-</hi></fw><lb/>
<pb facs="#f0513" n="507"/>
<p>Unterſuchungen neurer Zeit über die Frage:<lb/>
in welchen Klimaten das Waſser wärmer <hi rendition="#b">wäre</hi><lb/>
als die Seeluft haben ergeben: in der Breite des Ae-<lb/>
quators bis zum 48ten Grad d Br. iſt das Meer be-<lb/>
ſtändig etwas wärmer als die Luft.</p><lb/>
<p>Dadurch entſteht die Degreſsion des Horizonts<lb/>
wenn <add place="intralinear" hand="#pencil">(</add>aber<add place="intralinear" hand="#pencil">)</add><add place="superlinear" hand="#pencil"><gap reason="illegible"/>lich </add> der Boden ſich erwärmt ſo daß min-<lb/>
der dichte Schichten unten als oben ſich befinden,<lb/>
ſo entſteht in der Brechung des Lichtſtrals eine Con-<lb/>
vexität und der Horizont erſcheint deshalb nie-<note place="right" hand="#pencil">das iſt ja im̃er<lb/>
der Fall<lb/>
</note><lb/>
driger. – So hängen 2 Erſcheinungen die gar<lb/>
nicht zuſammen zugehören ſcheinen, doch ſehr<lb/>
enge zuſammen. Dadurch daß man mit dem Ther-<lb/>
mometer oft das Meer unterſucht kann man er-<lb/>
fahren ob man bald in der Nacht auf eine Inſel<lb/>
ſtoßen wird oder nicht, indem in der Nähe der<lb/>
Inſel weil dieß ein ſtarrer Körper iſt, das Meer<lb/>
kälter wird.</p><lb/>
<p>Und hiemit hängt <del rendition="#s">ab </del>das andere Phänomen der<lb/>
<hi rendition="#aq">Kimu</hi> zuſammen, daß man nämlich falſche Bilder<lb/>
<fw place="bottom" type="catch"><hi rendition="#u">sieht</hi></fw><lb/>
<pb facs="#f0514"/>
<note place="left" hand="#pencil">?|<lb/>
</note>sieht die in der Luft ſchwimmen <metamark>|:</metamark> Dunſt der Ga-<lb/>
zellen <metamark>:|</metamark> durch die Degreſsion des Horizonts herbei-<lb/>
geführt. –</p><lb/>
<p>Was die höchſte Temperatur der Seeluft anbetrift,<lb/>
ſo iſt die Temperatur unter den Tropen auf dem<lb/>
Meere die herrlichſte, die man ſich wünſchen kann.<lb/>
Sie iſt hier nie höher als 23 bis 24° R.; dabei muß<lb/>
man aber nicht die Meere verwechseln die von<lb/>
Land eingeſchloſsen ſind, wie das mittelländiſche<lb/>
Meer und rothe Meer. <persName resp="#BF" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-100648282 http://d-nb.info/gnd/100648282">Tucky</persName> hat die Tempera-<lb/>
tur der Luft auf dem rothen Meer bei Tage nie<lb/>
unter 36½° R und bei Nacht nie unter 28 und<lb/>
29° R gefunden, aber nur in gewiſsen Jahreszei-<lb/>
ten.</p><lb/>
<p>Im Allgemeinen kann man ſagen daß die<lb/>
Temperatur des <hi rendition="#b">Meers</hi> nicht nur die Sommer-<lb/>
temperatur mindert, ſondern auch zugleich die<lb/>
mittlere jährliche Temperatur vermehrt. Zwiſchen<lb/>
30 und 40° d Br hat die Seeluft eine mittlere jähr-<lb/>
liche Temperatur die etwas höher iſt als auf dem<lb/>
Lande.</p><lb/>
<milestone rendition="#hr" unit="section"/><lb/>
<fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#u">Aus</hi></fw><lb/>
<pb facs="#f0515" n="509"/>
<p>Aus allem dem was über die Ursache der Tempe-<note place="right"><hi rendition="#u">Gründe für das<lb/>
milde Klima<lb/>
in Europa.</hi><lb/>
</note><lb/>
ratur Verſchiedenheiten geſagt worden iſt folgt<lb/>
daß hauptsächlich 3 Gründe für das mildere Klima<lb/>
von Europa da ſind, und daß das nordliche <add place="superlinear" hand="#pencil">Europäiſche </add>Klima<lb/>
heilſamer für die <unclear reason="illegible" resp="#textloop">Cullivitirung</unclear> des Menſchen<lb/>
und die Entwickelung des Geiſtes ſein mußten<lb/>
als in derſelben Breite in Asien und Amerika.</p><lb/>
<list><item>1, Daß es ein weſtlicher Theil des alten Conti-<lb/>
nents iſt, aus den bereits angeführten Ursachen<lb/>
daß weſtliche Küſten wärmer ſind als öſtliche</item><lb/>
<item>2, Daß für Europa in ſeinen Längengraden<lb/>
die Temperaturen und der Aequator nicht in das Meer<lb/>
fallen, ſondern dort wie ein erwarmender Stein<lb/>
Afrika<del rendition="#s">s</del> vorliegt.</item><lb/>
<item>3, Daß Europa unter allen Welttheilen der-<lb/>
jenige iſt, der am wenigſten Maſsen gegen<lb/>
Norden hat, und ſich auch am wenigſten gegen<lb/>
Norden hin erſtreckt. Die Eisgrenze des Nor-<lb/>
dens geht nicht bis zum Nord-Cap; nirgends<lb/>
iſt ein größerer Buſen aus dem Längenthal<lb/>
des atlantiſchen Oceans. –</item><lb/>
</list><fw place="bottom" type="catch"><hi rendition="#u">Theils</hi></fw><lb/>
<pb facs="#f0516"/>
<p>Theils dadurch daß das Eis aus der Baffins-<lb/>
bai nicht heraus kann, theils durch den Golfſtrom,<lb/>
wird in dieſer Gegend kein Eis angehäuft. ſ. oben.<lb/>
Es ſind demnach auch 3 Arten möglich, wodurch das<lb/>
Klima von Europa kälter werden könnte.</p><lb/>
<list><item>1, Wenn aus dem atlantiſchen Meeres Thal ſich<lb/>
ein Continent <subst><del rendition="#ow"><gap reason="illegible" unit="words" quantity="1"/></del><add place="across">erhöbe</add></subst>, der Europa und Ame-<lb/>
rika zu einen Continent verbinde.</item><lb/>
<item>2, Wenn Afrika unterſänke.</item><lb/>
<item>3 Wenn Amerika in der Landenge von Pa-<lb/>
nama durchbrechen würde und als dann<lb/>
der Golfſtrom ſeine Richtung von Südweſt<lb/>
nach Weſtoſt verlieren würde.</item><lb/>
</list><milestone rendition="#hr" unit="section"/><lb/>
<p>NB.</p><lb/>
<list><item><list rendition="#leftBraced"><item><hi rendition="#u">Cyanometrie</hi> iſt die Lehre der Farbe der<lb/>
Luft zu meſsen.</item><lb/>
<item><hi rendition="#u">Diaphanometrie</hi>, die Meſsung der lichtſchwächen-<lb/>
den Kraft.</item></list></item></list></div></div></div></div></div></body></text></TEI>