<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><text><body><div type="session" n="55"><head><supplied resp="#BF">55. Vorlesung, <ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/gliederung"><date when="1828-04-17">17. April 1828</date></ref></supplied></head><lb/>
<div n="1"><div n="2"><head rendition="#u">Geographie der Pflanzen.</head><lb/>
<p>Wir verſtehen unter die Geographie der Pflanzen,<lb/>
die dermalige Verbreitung der Pflanzen über den<lb/>
<fw place="bottom" type="catch"><hi rendition="#u">Erd-</hi></fw><lb/>
<pb facs="#f0549" n="543"/>
<fw place="top" type="sig" hand="#pencil"><subst><del rendition="#ow"><unclear reason="illegible" cert="high" resp="#BF">7</unclear></del><add place="across">5</add></subst>.<lb/>
</fw><lb/>
Erdkörper. Geſchichte und Geographie iſt ſehr oft ver-<lb/>
wechselt worden, ſo in den Werke von <hi rendition="#aq">Stromeier</hi> und<lb/>
<hi rendition="#aq">Wildenow</hi>. Die Geſchichte der Pflanzen kann ſich nur<lb/>
auf die Herumziehung derſelben während der Zeit<lb/>
beziehen, und wir haben davon eigentlich nichts<lb/>
als Hypotheſen, und nur etwas weniges mehr als<lb/>
ſolche bei den kultivirten Pflanzen.</p><lb/>
<p>Die Geographie der Pflanzen iſt eine noch ſehr neue<lb/>
Wiſsenſchaft, neuer noch als die Geognoſie. – Die<lb/>
<hi rendition="#u" hand="#pencil">Hauptſtationen der Wiſsenſchaft</hi>hängen zwar mit allen<note place="right" hand="#pencil">?<lb/>
</note><lb/>
Sprachen ſelbſt zuſammen: wie Waſserpflanzen,<lb/>
Wieſenpflanzen <hi rendition="#aq">etc</hi>., aber nicht die Habitationen.<lb/>
Man hat lange Zeit das Tropenklima, das Palmen-<lb/>
klima genannt und dabei vergeſsen, daß die Pal-<lb/>
men noch viel nordlicher hinaufgehen. – Viele<lb/>
Sprachen unterſcheiden die Pflanzen nach zum Theil<lb/>
nach ihren Habitationen, beſonder die Persiſche und<lb/>
die Peruaniſche <metamark>|:</metamark> ob ſie in der Ebene oder auf den Höhen<lb/>
wächſen, warme oder kalte <hi rendition="#aq">etc</hi>. <metamark><choice><sic>|</sic><corr resp="#BF">:|</corr></choice></metamark>.</p><lb/>
<p>Man hat in frühern Zeiten weniger darauf<lb/>
<fw place="bottom" type="catch"><hi rendition="#u">Rück-</hi></fw><lb/>
<pb facs="#f0550"/>
Rücksicht genommen, daß ſich die Pflanzen in den<lb/>
Höhen ſehr von denen in der Ebene unterſcheiden,<lb/>
aber denen ähnlicher ſind die in denselben iſother-<lb/>
men liegen. Schon in 16ten Jahrh. ſchrieb indeß der<lb/>
Cardinal <hi rendition="#aq">Bembo</hi> eine ſehr hübſche Abhandlung <hi rendition="#aq">Aetna<lb/>
dialagus</hi>, die in neuere Zeiten faſt ganz in Ver-<lb/>
geſsenheit gekommen iſt.</p><lb/>
<p>In neuren Zeiten beſchaftigte ſich <choice><abbr>H￼</abbr><expan resp="#BF">Herr</expan></choice> <hi rendition="#aq">Tundlefort</hi> mit<lb/>
der Geographie der Pflanzen ſehr viel, und machte<lb/>
darauf aufmerksam ein Hinsichts der Vegetation<lb/>
die Höhe mit den Breiten zuſammenhängen, indem<lb/>
er eben auf dem Ararat Pflanzen des Lapplands<lb/>
fand. – Er folgte dieſem Sinne hauptsächlich in 2<lb/>
Diſsertationen, wo er in einer die Meinung auf-<lb/>
ſtellt, daß alle Pflanzen von einem Punkt aus-<lb/>
gegangen ſeien. – Pallas Reiſen ſo wie die von<lb/>
<hi rendition="#aq">Cook</hi> haben ohne es zu wiſsen ſehr viel zur Geographie<lb/>
der Pflanzen beigetragen. – Es war auffallend ge-<lb/>
wesen, daß man in der temperirten ſüdlichen<lb/>
<fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#u">Zone</hi></fw><lb/>
<pb facs="#f0551" n="545"/>
Zone Pflanzen fand von denen man glaubte daß<lb/>
ſie Lappland eigen wären <metamark>|:</metamark> wie z. B. <hi rendition="#aq">Ranunculus La-<lb/>
ponicus</hi> <metamark>:|</metamark> es waren dieß aber nicht dieſelben Spe-<lb/>
cies, ſondern nur erſetzende Formen. – Schon <hi rendition="#aq"><persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116244186 http://d-nb.info/gnd/116244186">Adam-<lb/>
ſen</persName></hi> bei ſeiner <add place="superlinear" hand="#pencil"><metamark/>Reiſe </add>am Senegal that einen Schritt weiter;<lb/>
er hatt ſchon das Gefühl, daß dieſelben Pflanzen-<lb/>
formation nicht allen Zonen zugehören; ſo z. B. fehlen<lb/>
die Doldengewächſen den Tropen ganz. – So lange man<lb/>
an ein künſtleriſches Syſtem hing, konnte man kei-<lb/>
ne klare Einsicht in die Vertheilung der Pflanzen<lb/>
haben, in den die verſchiedenartigſten Pflanzen durch<lb/>
die Zahl der Staubfäden usw. in eine Klaſse kamen,<lb/>
die Hinsichts ihrer Verbreitung verſchieden waren;<lb/>
man kannte ſie weder phyſi<hi rendition="#b">olog</hi>iſch <hi rendition="#b">noch geographiſch</hi><lb/>
zuſammen bringen; und hierin hat <hi rendition="#aq">Linné</hi> bei dem<lb/>
vielen Nutzen den er gebracht hat, d<subst><del rendition="#ow">o</del><add place="across" hand="#pencil">ur</add></subst>ch <subst><del rendition="#ow">k</del><add place="across" hand="#pencil"><unclear reason="illegible" cert="low" resp="#BF">ſ</unclear></add></subst>eine Klaſsi-<lb/>
ficationen geſchadet.</p><lb/>
<p>Der Name; ſo wie bei vielen andern Wiſsenſchaften<lb/>
hat hier ſchon lange beſtanden, bevor die Wiſsenſchaft<lb/>
<fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#u">da</hi></fw><lb/>
<pb facs="#f0552"/>
da war. Vom <hi rendition="#aq">Dr Menzel</hi> aus Fürſtenwalde wurde er<lb/>
zuerſt ausgeſprochen, in ſeiner <hi rendition="#aq">Flora</hi> von Deutſchland<lb/>
Später in einer ſehr umfaſsenden Schrift von <hi rendition="#aq">Bernandin de<lb/>
St. Pierre</hi>: <hi rendition="#aq">Etudes de la natura</hi>. – Sonderbarer noch er-<lb/>
ſcheint er aber in der: „<hi rendition="#aq">Geographie phisique</hi> des <hi rendition="#aq">vegetaux<lb/>
de la Francais meridienne</hi><choice><orig/><reg resp="#CT">“</reg></choice>, von <hi rendition="#aq"><persName resp="#BF" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118947443 http://d-nb.info/gnd/118947443">Girau Souslarie</persName></hi><note resp="#BF" type="editorial">Vgl. <bibl>Soulavie, Jean Louis Giraud: Les Végétaux. Quillau u. a., Paris 1783. (= Histoire naturelle de la France méridionale. 2. Partie. Bd. 2,1.)</bibl> Online verfügbar: <ref target="http://www.mdz-nbn-resolving.de/urn/resolver.pl?urn=urn:nbn:de:bvb:12-bsb10076534-6">MDZ München, abgerufen am 26.02.2016</ref>.</note> der Titel<lb/>
iſt ſehr emphatiſch doch der Gehalt nur gering, das<lb/>
Werk umfaßt nur einen geringen Theil der bekannte-<lb/>
ſten Pflanzen, daß einzige iſt daß er ſchon die<lb/>
Höhe des Kaſtanienbaums und des Weinbaus an-<lb/>
giebt. Der Verfaſser iſt ein ſonderbarer Mann<lb/>
und glaubt daß die Geſtirne einen Einfluß auf<lb/>
<hi rendition="#b">den Charakter</hi> der Menſchen haben. – Es konnte<lb/>
nicht eher eine Wiſsenſchaft werden als bis man<lb/>
auf folgende 3 Punkte Rücksicht nahm</p><lb/>
<list><item>1, Meſsungen der Höhe des Standorts der Pflanzen.</item><lb/>
<item>2, Meſsungen an der Temperatur</item><lb/>
<item>3, Unterſchiedung der Species nach den Climaten (?)</item><lb/>
</list><p>In neuren Zeiten iſt viel dafür gethan worden<choice><sic/><corr resp="#CT">.</corr></choice> <hi rendition="#aq">Doc</hi><lb/>
und <choice><abbr>H￼.</abbr><expan resp="#BF">Herr</expan></choice> <hi rendition="#aq">Bonpland</hi> haben über 600<add place="intralinear" hand="#pencil">0</add> Pflanzen nach dem<lb/>
<fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#u">Baro</hi></fw><lb/>
<pb facs="#f0553" n="547"/>
Barometer Stand und der Temperatur beſtimmt<lb/>
darunter waren 3800 neue. <hi rendition="#aq">Doc</hi> hat ein kleines<lb/>
Werk in lateiniſcher Sprache darüber heraus gegeben:<lb/>
<hi rendition="#aq">De distributione geographica plantarum secundum<lb/>
coeli temperiem et altitudinem montium Broleymeng<lb/>
Auctore <persName resp="#BF" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118554700 http://d-nb.info/gnd/118554700">Alexandro de Humboldt</persName></hi><note resp="#BF" type="editorial">Vgl. <bibl>Humboldt, Alexander von: De Distributione geographica Plantarum secundum Coeli Temperiem et Altitudinem Montium, Prolegomena. Libraria Graeco-Latino-Germanica, Paris 1817.</bibl> Online verfügbar: <ref target="http://dx.doi.org/10.3931/e-rara-23950">e-rara (ETH-Bibliothek Zürich), abgerufen am 09.05.2016</ref>.</note> <metamark>|:</metamark> mit einer Abbildung<lb/>
der Pflanzenregionen: <hi rendition="#aq">Chimborasſo</hi>, <hi rendition="#aq">Mont Blanc</hi> und<lb/>
<hi rendition="#aq">Lappland</hi> <metamark>:|</metamark><note resp="#BF" type="editorial">Vgl. <bibl>Humboldt, Alexander von: Geographia Plantarum Lineamenta. In: Ders.: De Distributione geographica Plantarum secundum Coeli Temperiem et Altitudinem Montium, Prolegomena. Libraria Graeco-Latino-Germanica, Paris 1817.</bibl> Online verfügbar: <ref target="http://lhldigital.lindahall.org/cdm/ref/collection/darwin/id/599">Linda Hall Library Digital Collections, abgerufen am 09.05.2016</ref>.</note>. – Es ſind jetzt über 60000 Pflanzen be-<lb/>
ſchrieben und doch davon nur 12000 der Höhe noch. –<lb/>
In den neueſten Zeiten iſt viel für die Geographie<lb/>
der Pflanzen geſchehen durch die <choice><abbr>H￼.</abbr><expan resp="#BF">Herren</expan></choice> <hi rendition="#aq">Rummont</hi> in den<lb/>
Pyrinäen; <hi rendition="#aq"><persName resp="#BF" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116817569 http://d-nb.info/gnd/116817569">Leop v Buch</persName></hi> auf den Canariſchen Inſeln<lb/>
und der ſkandinaviſchen Halbinſel, <hi rendition="#aq">Wahlenberg</hi> in Lapp-<lb/>
land und den Karpathen, <hi rendition="#aq">Vandel</hi> in den Schweiz; <hi rendition="#aq">Scov</hi><lb/>
im Kaukaſus<note resp="#BF" type="editorial">Tatsächlich stammt diese Beschreibung des Kaukasus von Parrot und Engelhardt. Vgl. <bibl>Engelhardt, Moritz von u. Parrot, Friedrich von: Reise in die Krym und den Kaukasus. 2 Bde. Realschulbuchhandlung, Berlin 1815.</bibl> Online verfügbar: <ref target="http://www.mdz-nbn-resolving.de/urn/resolver.pl?urn=urn:nbn:de:bvb:12-bsb10430680-6">Band 1, MDZ München, abgerufen am 13.01.2016</ref>, <ref target="http://www.mdz-nbn-resolving.de/urn/resolver.pl?urn=urn:nbn:de:bvb:12-bsb10430681-1">Band 2, MDZ München, abgerufen am 13.01.2016</ref>.</note>.</p><lb/>
<p>Man hat oft viel phyſiſche Erſcheinungen einge-<lb/>
miſcht um zu erklären vor zur <hi rendition="#aq">Flora</hi> gehört und<lb/>
was der Geographie <unclear reason="illegible" resp="#textloop">und</unclear> Pflanzen durchaus fremd<lb/>
bleiben muß.</p><lb/>
<p>Es würde vortheilhaft ſein die Geographie der Pflanzen<lb/>
<fw place="bottom" type="catch"><hi rendition="#u">und</hi></fw><lb/>
<pb facs="#f0554"/>
und Thiere zuſammen zu ziehen; wenn man in der<lb/>
Geographie der Thiere eben ſo bekannt wäre als in der<lb/>
der Pflanzen; ſo würde es keine Frage die in der<lb/>
einen zu beantworten wäre, welche man nicht auch in<lb/>
der andern beantworte könnte. Es fehlt aber noch<lb/>
ſehr am Thatsachen für die Geographie der Thiere; es<lb/>
fehlt noch ſehr an Barometer Meſsungen für den Höhen-<lb/>
ſtand der Thiere beſonders der Inseckten, die <hi rendition="#sup">5</hi>/<hi rendition="#sub">6</hi> des<lb/>
ganzen Thierreichs ausmachen.</p><lb/>
<p>Die Thatsachen die für die Geographie der Pflanzen be-<lb/>
kannt ſind, kann man füglich in 6 Abtheilungen theilen:</p><lb/>
<list><item>1, Wo ſind die Pflanzen. Verbreitungsgrenze der<lb/>
Pflanzen <add place="intralinear" hand="#pencil">(</add>dacke<add place="intralinear" hand="#pencil">)</add><add place="superlinear" hand="#pencil">-decke</add> im Allgemeinen ohne Rücksicht auf<lb/>
die beſondern Species und Genes.</item><lb/>
<item>2, Wie viel giebt es Pflanzenarten auf dem ganzen<lb/>
Erdkörper, eine Art Statiſtik der Pflanzen.</item><lb/>
<item>3, Geographiſche Verſchiedenheit, hinsichts der Größe,<lb/>
Baumſtäm̃igkeit iſolirtes oder geſelliges Leben der<lb/>
Pflanzen, Arten und Gattungen derſelben.</item><lb/>
<fw place="bottom" type="catch">4,</fw><lb/>
<pb facs="#f0555" n="549"/>
<item>4, Verbreitung der Pflanzenarten nach Identität.</item><lb/>
<item>5, Verbreitung nach Zahl der Arten welche <hi rendition="#u" hand="#pencil">andern unter<lb/>
ſich begreifen</hi>, Präpondenanz nach den Formen nicht<lb/>
nach den Individuen.</item><lb/>
<item>6, Störungen welche gegenwärtig n<subst><del rendition="#ow">a</del><add place="across" hand="#pencil">o</add></subst>ch die Verbreitung<lb/>
der Pflanzen ändern z. B. Wirkung der Menſchen-<lb/>
cultur, Stromungen <hi rendition="#aq">etc</hi>.</item><lb/>
</list><p>Man kann nicht ſagen daß das Licht unbedingt<lb/>
nöthig wäre zur organiſchen Bildung allerdings<lb/>
ſind es aber nicht die Phanerogamen ſondern nur<lb/>
die Cr<hi rendition="#u" hand="#pencil">yſogam</hi>en die ſich von dem Licht entfernen,<lb/>
daher iſt die erſte Frage nach der Verbreitung<lb/>
der Pflanzendecke in 2 Abtheilungen zu zerfällen nach<lb/>
der phyſiſchen Beſchaffenheit der Pflanzen, und nach<lb/>
der Tiefe in welcher ſie ſich finden; bei letztern iſt noch zu<lb/>
unterſcheiden, ob ſie noch von Luft umgeben ſind, oder<lb/>
ob ſie von der Erde berührt werden. Zu den letztern<lb/>
gehören <hi rendition="#b">z. B. die Triffeln,</hi> und zu dieſer Art gehören<lb/>
grade die größten, welche man von den Cryptogamiſchen<lb/>
Gewächſen kennt, ſie ſind oft ſo groß wie Kommis-<lb/>
<fw place="bottom" type="catch"><hi rendition="#u">brod</hi></fw><lb/>
<pb facs="#f0556"/>
brode, und werden von den Einwohnern Amerikas<lb/>
auch ſo genannt <metamark>|:</metamark> Tüber Arten <metamark>:|</metamark> ſie finden ſich in einer<lb/>
Tiefe von 5 bis 6 Fuß. Eben ſo gehören die Wurzeln<lb/>
aller Gewächſe zu den Theilen welche wie die Erde unmit-<lb/>
telbar berührt werden, es ſind dieß gleichsam unterir-<lb/>
diſche Gewächſe. Ferner iſt bekannt daß die Saamen der<lb/>
Blumen ihren Winterſchlaf unter die Erde halten, und<lb/>
ſehr lange darin ſehr tief exiſtiren können, wenn<lb/>
man die Erde aufwühlt ſo entſtehen Pflanzen von<lb/>
denen man nicht gewußt hat daß ſie da wären <metamark><choice><sic>|</sic><corr resp="#BF">|:</corr></choice></metamark> <hi rendition="#aq">Wieburg</hi><lb/>
in Seeland <metamark>:|</metamark> So wird geſagt, daß man aus Druiden<lb/>
Tempeln ſolche Pflanzen habe entſtehen ſehen.</p><lb/>
<p>Von den Seepflanzen, die im Boden des Meeres wachsen<lb/>
iſt die Zahl der Species welche man kennt nur ſehr gering,<lb/>
ungefähr 3 bis 400, aber ihre Größe ſehr auffallend. So der<lb/>
<hi rendition="#aq">fucus giganteus</hi> der eine Länge von 30 bis 40′ hat und ſchräg anſteigend.<lb/>
Wenn <subst><del rendition="#ow"><unclear reason="covered" cert="low" resp="#BF">man</unclear></del><add place="across">wir</add></subst> die Pflanzendecke nach Zonen betrachten, ſo finden<lb/>
wir noch Pflanzen im äußerſten Norden. <hi rendition="#aq"><persName resp="#BF" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116048166 http://d-nb.info/gnd/116048166">Parry</persName></hi> hat auf der <hi rendition="#aq">Melvils</hi><lb/>
Inſel <metamark>|:</metamark> 75° n.B. <metamark>:|</metamark> noch 60 bis 70 Species von Phanerogamen allein<lb/>
gefunden, die große <hi rendition="#u" hand="#pencil">Wege</hi><add place="superlinear" hand="#pencil">Menge </add> von Cryptogamen gar nicht<lb/>
mitgerechnet. Es findet ſich ſogar dort ein kleiner<lb/>
<pb facs="#f0557" n="551"/>
<fw place="top" type="sig" hand="#pencil">1.<lb/>
</fw><lb/>
kleiner Baum <hi rendition="#aq">Halis Arctica</hi>, der aber nur 3 bis 4 Zoll<lb/>
hoch wird. – In Spitzbergen ſind nur 15 Pflanzen Species.<lb/>
Von der ſüdlichen Hemiſphäre hat man geglaubt,<lb/>
daß die Vegetation nicht ſo weit nach dem Pole hin-<lb/>
auf ginge. <hi rendition="#aq">Förster</hi> hat geglaubt daß es ſchon in den<lb/>
in den Sandwichs Inſeln bei 60° S. Br. keine Vegeta-<lb/>
tion mehr gebe, aber neuere Reiſende haben noch<lb/>
Vegetation in den Schottlands Inſeln gefunden.<lb/>
<hi rendition="#aq">Bellinghauſen</hi> fand bei 69° S. Br in der Peter und<lb/>
Alexander Inſel noch Cryptogamen.</p><lb/>
<p>Was die Höhe anbelangt in der noch Pflanzen fort-<lb/>
kommen, ſo hat <hi rendition="#aq">Sausſure</hi> noch auf 10000′ Höhe auf<note place="right"><metamark>|:</metamark> <hi rendition="#aq">S. de distrib. geogr.<lb/>
plantarum etc auc-<lb/>
tore <persName resp="#BF" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118554700 http://d-nb.info/gnd/118554700">Humboldt</persName></hi> <metamark>:|</metamark><lb/>
</note><lb/>
dem Montblanc Vegetation gefunden, dieß ſteht aber<lb/>
in gar keinen Vergleich mit der Andeskette. <hi rendition="#aq">Doc</hi><lb/>
fand auf den Chimboraſso auf einer Höhe von 17100′<lb/>
noch Cryptogamen; und ſie würden vielleicht noch<lb/>
höher hinaufſteigen wenn nicht der Schnee des Wachs-<lb/>
thum verhindern wurde. Bei 15000′ findet man noch<lb/>
ſehr ſchöne Pha<hi rendition="#u" hand="#pencil">morg</hi>amen wie die Gentianae,<lb/>
<hi rendition="#aq">auricola etc</hi>. – Von dem <hi rendition="#u" hand="#pencil">Gebanir im</hi> Himalaya Ge-<lb/>
birge hat man noch nicht genug genauern Unterſuchungen<lb/>
<fw place="bottom" type="catch"><hi rendition="#u">Wahr</hi></fw><lb/>
<pb facs="#f0558"/>
Wahrſcheinlich iſt es, daß ſowohl in der Höhe wie in der<lb/>
Breite nicht eigentlich die Kälte hinderlich iſt, daß die<lb/>
Vegetation nicht weiter geht, ſondern vielmehr der Schnee.</p><lb/>
<div n="3"><p><note place="left"><hi rendition="#u">Einfluß des Ba-<lb/>
rometer drucks<lb/>
der Temperatur<lb/>
und der <subst><del rendition="#s">luft-</del><add place="intralinear" hand="#pencil">licht-</add></subst><lb/>
ſchwächenden Kraft<lb/>
der Luft auf die<lb/>
Vegetation.</hi><lb/>
</note>Die Temperatur iſt eigentlich das, was hauptsächlich das<lb/>
Leben der Pflanzen beſtimmt. Das Thier beſtimmt mehr<lb/>
ſich ſelbſt; da aber die Pflanzen weniger in ihrem Innern<lb/>
als an der Oberfläche leben ſo ſind bei ihr die Respira-<lb/>
tion die Hauptsache, und daher ſind die Temperatur-<lb/>
Verhältniſse ſehr wichtig; eben ſo auch der Feuchtig-<lb/>
keitszuſtand der Atmosphäre. Der Mangel an Feuch-<lb/>
tigkeit in den Höhen zeigt ſich bei den Pflanzen auf<lb/>
großen Bergen, ſo erſcheint die Blüte der Alpenro-<lb/>
ſen, ſo wie kranke Pflanzen. Sie ſind merkwürdig we-<lb/>
gen ihrer Dürre und der Maſse von Haaren womit<lb/>
ſie bezogen ſind. – Es laßt ſich der Zuſtand dieſer<lb/>
Pflanzen durch den Barometer Druck ſelbſt erklären.<lb/>
Es iſt auf dieſen Höhen grade die höchſt mögliche<lb/>
Respiration der Pflanzen, indem ſie bei einem ge-<lb/>
ringern Luftdruck mehr aus dünſten müſsen; zugleich<lb/>
werden ſie durch die ſtärkere Intenſität des Lichts<lb/>
mehr gereizt; ſie müſsen re<hi rendition="#u" hand="#pencil"><subst><del rendition="#ow">g</del><add place="across">l</add></subst>igiöser</hi><add place="superlinear" hand="#pencil">(<gap reason="illegible" unit="words" quantity="1"/>?) </add> werden und<lb/>
daher auch dürrer. Eben ſo entſtehen auch die Haare;<lb/>
<fw place="bottom" type="catch"><hi rendition="#u">je</hi></fw><lb/>
<pb facs="#f0559" n="553"/>
jemehr nur ein Glied gebraucht wird deſto mehr<lb/>
bildet es ſich aus. Die Haare ſind die Wirkung der<note place="right" hand="#pencil">?<lb/>
</note><lb/>
Expiration, und da die Perſpiration bei dieſen Pflan-<lb/>
zen die <hi rendition="#u" hand="#pencil"><subst><del rendition="#ow"><gap reason="illegible" unit="words" quantity="2"/></del><add place="across">Haut<choice><sic> am</sic><corr resp="#BF"/></choice></add></subst></hi> am mehrſten anregt, ſo entſtehen<lb/>
die Haare. – Wenn man die Alpenpflanzen in der<lb/>
Ebene cultiviren will, ſo kann man ihnen manches<lb/>
nicht wieder geben; die Intenſität des Lichts,<lb/>
den Luftdruck der auf den Höhen wo ſie wachsen 18<lb/>
bis 19″ beträgt nur in der Ebene 28 Zoll wo auch die<lb/>
electriſche Reizung. Nicht die chemiſche Beſchaffen-<note place="right"><metamark>|:</metamark> Der electriſche Reiz iſt<lb/>
in der Höhe 5mal<lb/>
größer als in der Ebene:<lb/>
ein Electrometer<lb/>
gab unten 1‴ oben<lb/>
5‴ an.<metamark><choice><sic/><corr resp="#BF"> :|</corr></choice></metamark><lb/>
</note><lb/>
heit des Bodens iſt die Ursache daß ſie in der Ebene<lb/>
aus arten; aus <hi rendition="#aq">Sausſures</hi> Unterſuchungen iſt es klar<lb/>
geworden daß die Fruchtbarkeit des Bodens hauptsäch-<lb/>
lich abhängig iſt von der Kraft das Waſser leichter<lb/>
zu halten, und von den organiſchen Stoffen leichter durch-<lb/>
zogen zu werden; daher iſt es falſch wenn deshalb<lb/>
das eine Gebirge dieſe Pflanze, das andere jene<lb/>
eigenthumlich haben müßte.</p></div><lb/>
<div n="3"><p>Die zweite Frage zu deren Beantwortung wir jetzt<note place="right"><hi rendition="#u">Vertheilung der<lb/>
Pflanzen.</hi><lb/>
</note><lb/>
ſchreiten iſt: Wie viel Arten von Pflanzen auf die-<lb/>
ſer Pflanzendecke, deren Ausdehnung eben angegeben<lb/>
wurde, vertheilt ſind.</p><lb/>
<p>Die Natur bringt im eigentlichen Sinne nur<lb/>
<fw place="bottom" type="catch"><hi rendition="#u">In</hi></fw><lb/>
<pb facs="#f0560"/>
Individuen hervor, nur es iſt ſchwer zu ſagen, wo die<lb/>
Grenze iſt, daß die Variationen Species bilden.<lb/>
Die Gärtner klagen oft darüber, daß ſelbſt die Pflan-<lb/>
zen die von dem Saamen eines und deſselben Individums<lb/>
abſtammen nicht gleich ſind; <metamark>|:</metamark> eben ſo iſt der Fall bei-<lb/>
den Spezies der Vögel <metamark>:|</metamark> Es ſind daher natürlich die An-<lb/>
gaben von der Zahl der Pflanzenarten ſehr verſchieden.<lb/>
<note place="left" hand="#pencil">?<lb/>
</note><hi rendition="#aq">Robert Brown</hi> hat die Angaben derjenigen verglichen<lb/>
die ſehr leicht, und derer die ſehr ſchwierig in der Zahl<lb/>
der Species ſind, und gefunden, daß man die<lb/>
meiſten Angaben auf <hi rendition="#sup">1</hi>/<hi rendition="#sub">9</hi> oder <hi rendition="#sup">1</hi>/<hi rendition="#sub">10</hi> reduciren<lb/>
kann. –</p><lb/>
<p>Man kann nicht die Frage unterſuchen wie viel<lb/>
Spezies giebt? Denn hierauf hat man keine Ant-<lb/>
wort: ſondern wie viel Spezies ſind bekannt, wie-<lb/>
viel in den Herbarien vorhanden. <hi rendition="#aq">Doc</hi> hat in letztern<lb/>
Zeiten viele eigne Unterſuchungen darüber ange-<lb/>
ſtellt. Im Jahr 1817 fand <hi rendition="#aq">Doc</hi> mit <choice><abbr>H￼.</abbr><expan resp="#BF">Herrn</expan></choice> <hi rendition="#aq">Brown</hi> die<lb/>
Zahl <list><item>der Phaneorgamen 38000</item><lb/>
<item>der Crypto<subst><del rendition="#ow"><gap reason="illegible" unit="chars" quantity="1"/></del><add place="across" hand="#pencil">g</add></subst>amen 6000</item><lb/>
<item>zuſammen 44000</item></list><lb/>
von dieſen rechnete<subst><del rendition="#ow">n</del><add place="across"> m</add></subst>an allein unter dem Aequator:<lb/>
<fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#u">In</hi></fw><lb/>
<pb facs="#f0561" n="555"/>
<list><item>In Amerika 13000</item><lb/>
<item>In Asien. 4500</item></list></p><lb/>
<p><hi rendition="#u" hand="#pencil"><hi rendition="#aq">Perray</hi> hat</hi> ſpäter in ſeinem Enchyridion 21000 neue<lb/>
Species der Phanerogamen beſtimmt, und glaubte<lb/>
im ganzen 59000 Species Phanerogamen zu haben.<lb/>
Der Zuwachs in neuern Zeiten iſt außerordent-<lb/>
lich geweſen. <hi rendition="#aq">Doc</hi> brachte 5800 neue Species aus<lb/>
den Aequatorgegenden von Amerika mit <choice><abbr>H￼.</abbr><expan resp="#BF">Herrn</expan></choice> <hi rendition="#aq">Bonpland</hi><lb/>
zurück. – <choice><abbr>H￼.</abbr><expan resp="#BF">Herr</expan></choice> <hi rendition="#aq">Cambdon</hi> brachte ebenfalls aus Brasilien<lb/>
1800 Pflanzen zurück, von denen nur 500 bekannt<lb/>
waren; eben ſo wurden von vielen anderen<lb/>
Reiſenden neue Pflanzen mitgebracht und be-<lb/>
ſchrieben. Merkwürdig iſt es daß die Qualität<lb/>
der Pflanzen welche mitgebracht werden bei allen<lb/>
Reiſenden beinah dieſelben war, immer gegen<lb/>
6000. So <hi rendition="#aq">St Hilaire, Martius, Bortſchel</hi> <metamark>|:</metamark> 7000 <metamark>:|</metamark> <hi rendition="#aq">etc</hi>.<lb/>
Die größte Pflanzenmaſse die <unclear reason="illegible" resp="#textloop">van</unclear> je von einem<lb/>
Lande mitbrachte, war 8000 Pflanzen die <hi rendition="#aq">Dr Fohl</hi> aus<lb/>
Amerika mitbrachte</p></div></div></div></div></body></text></TEI>