<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><text><body><div type="session" n="54"><head><supplied resp="#BF">54. Vorlesung, <ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/gliederung"><date when="1828-04-16">16. April 1828</date></ref></supplied></head><lb/>
<div n="1"><head>Organiſcher Theil</head><lb/>
<milestone rendition="#hr" unit="section"/><lb/>
<div n="2"><p><hi rendition="#u">Geographie des Organismus.</hi> Wir bedienen<lb/>
uns lieber <choice><orig>das W<unclear reason="illegible" cert="low" resp="#CT">o</unclear>rt</orig><reg resp="#CT">des Worts</reg></choice> „organiſch” als „lebend”<lb/>
Da der Begriff des Lebenden den ſehr ſchwierig<lb/>
aufzuſtellen iſt und zu manchen Mißverſtändniſsen<lb/>
<fw place="bottom" type="catch"><hi rendition="#u">Ver-</hi></fw><lb/>
<pb facs="#f0536"/>
Veranlaſsung geben kann; die neuere Physiker<lb/>
bezeichnen, Electricität, Magnetismus <hi rendition="#aq">etc</hi>. als leben-<lb/>
de Kräfte, und man kann allerdings in weiterm<lb/>
Sinne dieſe Betrachtung nicht für unrichtig halten,<lb/>
in derſelben Art wie man alles übrige als<lb/>
lebend betrachten kann, wie Attraction, Repul-<lb/>
ſion, chemiſche Affinität <hi rendition="#aq">etc</hi>. doch muß man dann<lb/>
ja das organiſch Lebende von dieſen lebenden<lb/>
Kräften unterſcheiden, indem durch einen will-<lb/>
kührlichen Gebrauch der Sprache Vermengungen in<lb/>
der Wiſsenſchaft kommen.</p><lb/>
<p>Unſerer Kenntniß nach kann man ſagen, daß<lb/>
alles Organiſche auch telluriſch iſt. –</p><lb/>
<p>Die organiſche Rinde des Erdkörpers nim̃t nur<lb/>
einen geringen Theil ein, wenn wir bedenken<lb/>
daß der Durchmeſser der Erde 1720 geographiſche<lb/>
Meilen beträgt. – So wohl im Starren finden wir<lb/>
ſie wie im Flüſsigen.</p><lb/>
<fw place="bottom" type="catch"><hi rendition="#u">In</hi></fw><lb/>
<pb facs="#f0537" n="531"/>
<p>In den organiſchen Stoffen iſt die Maſse von<lb/>
der Form besiegt. In den Unorganiſchen finden<lb/>
wir eine große Regellosigkeit und Willkühr-<lb/>
lichkeit deren Geſetze nur leise angedeutet ſind,<lb/>
Ordnung erſcheint nur als Ausnahme. Im Orga-<lb/>
niſchen dagegen iſt das geſetzmäßige Regel;<lb/>
das allmählige Entfallen das an eine beſtim̃-<lb/>
te Zeit gebunden iſt, bleibt immer den Geſetzen<lb/>
getreu, eine große Geſetzmäßigkeit auch in<lb/>
den kleinſten der Formen iſt nicht zu verkennen.<lb/>
Die alte Weltordnung der Vergangenheit bürgt<lb/>
uns für die Geſetzmäßigkeit der Zuckunft.</p><lb/>
<p>Die Weltbeſchreibung erfaßt nicht das innere or-<lb/>
ganiſche Leben der Thiere und Pflanzen, es iſt dieß<lb/>
der Gegenſtand der beſchreibenden Pflanzenkunde<lb/>
und Zoologie.</p><lb/>
<p>Hier ſoll nur von der geographiſchen Verbreitung<lb/>
der Thier und Pflanzenformen und das Verhalten derſelben<lb/>
<fw place="bottom" type="catch"><hi rendition="#u">gegen-</hi></fw><lb/>
<pb facs="#f0538"/>
gegeneinander, nicht von den Thieren und Pflanzen<lb/>
ſelbſt ſondern von der mit Thieren und Pflanzen be-<lb/>
deckten Erde die Rede ſein.</p><lb/>
<p>Die Bemühungen zu definitiren des Organiſchen<lb/>
ſind nicht glücklich geweſen. Die beſte ſcheint wohl die<lb/>
zu ſein: Die organiſchen Stoffe behalten nicht die-<lb/>
ſelbe chemiſche Miſchung, wenn ſie Aufhören ein gan-<lb/>
zes zu bleiben. Es müſsen jedoch dabei 2 Bedingungen<lb/>
eintreten.</p><lb/>
<list><item>1, Daß die Sonderung der Theile willkührlich ſein kann,</item><lb/>
<item>2, Daß, und dieß iſt beſonders <add place="superlinear">für </add>zuſammengeſetztern<lb/>
Thiere geſagt, die Sonderung und Zerſchneidung<lb/>
in jeder Richtung muß gemacht werden können.</item><lb/>
</list><p>Es ſcheint alſo im Organiſchen ein Grund der Ein-<lb/>
heit zu ſein, warum die Theile ſich nur in ihrer ur-<lb/>
ſprünglichen Zuſammenſetzung hatten können, ſo<lb/>
lange ſie mit den übrigen verbunden ein Ganzes<lb/>
bilden. – Dieſer Unterſchied des Organiſchen und<lb/>
<fw place="bottom" type="catch"><hi rendition="#u">Unor-</hi></fw><lb/>
<pb facs="#f0539" n="533"/>
Unorganiſchen iſt durchgreifend, die organiſchen Ge-<lb/>
bilde ſind deshalb an einer großen Individualität<lb/>
gebunden. – Schon <hi rendition="#aq">Aristoteles</hi> nannte: natürliche Körper<lb/>
ſolche die einen Beſtimmungsgrund in ſich ſelbſt haben.<lb/>
Das Eingehen in Aenderung der chemiſchen Miſchungs-<lb/>
verhältniſse kann entweder mit dem Ganzen<lb/>
vorgehen oder mit einzelnen Theilen des Ganzen.<lb/>
Im Organiſchen iſt eine ſucceſsive Entwickelung<lb/>
der Theile entweder aus ſich ſelbſt oder eine Ab-<lb/>
ſtammung aus einem zwar ähnlichen aber fremd-<lb/>
artigen Körper. Wir ſehen im Organiſchen eine<lb/>
Periodicität, ſo daß entweder das Ganze abſtirbt<lb/>
oder nur theile des Ganzen. Gewiſse Elemente<lb/>
ſcheint das Organiſche aus zu ſtoßen: von den<lb/>
vielen einfachen Stoffen iſt nur eine gewiſse<lb/>
Zahl die in das Band des Organiſchen eingehen. –<lb/>
Die Lehre der chemiſchen Proportion giebt eben-<lb/>
falls eine große Verſchiedenheit des Organiſchen<lb/>
vom Unorganiſchen.</p><lb/>
<fw place="bottom" type="catch"><hi rendition="#u">In</hi></fw><lb/>
<pb facs="#f0540"/>
<p>In der unorganiſchen Natur ſind die Miſchungs-<lb/>
verhältniſse gewöhnlich einfach, in der organiſchen<lb/>
ſind ſie Ternär und quaternär.</p><lb/>
<p>Aller Organismus folgt einigen Hauptreizungen,<lb/>
ſo iſt es merkwürdig, daß, das Chlor auf die-<lb/>
ſelbe Weiſe den Samen der Pflanzen reicht wie<lb/>
der Thiere. Chlor mit Waſser treibt in ein Paar<lb/>
Minuten die Kroſse zum Keimen, und bekannt<lb/>
iſt, welches Reizungsmittel es für thieriſche<lb/>
Subſtanzen iſt. Neuerdings hat man versucht<lb/>
die Werkung von Opium, Giften <hi rendition="#aq">etc</hi>. auf die Pflan-<lb/>
zen zu unterſuchen, und gefunden daß ſie eben<lb/>
ſo auf die organiſchen Stoffe des Pflanzenreichs<lb/>
wirken, wie auf die des Thierreichs.</p><lb/>
<p>Ob alles Organiſche mit dem Lichte ſo in Verbindung<lb/>
ſteht, daß wie <hi rendition="#aq">Laboiſsier</hi> ſagt die Mythe des Prome-<lb/>
theus eine organiſche wäre, iſt wohl nicht ſo gra-<lb/>
de zu anzunehmen. Allerdings iſt es wahr daß nur<lb/>
die äußere Rinde, die vom Licht getroffen wird das<lb/>
<fw place="bottom" type="catch"><hi rendition="#u">Or-</hi></fw><lb/>
<pb facs="#f0541" n="535"/>
<fw place="top" type="sig" hand="#pencil">4.<lb/>
</fw><lb/>
Organiſche enthält, aber wir kennen auch unterir-<lb/>
diſche Pflanzen, Inseckten <hi rendition="#aq">etc</hi>. von denen man nicht weiß<lb/>
ob ſie zu demſelben Species gehören die man auf<lb/>
der Oberflache der Erde findet. –</p><lb/>
<p>Man muß nicht glauben daß die unterirdiſchen<lb/>
Pflanzen vom Zimmerholz welches in den Berg-<lb/>
werken gebraucht wird herſtammen. <hi rendition="#aq">Doc</hi> iſt in<lb/>
ſeinem Bergwerksleben gegenwärtig geweſen,<lb/>
als man neue Höhlen eröffnete, wo man eine<lb/>
Menge von Stalack<subst><del rendition="#ow">b</del><add place="across" hand="#pencil">t</add></subst>iten fand, die mit kleinen<lb/>
gelben Pflanzen bedeckt waren. Es iſt möglich<lb/>
wenn auch keinesweges wahrſcheinlich, daß der Saa-<lb/>
me dieſer Pflanzen durch das Waſser in die<lb/>
Tiefe der Erde gekommen iſt, ſo viel iſt aber doch<lb/>
gewiß daß die Pflanzenſtoffe ſich dort entwickel-<lb/>
ten, wo es doch unmöglich war daß Licht hinzugedrun-<lb/>
gen wäre. – Auch in der Tiefe des Meeres 60 bis<lb/>
80 ja 100 <choice><orig><subst><del rendition="#ow">B</del><add place="across" hand="#pencil">T</add></subst><hi rendition="#u" hand="#pencil">ra</hi><add place="superlinear" hand="#pencil">oi</add>ſsen</orig><reg resp="#CT"><subst><del rendition="#ow">B</del><add place="across" hand="#pencil">T</add><del rendition="#s" hand="#pencil">raſs</del><add place="superlinear" hand="#pencil">oiſ</add></subst>en</reg></choice> <metamark>|:</metamark> 500–600′ <metamark>:|</metamark> Tief, in einer Tiefe wo<lb/>
es nach photometriſchen Verſuchen gewiß iſt, daß<lb/>
<fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#u">kein</hi></fw><lb/>
<pb facs="#f0542"/>
kein Lichtſtral mehr hindringen kann iſt es <hi rendition="#aq">Doc</hi> ge-<lb/>
lungen mit dem Senkblei Pflanzen herauf zu ziehen<lb/>
die vollkommen grün waren.</p><lb/>
<p>Von den Thieren ſind ein merkwürdiges Beispiel die<lb/>
<choice><orig>Eingeweide Würmer</orig><reg resp="#CT">Eingeweide-Würmer</reg></choice>. <hi rendition="#aq">Rudolphi</hi> hat deren über 500 be-<lb/>
ſchrieben, und merkwürdig genug finden ſich dieſelben<lb/>
Species in ganz verſchiedenen Thieren, die auch in ganz<lb/>
verſchiedenen Zonen leben: in den Eingeweiden un-<lb/>
ſerer Rehe und Hirſche, der Gazellen und endlich der<lb/>
Kengurus. Bei den Pflanzen ſind dagegen die Species<lb/>
weit mehr an ihre Zonen gebunden.</p><lb/>
<p>Im erſten Aufkeimen iſt das Vegatabiliſche vom<lb/>
Aminaliſchen nur ſehr wenig getrennt. –</p><lb/>
<p>Es iſt lange Zeit Zweifel darüber geweſen, was<lb/>
eigentlich die ſogenannte Pryſtlayſche grüne Materie<lb/>
ſei, die ſich auf ſtehenden Waſsern findet. Neuer-<lb/>
dings hat man darin mehrere Orten Pflanzen ent-<lb/>
deckt zugleich aber auch Escillarian, oder Oscillatorien<lb/>
die eine eigne Bewegung haben, ferner Infuſions<lb/>
<fw place="bottom" type="catch"><hi rendition="#u">Thier-</hi></fw><lb/>
<pb facs="#f0543" n="537"/>
Thierchens, das ganze Reich der Gymnopenen <hi rendition="#aq">etc</hi>.<lb/>
Es iſt ein Streit darüber zwiſchen den Zoologen und<lb/>
Phyſi<hi rendition="#b">olog</hi>en entſtanden entſtanden, ob es möglich<lb/>
iſt daß dieſe kleinen Thierchen wie die Infu-<lb/>
ſionsthierchen Gymnopenen <hi rendition="#aq">etc</hi>. ſich nach dem ſie eine<lb/>
Zeitlang gelebt ruhend in ſchlauchartige Pflanzen<lb/>
vereinigen könnten, und ob ſo verſchiedene Wesen<lb/>
aus der Entwickelung derſelben Wesen entſtehen<lb/>
können.</p><lb/>
<p><choice><abbr>H￼.</abbr><expan resp="#BF">Herr</expan></choice> <hi rendition="#aq">Roger</hi>, <hi rendition="#aq">Champon</hi> ſtellte die Ansicht auf, und von<lb/>
ihm wurde ſie von <hi rendition="#aq">Agga</hi> und <hi rendition="#aq">Gallion</hi> angenommen,<lb/>
daß die Pflanzenſtehung nichts anders ſei als eine<lb/>
Zuſammenſetzung von Thierchen. <hi rendition="#aq">Fourtin</hi>, <hi rendition="#aq">Rasſepagne</hi><lb/>
und <hi rendition="#aq">Ehrenberg</hi> dagegen glaubten daß noch nicht<lb/>
Grunde genug da wären um zu dieſen ſonderbaren<lb/>
Reſultat zu kommen. Sehr leicht iſt es übrigens auf<lb/>
einen ſolchen Irrthum zu kommen, da der erſte Keim<lb/>
des organiſchen Lebens bei Vegetabilien und Ani-<lb/>
malien derſelbe etwas blaſenartiges <hi rendition="#b">iſt,</hi> das<lb/>
entweder beſonders abgesondert exiſtiren kann,<lb/>
<fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#u">oder</hi></fw><lb/>
<pb facs="#f0544"/>
oder zuſammengefügt mit andern. So der <hi rendition="#aq">ribrisbi-<lb/>
punctatus</hi> und <hi rendition="#aq">triponitatus</hi>; deneben Converven in<lb/>
denen ähnliche Stoffe wir in jenem liegen, die be-<lb/>
weglich ſind, man hat geglaubt, daß dieſe ſich<lb/>
nach und nach vereinigen und mit einer Hautbe-<lb/>
ziehen.</p><lb/>
<p>Man kann alſo annehmen daß zweierlei Anfän-<lb/>
ge des organiſchen Lebens exiſtiren; die ent-<lb/>
weder ein Compoſitum aus machen, oder einzeln exiſti-<lb/>
ren: dieſe Ähnlichkeit allein kann uns aber nicht<lb/>
berechtigen anzunehmen, daß ſie daſselbe ſeien.<lb/>
Eine andere Bemerkung iſt ganz beſonderer<lb/>
Art. Man findet in einer Waſserpflanze <hi rendition="#aq">Chara<lb/>
flesibilis</hi>, von der Geſtalt einer Barometerartigen<lb/>
Röhre eine beſtändige eigenthümliche Bewegung<lb/>
von kleinen Kügelchen, die ſo lange dauert, als die<lb/>
Pflanze im Leben iſt, beſonders aber dann ſtark<lb/>
wird, wenn die Sonne darauf ſcheint. Wenn man<lb/>
die <hi rendition="#aq">Chara</hi> unterbindet ſo durchſchneidet ſie dieſe<lb/>
Lebensſtrömung ab, und es zeigen ſich in den künſtlichen<lb/>
<fw place="bottom" type="catch"><hi rendition="#u">Com-</hi></fw><lb/>
<pb facs="#f0545" n="539"/>
Compartimenten neue Bewegungen. Schon 1774<lb/>
wurde dieſe Entdeckung von <hi rendition="#aq">Corti</hi> gemacht,<note resp="#BF" type="editorial">Vgl. <bibl>Corti, Bonaventura: Osservazioni microscopiche sulla Tremella e sulla Circolazione del Fluido in una Pianta Acquajuola. Rocchi, Lucca 1774.</bibl> Online verfügbar: <ref target="http://www.mdz-nbn-resolving.de/urn/resolver.pl?urn=urn:nbn:de:bvb:12-bsb10301313-5">MDZ München, abgerufen am 29.06.2016</ref>.</note> aber<lb/>
wenig darauf geachtet bis erſt <hi rendition="#aq">Amici</hi> in Modena<lb/>
wieder darauf aufmerksam machte. Erſt vor we-<lb/>
nige Monaten glaubt Prof. <hi rendition="#aq">Maier</hi> mit <hi rendition="#aq">Dr. May</hi><lb/>
in Bonn die Entdeckung gemacht zu haben, daß<lb/>
man dieſes Leben beſonders trennen könne in<lb/>
eine eigne Bewegung die ganz unabhängig von<lb/>
dem allgemeinen Lebensprozeß ſei. – Dieselbe<lb/>
Bemerkung hat man an den Blutfäden gemacht. –<lb/>
Andere Beobachtungen dieſer Art hat der Prof.<lb/>
<hi rendition="#aq"><persName resp="#BF" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-104295139 http://d-nb.info/gnd/104295139">Schulz</persName></hi> in Berlin an dem Moliander gemacht, einer<lb/>
eignen <hi rendition="#aq">ficus</hi> Art, wo er nur ähnliche Beobachtun-<lb/>
gen wahrnahm.<note resp="#BF" type="editorial">Vgl. <bibl>Schultz-Schultzenstein, Karl Heinrich: Ueber den Kreislauf des Saftes im Schöllkraute und in mehreren andern Pflanzen und über die Assimilation des rohen Nahrungsstoffes in den Pflanzen überhaupt: Mikroskopische Beobachtungen und Entdeckungen. Mit einer Vorrede des Herrn Professor’s Dr. Link und einer illum. Kupfertafel. Dümmler, Berlin 1822. Insbesondere S. 28–29.</bibl> Online verfügbar: <ref target="http://www.mdz-nbn-resolving.de/urn/resolver.pl?urn=urn:nbn:de:bvb:12-bsb10303258-8">MDZ München, abgerufen am 20.06.2016</ref> und <bibl>Schultz-Schultzenstein, Karl Heinrich: Die Natur der lebendigen Pflanze. Erweiterung und Bereicherung der Entdeckungen des Kreislaufs im Zusammenhange mit dem ganzen Pflanzenleben nach einer neuen Methode dargestellt. Reimer, Berlin 1823. Insbesondere §. 161 (S. 588–589). (= Die Pflanze und das Pflanzenreich. Bd. 1.)</bibl> Online verfügbar: <ref target="http://reader.digitale-sammlungen.de/de/fs1/object/display/bsb10303261_00648.html">MDZ München, abgerufen am 20.06.2016</ref>.</note> Er hat zugleich bemerkt daß die-<lb/>
ſelben Kügelchen abgesondert eine andere Be-<lb/>
wegung hatten; er hat ſie dem Docent und <choice><abbr>H￼</abbr><expan resp="#BF">Herrn</expan></choice> Prof.<lb/>
<hi rendition="#aq"><persName resp="#BF" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-104268190 http://d-nb.info/gnd/104268190">Link</persName></hi> gezeigt. – Die Kügelchen, <hi rendition="#aq">Biosphären</hi>, von<lb/>
denen man glaubt daß ſie zur Entwikelung<lb/>
der organiſchen Körper viel beitragen ſind von <fw place="bottom" type="catch"><hi rendition="#u"><choice><abbr>H￼</abbr><expan resp="#BF">Herrn</expan></choice></hi></fw><lb/>
<pb facs="#f0546"/>
<choice><abbr>H￼</abbr><expan resp="#BF">Herrn</expan></choice> <hi rendition="#aq">Raspagne</hi> ſehr genau unterſucht worden. <hi rendition="#aq">Dumars</hi><lb/>
behauptet daß man durch die Blutstropfen ſehr genau<lb/>
die Thiergattung unterſcheiden könne, ſobald man<lb/>
dieſe Kügelchen durch ein Mikroskop betrachtet.<lb/>
Bei Thieren die zu einer Species gehören, haben dieſe<lb/>
Biospharen dieſelbe Form und Größe. –</p><lb/>
<p>Den Anatomen iſt ſchon längſt bekannt, daß<lb/>
das Blut aus 2 Theilen beſteht, <hi rendition="#u">gewonnene</hi> und<lb/>
<hi rendition="#u">gewinnbare</hi> Maſse; erſtere ſind dieſe Kügelchen.<lb/>
Wenn man die ganze Organisation aus einem<lb/>
philoſophiſchen Gesichtspunkt betrachtet ſo beſteht ſie<lb/>
eigentlich aus dieſen zweien Stoffen, entweder Blätt-<lb/>
chen oder dünne Fasern. Aus beiden zuſammen<lb/>
kann das Zeltgewebe entſtehen, wo man beide<lb/>
Stoffe noch zuſammen ſehen kann.</p><lb/>
<p>Es liegt daher nichts in der Natur ſelbſt ſondern iſt nur<lb/>
immer eine künſtliche Benennung, ſo ſchneidend das<lb/>
Vegetabiliſche und das Animaliſche abſondern zu wollen;<lb/>
auf der erſten Stufe des Lebenden iſt dieſer Dualismus<lb/>
noch nicht da.</p><lb/>
<fw place="bottom" type="catch"><hi rendition="#u">Die</hi></fw><lb/>
<pb facs="#f0547" n="541"/>
<p>Die Definationen die man ſich zu geben bemüht hat<lb/>
um den Unterſchied zwiſchen Thiere und Pflanzen<lb/>
feſtzuſtellen; werden alle durch ſo viele Ausnahme<lb/>
wiederlegt, daß man keine annehmen kann.</p><lb/>
<p>Die ältere Defination iſt die, daß das Animaliſche<lb/>
durch eine willkührliche Bewegung vom Vegetabiliſchen<lb/>
ausgezeichnet. Es giebt aber auch Pflanzen die<lb/>
ſich bewegen, und hinwiederum Animation von denen<lb/>
man gar nicht weiß welcher Reiz ſie bewegt <metamark>|:</metamark> Oscil-<lb/>
larien <hi rendition="#aq">etc</hi> <metamark>:|</metamark></p><lb/>
<p>Eine andere Erklärung giebt <hi rendition="#aq">Helwig</hi> indem er den<note place="right">?<lb/>
</note><lb/>
Unterſchied in der Fortpflanzung zu finden glaubt,<lb/>
bei den Pflanzen ein Abfallen, wogegen bei den<lb/>
Thieren das Ganze fort zu beſtehen bleibt. – Allein<lb/>
bei den Genitalien finden wir wieder die Ausnahme.<lb/>
Eben ſowenig glücklich iſt die Erklärung daß der<lb/>
Stickſtoff in den einen beſonders vorherrſchend wäre,<lb/>
wie in den andern der Sauerſtoff. – Oder noch der<lb/>
Nahrung, wiewohl dieß eine der ſcharfſinnigſten iſt,<lb/>
daß die Nahrung der Pflanzen aus unorganiſchen,<lb/>
die der Thiere aus organiſchen Subſtanzen beſtehe.</p><lb/>
<fw place="bottom" type="catch"><hi rendition="#u">Aber</hi></fw><lb/>
<pb facs="#f0548"/>
<p>Aber man braucht hier nur an eines der Hauptnah-<lb/>
rungsmittel der Ammalien zu erinnere. Ein<lb/>
merkwürdiger Unterſchied iſt hinbei allerdings<lb/>
zwiſchen den höhern Thiergattungen und den<lb/>
Pflanzen Organen, der Gegensatz des Verkehrs mit<lb/>
der Luft; daß bei den Pflanzen nur Kohlenſäure<lb/>
zerſetzt, während ſie bei den Thieren hervorgebracht wird.<lb/>
Wenn wir die ganze Maſse des organiſchen Stoffes<lb/>
betrachten, ſo finden wir eine weit größere Menge<lb/>
von denen, welche wir Vegetabilien nennen als<lb/>
thieriſche Umgekehrt iſt es wenn wir den Continent<lb/>
mit dem Waſser vergleichen. Auf dem Continent<lb/>
nimmt die Vegetation den größern Theil ein, aber<lb/>
auf dem Meere iſt die Zahl der Species der Pflan-<lb/>
zen Maſse ſo ſehr gering, daß wenn es 60000 Species<lb/>
auf dem Continente giebt ſo ſind nur in dem Meere<lb/>
etwa 500; es herrſcht dort das Animaliſche vor. –</p></div></div></div></body></text></TEI>