<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><text><body><div type="session" n="53"><head><supplied resp="#BF">53. Vorlesung, <ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/gliederung"><date when="1828-04-15">15. April 1828</date></ref></supplied></head><lb/>
<div n="1"><div n="2"><div n="3"><div n="4"><head rendition="#u">Electrizität der Luft</head><lb/>
<p>Wie bei der Wärme und dem Magnetismus<lb/>
ſprechen wir hier weniger von den Erſcheinungen<lb/>
der Electrizität, ſondern vielmehr von der Ver-<lb/>
theilung derſelben auf dem Erdkörper, von der<lb/>
Geographie der Electrizität. Es ſchließt ſich dieſer<lb/>
Theil ſehr gut an die Temperatur Verhältniſse<lb/>
und Hygrometrie an, mit denen die electriſche<lb/>
Spannung in engem Verbande ſteht.</p><lb/>
<p>Der electriſche und magnetiſche Zuſtand des<lb/>
Luftkreiſes ſteht in Verbindung mit dem Electro-<lb/>
magnetismus im ſtarren Erdkörper, mehr<lb/>
als Magnetismus ſich im Starren zeigend, und<lb/>
mehr als Electrizität im Luftkreiſe. So wie die<lb/>
Electrizität <choice><sic>Licht<add place="superlinear" hand="#pencil">2</add><add place="intralinear" hand="#pencil">(</add>in der Luft<add place="intralinear" hand="#pencil">)</add><add place="superlinear" hand="#pencil">1</add></sic><corr resp="#BF">in der Luft Licht</corr></choice> hervorbringt, ſcheint<lb/>
der Magnetismus das Polarlicht im Starren her-<lb/>
vor zu bringen.</p><lb/>
<p>Von dieſen Verbrennungsprozeſsen werden<lb/>
wir zu andern übergehen zu den Meteorſteinen –<lb/>
Die Electrizität kann erregt werden durch 4 oder<lb/>
<fw place="bottom" type="catch"><hi rendition="#u">5</hi></fw><lb/>
<pb facs="#f0518"/>
5 verſchiedene Mittel, von denen jedoch mehrere wahr-<lb/>
ſcheinlich auf eines zurückzuführen ſind: 1, Durch Reibung,<lb/>
was nur iſt 2, Aenderung des Zuſtandes der Tempe-<lb/>
ratur. 3, Durch chemiſche Veränderungen, die auch<lb/>
magnetiſche ſind. 4, Durch den <unclear reason="illegible" resp="#textloop">Contact</unclear> der Electri-<lb/>
zität ſelbſt, durch Berührung, <persName resp="#BF" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118716581 http://d-nb.info/gnd/118716581">Volta</persName>iſche Säule. End-<lb/>
lich 5, im organiſchen Leben. <unclear reason="illegible" resp="#textloop">F</unclear>iſche <hi rendition="#aq">etc</hi>.</p><lb/>
<p>Man hat es immer für etwas Sonderbares gehalten,<lb/>
daß dieſe letzte Art von Electricität ſich beſonders<lb/>
bei Fiſchen alſo im Waſser einen leitenden Kör-<lb/>
per, und nicht in der Luft befinde. Indeß wird erſt<lb/>
durch die Muskelbewegung dieſe Electricität her-<lb/>
vor gebracht. Wenn man auch bei einigen Fiſchen<lb/>
wie den Zitterrochen, <hi rendition="#aq">etc</hi>. die electriſchen Orga-<lb/>
ne ſehr angehäuft findet, <metamark>|:</metamark> ſo daß man mit ihnen<lb/>
ein Pferd tödten kann <metamark><choice><sic>:</sic><corr resp="#BF">:|</corr></choice></metamark> ſo iſt es doch ſehr wahrſcheinlich<lb/>
daß auch bei den Vögeln und ſelbſt bei den Säuge-<lb/>
thieren ein ſolcher electriſcher Prozeß vor ſich gehe,<lb/>
wenn durch die Nerven unarterielles Blut in die<lb/>
Muskeln übergeht.</p><lb/>
<fw place="bottom" type="catch"><hi rendition="#u">Die</hi></fw><lb/>
<pb facs="#f0519" n="513"/>
<p>Die electriſchen Erſcheinungen ſtehen mit den Dünſten<lb/>
im engen Zuſammenhange. Sie hängen nicht von<lb/>
der Quantität der Dünſte allein ab ſondern be-<lb/>
ſonders von ihrer räumlichen Lage, ob ſie ver-<lb/>
theilt ſind, von den obern Schichten bis zur Erd-<lb/>
oberfläche herab, oder iſolirt in Wolken.</p><lb/>
<p>Ueber die Quantität der Electricität die ſich in<lb/>
einer Wolke bildet iſt man lange Zeit im un-<lb/>
klaren geweſen. Wenn jedes kleine Bläschen vor-<lb/>
her auf ſeiner Oberfläche eine electriſche Span-<lb/>
nung hatte, und die verſchiedenen Dunſtbläschen<lb/>
zu einer Wolke zuſammen dringen <metamark>|:</metamark> nach<lb/>
<hi rendition="#aq"><persName resp="#BF" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118716581 http://d-nb.info/gnd/118716581">Gay Lusſai</persName>’s</hi> Erfahrung <metamark>:|</metamark> ſo geht die Electricität<lb/>
jedes einzelnen Bläschens auf die Oberfläche der<lb/>
Wolke über, und bleibt nicht im Innern der<lb/>
Wolke. Daher kommt es, daß aus einer und<lb/>
derſelben Wolke die uns oft nur klein ſcheint<lb/>
ſo viele Gewitter hervorgehen, und es immer<lb/>
nur einzelne Theile ſind, die entladen werden,<lb/>
<fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#u">und</hi></fw><lb/>
<pb facs="#f0520"/>
und nicht wie man früher glaubte immer wie-<lb/>
der von Neuem eine electriſche Spannung ein-<lb/>
tritt. – Sehr merkwürdig iſt es, wenn man ſieht,<lb/>
das die electriſche Spannung der Atmosphäre mit<lb/>
der Entſtehung der Wolken weit mehr zuſammen-<lb/>
hängt als mit den Dämpfen; ſo daß wir<lb/>
Mangel an Gewittern in der arctiſchen Zone<lb/>
und Mangel an Gewittern in der Tropenzone.<lb/>
<hi rendition="#aq"><persName resp="#BF" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117654167 http://d-nb.info/gnd/117654167">Scoresby</persName></hi> hat nie ein Gewitter in Spitzbergen be-<lb/>
merkt. Dieſer Mangel fängt ſchon in <choice><sic>Skardi-<lb/>
navien</sic><corr resp="#BF">Skandi-<lb/>
navien</corr></choice> an und wird nördlicher immer größer.<lb/>
Man muß ſich nicht wundern daß in der Hud-<lb/>
ſonsbay Gewitter nichts <subst><del rendition="#ow">ſ</del><add place="across">S</add></subst>eltenes ſind, es liegt<lb/>
dieſe viel ſüdlicher, doch haben <hi rendition="#aq"><persName resp="#BF" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116048166 http://d-nb.info/gnd/116048166">Parry</persName></hi> und <hi rendition="#aq"><persName resp="#BF" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-11671350X http://d-nb.info/gnd/11671350X">Savy</persName></hi><lb/>
in der Baffinsbay ein Gewitter wahr genommen.<lb/>
Das Waſser welches in den Dämpfen enthalten<lb/>
iſt ſchlägt ſich dort auf das Eis nieder, ſo daß<lb/>
ſie nicht leicht Wolken bilden können, die Waſser-<lb/>
dämpfe ſind von oben bis unten vertheilt und<lb/>
ſtehen mit der Erde im Zuſammenhang. Daſselbe<lb/>
<fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#u">findet</hi></fw><lb/>
<pb facs="#f0521" n="515"/>
findet in der Tropenzone ſtatt. In der Zeit wo<lb/>
man keine Wolken ſieht <metamark>|:</metamark> <hi rendition="#u" hand="#pencil">vom <hi rendition="#aq">Octobr</hi> bis <hi rendition="#aq">Decembr</hi></hi>. <metamark>:|</metamark> hat<lb/>
<hi rendition="#aq">Doc</hi> immer positive Electricität in der Luft ge-<lb/>
funden; vom May bis <hi rendition="#aq">Octobr</hi>. iſt die Regenzeit. <hi rendition="#aq">Doc</hi><lb/>
fand dann in den electrometriſchen Beobachtungen<lb/>
ſeltene Erſcheinungen. Wenn dieſe Zeit heran-<lb/>
kommt, wo auch die Paſsatwinde unregel-<lb/>
mäßig werden findet man keine Electricität<lb/>
in den untern Schichten des Morgens 8 Uhr, ſo wie<lb/>
aber die Sonne den Erdboden erwärmt, indem<lb/>
ſie durch den Meridian paſsirt, ſo wird eine ſehr<lb/>
ſtarke Electricität bemerkbar, und dann iſt<lb/>
ſie ſelbſt auf freie<subst><del rendition="#ow">n</del><add place="across">m</add></subst> Felde von + <hi rendition="#aq">E</hi> zu − <hi rendition="#aq">E</hi><lb/>
übergegangen; dieß findet ſich ſo lange bis ein<lb/>
Gewitter eintritt als dann iſt kein Electricität<lb/>
zu ſpüren grade ſo wie des Morgens vor Sonnen<lb/>
Aufgang. Es findet ſich dieß nicht bloß in ganz<lb/>
niederen Schichten; <hi rendition="#aq">Doc</hi> hat es bis 200′ Höhe verfolgt.<lb/>
Die electriſchen Erſcheinungen ſind mehr dem Grade<lb/>
<fw place="bottom" type="catch"><hi rendition="#u">nach</hi></fw><lb/>
<pb facs="#f0522"/>
nach als in der Art verſchieden. –</p><lb/>
<p>Die gewöhnliche Electricität iſt positiv: das Ge-<lb/>
witter fängt an mit den ſogenannten Wetter-<lb/>
leuchten <metamark>|:</metamark> <hi rendition="#aq">fulmuatio</hi> <metamark>:|</metamark>. Wenn man annimmt daß<lb/>
dieß nur von einem entfernten Gewitter her-<lb/>
kommt, ſo geräth man in manche Verlegenheit.<lb/>
Wenn die Wolken etwas hoch <unclear reason="illegible" resp="#textloop">ober</unclear> dem Horizont<lb/>
ſtehen, ſo müſsen ſie doch etwa 23 Meilen davon<lb/>
im Zenith ſich befinden; es müßte denn dort<lb/>
ein ſehr ſtarkes Gewitter ſein, da bei unſern<lb/>
gewöhnlichen Gewittern nie ſo heftige Blitze auf<lb/>
einander folgen.</p><lb/>
<p>Es iſt eine Meinung daß unter den Tropen da<lb/>
die Gewitter Wolken dort ſehr hoch ſind es weniger<lb/>
einſchlage; da aber die dortigen Gegenden nur<lb/>
ſehr wenig bewohnt ſind, ſo kann man nicht entſchei-<lb/>
den ob dieß nicht ein bloßes Vorurtheil iſt. –<lb/>
Sogenannte Blitzröhren haben ſich ebenfalls in den<lb/>
Tropen gefunden.</p><lb/>
<p><note place="left"><hi rendition="#u">Blitzröhren</hi><lb/>
</note>Zuerſt entdeckte man dieſe Blitzröhren in Weſtphalen:<lb/>
<fw place="bottom" type="catch"><hi rendition="#u">es</hi></fw><lb/>
<pb facs="#f0523" n="517"/>
es ſind Körper von grünlich weißer Maſse, im<lb/>
Innern glatt. Sie ſind Verglasungen der Sand-<lb/>
körner durch den Blitz ſelbſt. Man hat ſie von<lb/>
ſehr großen Länge gefunden: 14 Fuß ja ſelbſt bis 30 Fuß<lb/>
<hi rendition="#aq"><persName resp="#BF" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-119426943 http://d-nb.info/gnd/119426943">Clapperton</persName></hi> hat unter den Tropen ſolche Blitzröhren<lb/>
aus den Wüſten mitgebracht, und in Brasilien<lb/>
haben ſich ebenfalls dergleichen angefunden.<lb/>
Es iſt keine bloße Vermuthung daß dieſe Kör-<lb/>
per vom Blitz herrühren, ſondern eine Erfahrung.<lb/>
<hi rendition="#aq">Ambun</hi> hat den Blitz einſchlagen geſehen, und<lb/>
darauf an derſelben Stelle eine ſehr ſchöne Blitz-<lb/>
röhre gefunden.</p><lb/>
<p>Es ſcheint mit dieſer Erſcheinung zuſammen-<lb/>
zuhängen die ſonderbare Verglasung die man<lb/>
bisweilen auf den Bergen findet. <hi rendition="#aq">Doc</hi> hat ein<lb/>
Stück aus dem Vulkan von Toluka mitgebracht,<lb/>
wo die ganze äußerſte Spitze verglaſt war.<lb/>
Der Trachyt Porphyr iſt an manchen Theilen durch<lb/>
löchert und im Innern verglaßt, wie die Blitzröhren.<lb/>
<hi rendition="#u">Meteorſteine; Aeroliten</hi>. Man muß mit dieſen<note place="right"><hi rendition="#u">Meteorſtein</hi>.<lb/>
</note><lb/>
<pb facs="#f0524"/>
Fulmeriten oder Blitzröhren nicht die Meteorſteine ver-<lb/>
wechseln, die eigentlich nach dem Zodiakal Licht ſchon<lb/>
hätten abgehandelt werden ſollen; da ſie ſich aber<lb/>
in unſrer Atmosphäre erleuchten und entzünden,<lb/>
ſo finden ſie ſehr ſchicklich hier bei Gelegenheit<lb/>
der Verbrennungs Proceſse einen Platz.</p><lb/>
<p>Man hat lange Zeit an Steinen die vom Him̃el<lb/>
kommen gezweifelt, obgleich die Annalen von China<lb/>
davon ſprechen und ein Steinregen am Angos<lb/>
Potamos ſchon bei den Griechen genannt wurde.<lb/>
Auch erzählt man von einem Meteorſtein, aus<lb/>
dem ein mongoliſcher Fürſt Degenklingen hat<lb/>
verfertigen laſsen.</p><lb/>
<p>Im Jahre 1794 hat <choice><abbr>H￼</abbr><expan resp="#BF">Herr</expan></choice> <hi rendition="#aq">Cladÿ</hi> zuerſt auf dieſen Ge-<lb/>
genſtand aufmerksam gemacht. Als 1751 bei Agram<lb/>
ein Meteorſtein gefallen war, ſchickte das biſchöff-<lb/>
liche Conſiſtorium zu Agram eine Urkunde mit<lb/>
der Maſse ſelbſt nach Wien; der Abbe <hi rendition="#aq">Stultz</hi> ſchrieb<lb/>
damals zurück, daß kein vernünftiger Menſch an<lb/>
eine ſolche Fabel glauben könne. – Einen Steinfall<lb/>
<fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#u">in</hi></fw><lb/>
<pb facs="#f0525" n="519"/>
<fw place="top" type="sig" hand="#pencil">2.<lb/>
</fw><lb/>
in Indien beſchrieb <hi rendition="#aq">Piolet</hi>, wurde aber in Europa<lb/>
ausgelacht. Endlich fielen 18<hi rendition="#u" hand="#pencil">03</hi><add place="superlinear" hand="#pencil">(13?) </add> in Frankreich eine<lb/>
Menge von Steinen, vom Himmel herab, <del rendition="#s">do</del> daß<lb/>
man ihren Fall 3 Meilen weit hören kannte<lb/>
<metamark>|:</metamark> <hi rendition="#aq">Biot</hi> unterſuchte <metamark>:|</metamark> ſeit der Zeit hat kein Menſch<lb/>
mehr daran gezweifelt.</p><lb/>
<p>Man hat ſchon ſeit den früheſten Zeiten dieſes<lb/>
Phänomen zu erklären geſucht. Schon die joniſche<lb/>
Schule beſchäftigte ſich damit. – <hi rendition="#aq">Diogenes</hi> von <hi rendition="#aq">Apollonia</hi><lb/>
ſagte mit den Sternen bewegen ſich nicht leuchtende<lb/>
Steine die von Zeit zu Zeit herabfallen. <hi rendition="#aq">Diogenes<lb/>
<hi rendition="#u" hand="#pencil">Boärtius</hi></hi> ſagt, daß ſie von der Sonne herabfallen:<lb/>
die Sternſchnuppen würden ſolche Steine. – <hi rendition="#aq">Anaxa<lb/>
Goras</hi>, daß ſie von der Erde weggeriſsene Stücke<lb/>
wären, eine Zeitlang um dieſelbe herum-<lb/>
kreiſten und dann wieder auf dieſelbe zurück<lb/>
fielen. <hi rendition="#aq">Heinr. Ritter</hi> hat in neuren Zeiten den-<lb/>
ſelben Glauben gehabt. Man glaubte auch daß<lb/>
ſie vom Monde herkämen <metamark>|:</metamark> ſ. oben Mond <metamark>:|</metamark> und in<lb/>
Syrien herrſcht noch bis jetzt dieſer Aberglaube;<lb/>
<fw place="bottom" type="catch"><hi rendition="#u">es</hi></fw><lb/>
<pb facs="#f0526"/>
es wird berichtet, daß deshalb beſonders die Be-<lb/>
wohner den hellen Mondſchein fürchten.</p><lb/>
<p>Der berühmte Stein der in der Caba aufbewahrt<lb/>
wird iſt wahrſcheinlich ein Meteorolit. Beim von den<lb/>
berühmteſten Maſsen dieſer Art, deren Fall ſehr<lb/>
deutlich beſchrieben worden iſt fiel am 7ten <hi rendition="#aq">Nobr</hi>.<lb/>
1492 bis Engisheim, das Cabinet in Paris ent-<lb/>
hält<del rendition="#s">en</del> demſelben. Außer dieſen iſt noch die große<lb/>
Pallasſche Eisenmaſse merkwürdig die 1794 am<lb/>
Jeniſei gefallen iſt. Die größte Maſse, wenn<lb/>
man eine in China gefallene und eine andere<lb/>
in der Mongolei gefallen ſein ſoll <metamark>|:</metamark> ſ. oben <metamark>:|</metamark> abrech-<lb/>
net, indem man von dieſen nichts genauers<lb/>
weiß, iſt die welche <hi rendition="#u" hand="#pencil"><hi rendition="#aq">Celis</hi> <del rendition="#s">bei Tſchako</del></hi><add place="superlinear" hand="#pencil">1782 in der S.amerik. Provinz</add> in der Ge-<lb/>
gend von<add place="superlinear" hand="#pencil"> <hi rendition="#aq">Chaceo Gualamba</hi></add> Nortunge gefunden hat. Sie hat 7′ par.<lb/>
Länge und 2½′ par. Dicke, und ein Gewicht von 300<lb/>
Centner. – In Paris wurde eine andere aufbe-<lb/>
wahrt deren Dimensionen ſind: 7′; 2′; und 3′ <hi rendition="#aq">Rorney</hi><lb/>
hat es beſchrieben, und <hi rendition="#aq">Wallaston</hi> unterſucht.</p><lb/>
<p>Von China wird erzählt das ein ganzer Berg über<lb/>
<fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#u">100′</hi></fw><lb/>
<pb facs="#f0527" n="521"/>
100′ groß vom Himmel herabgefallen ſei; doch iſt<lb/>
dieß noch ſehr ungewiß. Aus früherer Zeit ſpricht der<lb/>
Abbe <hi rendition="#aq">Renusot</hi> von einem Fels von 40′ im Durch-<lb/>
meſser der ganz Meteorſtein ähnlich beſchrieben<lb/>
wird, und von dem die Tradition herrſcht, daß<lb/>
er aus leuchtenden Wolken herabgefallen ſei.<lb/>
Man hat lange geglaubt, daß das Innere der<lb/>
Meteorſteine immer daſselbe ſei; es iſt aber<lb/>
eine große Verſchiedenheit in der Maſse ſelbſt,<lb/>
nicht nur in der Art der Zuſammenſetzung,<lb/>
ſondern auch der chemiſchen Beſtandtheile. <unclear reason="illegible" resp="#textloop"><hi rendition="#aq #b">Felgnem</hi></unclear><lb/>
nach ſind es zweierlei Art: die eine in denen<lb/>
Nickel und metalliſches Eisen vorherrſchend<lb/>
iſt; die <add place="intralinear" hand="#pencil">(</add>aber<add place="intralinear" hand="#pencil">)</add><add place="superlinear" hand="#pencil">andern </add> beſtehen hauptsächlich aus erdigen<lb/>
Subſtanzen, ſteinartig doch ohne Wacke, in denen<lb/>
Metallen Körner als eingemiſcht ſich befinden.<lb/>
In neuren Zeiten hat man gefunden das ganze<lb/>
körnige Gebirgsmaſsen ſo vom Himmel herab-<lb/>
gefallen ſind.</p><lb/>
<fw place="bottom" type="catch"><hi rendition="#u">Man</hi></fw><lb/>
<pb facs="#f0528"/>
<p>Man kennt 5 oder 6 Meteorſteine die ganz ohne<lb/>
Nickel ſind, meiſtens dann aber ganz zerreiblich.<lb/>
Dem ſpecif. Gewicht nach ſind ſie ebenfalls ver-<lb/>
ſchieden zum Theil iſt ihre Dichtigkeit 2, zum<lb/>
Theil 3,25. Es iſt dieß die Dichtigkeit der Planeten<lb/>
welche diſseits der Aſtäroiden ſich befinden; die<lb/>
jenseitigen äußere ſind bei weitem weniger dicht. –<lb/>
Bisweilen iſt auch eine Maſse ſtaubartig herab-<lb/>
gefallen, doch iſt noch ſehr viel Unsicheres darin,<lb/>
da manches eingemengt worden iſt, mit dem was<lb/>
auf den rothen Schnee Bezug hat. Das Innere der<lb/>
Maſse iſt grobkörnige Gebirgsmaſse und metalliſch;<lb/>
im Äußern iſt eine glasige ſchwarze Rinde die<lb/>
die Meteorſteine bezieht, mit Strichen ſonder-<lb/>
bar zweigartig verbreitet. <metamark>|:</metamark> Die Araber fabelten,<lb/>
daß dieß die Adreſse der Dämonen ſei an die-<lb/>
jenigen Personen nach die es fallen ſellte <hi rendition="#aq">etc</hi> <metamark>:|</metamark>.<lb/>
Der Beſtandtheile ſelbſt ſind wenigſtens 4 oder 5.<lb/>
Eisen Nickel Kobalt und Chrom <metamark>|:</metamark> wie es ſcheint das<lb/>
<fw place="bottom" type="catch"><hi rendition="#u">wich-</hi></fw><lb/>
<pb facs="#f0529" n="523"/>
<choice><sic>tigſte</sic><corr resp="#BF">wichtigſte</corr></choice> <metamark>:|</metamark> auch noch Kupfer, Schwefel, Natron, Kali<lb/>
<metamark>|:</metamark> beſonders Jubilas <metamark>:|</metamark> merkwürdig genug daß auch<lb/>
Salzſäure bisweilen enthalten iſt. Von Erd-<lb/>
arten: Kieselerde, Kalkerde. – Die chemiſche<lb/>
Analyse dieſer Maſsen iſt ſehr ſchwierig, da<lb/>
es zuſammengeſetzte Gebirgsmaſsen ſind. Guſtav<lb/>
<hi rendition="#aq">Roſe</hi> hat ſowohl Olivin als Peroxen gefunden.<lb/>
Wie ſchon oben bemerkt ſind im Allgmeinen<lb/>
2 Abtheilungen zu unterſcheiden, ſolche die viel<lb/>
<hi rendition="#aq">Richel</hi> enthalten, zugleich auch Schwefel und viel<lb/>
Talkerde, aber wenig Kalk um ſolche die<lb/>
wenig Nickel enthalten, ebenfalls wenig Schwe-<lb/>
fel und wenig Talkerde aber viel Kalk.<lb/>
Das Phänomen erſcheint ſelbſt bei Tage zuerſt<lb/>
als ein leuchtender Punkt, je näher der Meteor-<lb/>
ſtein kommt, bildet ſich eine Dunſthülle, ein<lb/>
ſchwarzes Gewölk aus dem bisweilen Lichtflam̃en<lb/>
von großer Intenſität beinah wie das Sonnen-<lb/>
licht hervorſchießen <metamark>|:</metamark> ſo daß man in der Tropen-<lb/>
<pb facs="#f0530"/>
gegend bei hellem Sonnenſchein über den ſtarken<lb/>
Glanz erſchrocken iſt <metamark>:|</metamark>. – Man ſieht Dampf nun ſchwar-<lb/>
zen Rauch. – Ihre Höhe iſt mehrmals gemeſsen<lb/>
worden und man hat 10, 12 bis 15 geographiſche Mei-<lb/>
len gefunden.</p><lb/>
<p>Merkwürdig iſt ihre Richtung, weil ſie am meiſten<lb/>
zeigt, daß ihr Herabkommen zur Erde kein ei-<lb/>
gentliches Fallen iſt, die meiſten ſind faſt in ho-<lb/>
rizontaler Richtung vorüber gezogen, wie ein<lb/>
kürzer der in die Atmosphäre der Erde hinein<lb/>
geriſsen wird. Ihre Geſchwindigkeit iſt ſehr groß,<lb/>
und ganz der der Weltkörper ähnlich: 5 bis 6 Mei-<lb/>
len in 1 Secunde. Bisweilen findet ſich eine Ab-<lb/>
lenkung, die ſchon von den Alten beſchrieben<lb/>
wurde; es ſcheint daß die Aeroliten von der<lb/>
Atmoſphäre aufgehalten werden. Im Gewölk hat<lb/>
man immer ein Getöſe vernommen, das 15 bis<lb/>
18 Meilen weit gehört worden iſt.</p><lb/>
<p>Wenn ſie fallen ſind ſie gewöhnlich heiß, brennen<lb/>
<fw place="bottom" type="catch"><hi rendition="#u">aber</hi></fw><lb/>
<pb facs="#f0531" n="525"/>
aber nicht; man hat ein geſehen daß das Gras<lb/>
wo ſie hingefallen ſind, versengt worden wäre,<lb/>
alſo ſind ſie wahrſcheinlich ſchon während des Falls<lb/>
abgekühlt. <hi rendition="#aq">Berzelius</hi> hat ſehr nahe unter der äußern<lb/>
Rinde noch ganz unverſehrtes Schwefelkies gefunden;<lb/>
es ſcheint daher daß die Temperatur im Innern<lb/>
nicht ſehr ſtark iſt, ja die Temperatur iſt ſo ge-<lb/>
ring daß ein Meteorſtein nicht einmal Holz<lb/>
ſchwärzt, wie man bemerkt hat als ein ſolcher<lb/>
Stein auf eine ſehr merkwürdige zufällige<lb/>
Art auf ein Schiff mitten im atlantiſchen<lb/>
Meere gefallen war.</p><lb/>
<p>Sehr merkwürdig iſt es, und zeigt auf einen<lb/>
kosmiſchen Urſprung, daß nicht die Jahreszeit<lb/>
darauf einwirkt; auch iſt das Phänomen durch-<lb/>
aus nicht periodiſch, wie der verſtorbene Phy-<lb/>
ſiker <choice><abbr>H￼</abbr><expan resp="#BF">Herr</expan></choice> <hi rendition="#aq">Ritter</hi> glaubte. – <hi rendition="#aq">Schreiber</hi> unter-<lb/>
ſucht die Frage, wie viel Steinfälle wohl ſein<lb/>
<fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#u">könnt</hi></fw><lb/>
<pb facs="#f0532"/>
könnten, und meint daß <subst><del rendition="#s">ſtatt</del><add place="superlinear" hand="#pencil">ſeit</add></subst> 2000 Jahren nach der<lb/>
Wahrſcheinlichkeits-Rechnung 100000 Steinfälle ſtatt<lb/>
gehabt haben mü<subst><del rendition="#ow">ßt</del><add place="across">ſs</add></subst>en. Freilich vergeht jetzt kein<lb/>
Jahr, wo man nicht von 2 oder 3 ſolcher Stein-<lb/>
fälle hörte.</p><lb/>
<p>Viel iſt über die Urſache dieſes Phänomens<lb/>
geſtritten worden. Hauptſächlich ſind es 3 Hypotheſen<lb/>
die man als das Wahrſcheinlichſte aufgeſtellt hat.<lb/>
Die erſte dieſer Hypotheſen iſt; daß ſich die<lb/>
Meteorſteine in der Atmoſphäre ſelbſt bilden<lb/>
könnten durch Hydrogen das in der Atmoſphäre<lb/>
vorhanden ſein könnte, das Metall auflößt und<lb/>
durch eine electriſche Explosion ſich zuſammen<lb/>
zöge. Es iſt dieſe Hypotheſe aber ſehr unwahrſcheinlich:<lb/>
da bei einer ſolchen Höhe der Atmoſphäre der<lb/>
Druck nur ſo gering iſt, daß er kaum 1‴ <hi rendition="#b">Queck</hi>-<lb/>
ſilber zu tragen im Stande iſt, ſo würde die gan-<lb/>
ze Atmoſphäre kaum hinreichend ſein daß <hi rendition="#u">ein</hi><lb/>
Aerolit ſich bilden könnte. Es müßte noch von dieſem<lb/>
<fw place="bottom" type="catch"><hi rendition="#u">Hyd</hi></fw><lb/>
<pb facs="#f0533" n="527"/>
<fw place="top" type="sig" hand="#pencil">3.<lb/>
</fw><lb/>
Hydrogen durch die Stromungen der Luft etwas<lb/>
zu uns herabkommen, man hat aber bei<lb/>
allen Unterſuchungen der Luft ein etwas<lb/>
davon gemerkt. Endlich ſpricht auch die Schnellig-<lb/>
keit der Bewegung gegen dieſe Annahme.</p><lb/>
<p>Eine andere Hypothese glaubt den Urſprung der<lb/>
Meteoreliten aus den Mondvulkanen zu er-<lb/>
klären. Mit Unrecht hat man dieſe Meinung<lb/>
<hi rendition="#aq"><persName resp="#BF" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118726536 http://d-nb.info/gnd/118726536">Laplace</persName></hi> zugeſchrieben. Er und <choice><abbr>H￼.</abbr><expan resp="#BF">Herr</expan></choice> <hi rendition="#aq"><persName resp="#BF" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-11858975X http://d-nb.info/gnd/11858975X">Olbers</persName></hi> haben nur<lb/>
gewiſsermaßen als Rechnungsaufgabe unter-<lb/>
ſuchen wollen, welche Kraft dazu gehört damit<lb/>
Körper vom Monde aus ſo weit geſchleudert<lb/>
werden, daß ſie bis in die Atmosphäre uns-<lb/>
rer Erde kommen und von derſelben ange-<lb/>
zogen werden können. Es iſt gefunden worden<lb/>
daß wenn es Vulkane im Monde gäbe<del rendition="#s"> nur</del><lb/>
eine Kraft nöthig ſein würde die eine Ge-<lb/>
ſchwindigkeit von 7500′ in der Secunde hervor-<lb/>
<fw place="bottom" type="catch"><hi rendition="#u">brächte</hi></fw><lb/>
<pb facs="#f0534"/>
brächte damit aus dieſen Vulkanen Körper<lb/>
bis in die Atmoſphäre der Erde geſchleudert wür-<lb/>
den <metamark>|:</metamark> Rechnung von <hi rendition="#aq">Caisſon</hi> <metamark>:|</metamark> <hi rendition="#aq"><persName resp="#BF" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118726536 http://d-nb.info/gnd/118726536">Laplace</persName></hi> fand daß in<lb/>
2½ Tage ein ſolcher Stein vom Monde bis zu<del rendition="#s">r</del><lb/>
unſerer Erde gelangen könnte. –</p><lb/>
<p><hi rendition="#aq"><persName resp="#BF" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-11858975X http://d-nb.info/gnd/11858975X">Olbers</persName></hi> wandte aber dagegen ein, daß wegen<lb/>
<note place="left" hand="#pencil">?|<lb/>
</note>der Translation, dieſe Körper nicht auf die<lb/>
Erde kommen ſondern Erdsatelliten werden wür-<lb/>
den. – Dieſe Hypotheſe iſt dieſelbe welche man<lb/>
auch zuerſt aufgeſtellt hatte: <hi rendition="#aq">Paolo maria Turzayo</hi><lb/>
erzählt daß ein Stein der aus dem Monde ge-<lb/>
<note place="left">1460.<lb/>
</note>kommen wäre einen Mönch getödtet hätte.<note resp="#BF" type="editorial">Vgl. <bibl>Terzago, Paolo Maria: Musaeum Septalianum Manfredi Septalae: Patritii Mediolanensis Industrioso Labore constructum. Tortona 1664, insbesondere Kapitel XVIII (S. 43–48).</bibl> Online verfügbar: <ref target="http://reader.digitale-sammlungen.de/de/fs1/object/display/bsb10051296_00075.html">MDZ München, abgerufen am 29.02.2016</ref>.</note></p><lb/>
<p>Die dritte Hypotheſe endlich die man aufgeſtellt<lb/>
hat iſt; daß dieſe Körper aus dem Vulkanen<lb/>
ſelbſt kämen, und ſo wie Planeten Him̃els-<lb/>
körper ſeien. – Dieſe Ansicht wurde zuerſt von<lb/>
<hi rendition="#aq">Cladny</hi> angegeben. Die geringe relative Größe<lb/>
kann hier keinen Wiederſtand leiſten <metamark>|:</metamark> S. oben:<lb/>
Aſtronomiſcher Theil. Von der relativen Größe der Weltkörper <metamark>:|</metamark><lb/>
<fw place="bottom" type="catch"><hi rendition="#u">Es</hi></fw><lb/>
<pb facs="#f0535" n="529"/>
Es ſind kleine Maſsen welche ſich vermöge der At-<lb/>
traction und Rotation zuſammen geballt haben<lb/>
und je nachdem ſie ſich in ihrer Bahn einem oder<lb/>
dem andern Planeten ſehr nähern, von dem-<lb/>
ſelben angezogen werden und auf ihn herab-<lb/>
fallen. Es wäre auch möglich daß ſie durch<lb/>
das zer<subst><del rendition="#ow">ſ<gap reason="illegible"/>e</del><add place="across"><unclear reason="illegible" cert="high" resp="#BF">pla</unclear></add></subst>tzen eines großen Planeten ent-<lb/>
ſtanden wären, und in viele kleine Stücke<lb/>
ſich geſondert hätten die ſo wie die übrigen<lb/>
Weltkörper ihre Bahn um die Sonne beſchrieben.<lb/>
<metamark>|:</metamark> Berechnungen in den Memoiren von <hi rendition="#aq">Lagrange</hi><lb/>
und <hi rendition="#aq"><persName resp="#BF" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-11858975X http://d-nb.info/gnd/11858975X">Olbers</persName></hi> <metamark>:|</metamark></p></div></div></div></div></div></body></text></TEI>