<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><text><body><div type="session" n="59"><head><supplied resp="#BF">59. Vorlesung, <ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/gliederung"><date when="1828-04-23">23. April 1828</date></ref></supplied></head><lb/>
<div n="1"><div n="2"><div n="3"><head rendition="#u">Bemerkungen</head><lb/>
<p><q>„Das Thieriſche Leben ſchreitet viel weiter gegen<lb/>
den Pol hin, als das vegetabiliſche der Vögel,<lb/>
Rennthiere, ſelbſt kleine Nagthiere ziehen weit hin<lb/>
bis zu den Melvils Inſeln wo <hi rendition="#aq"><persName resp="#BF" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116048166 http://d-nb.info/gnd/116048166">Parry</persName></hi> ſie noch fand.</q></p><lb/>
<div n="4"><p><q><note place="left"><hi rendition="#u">Blindheit der Thiere.</hi><lb/>
</note>Die Vögel bilden die einzige Thierklaſse wo ſich<lb/>
kein Beiſpiel einer völligen Blindheit findet; bei<lb/>
allen übrigen findet es ſich. So bei den Säugethieren:<lb/>
die Blindmaus, der Goldmaulwurf: bei den Amphibien<lb/>
die <hi rendition="#aq">Serena</hi> <metamark>|:</metamark> <hi rendition="#aq">proteus anguinus</hi> <metamark>:|</metamark> Unter den Fiſchen die<lb/>
<hi rendition="#aq">marena cacoa</hi> <metamark>|:</metamark> nach <hi rendition="#aq">Laroche</hi> <metamark>:|</metamark>. – Unter den Inſek-<lb/>
ten gehören hinzu mehrere Zwitterarten von A-<lb/>
meiſen und ein blinder Käfer <hi rendition="#aq">ariger</hi>.“</q></p></div></div><lb/>
<div n="3"><p><note place="left">4, <hi rendition="#u">Zahl der<lb/>
Individuen.</hi><lb/>
</note>In den untern Thierklaſsen iſt die Zahl der Indivi-<lb/>
duen am meiſten groß. Nach einem Gewitterregen<lb/>
erſcheint im Waſser eine Unzahl von Infuſionsthier-<lb/>
chen. In der Milch des großen Karpfen ſind nach<lb/>
<hi rendition="#aq"><persName resp="#BF" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116208503 http://d-nb.info/gnd/116208503">Blumenbach</persName></hi> 320 Millionen Cita<unclear reason="illegible" cert="low" resp="#CT">l</unclear>ien enthalten.<note resp="#CT" type="editorial">Vgl. <bibl><ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/blumenbach_naturgeschichte_1814/515">Blumenbach, Johann Friedrich: Handbuch der Naturgeschichte. 9. Aufl. Göttingen, 1814, S. 497</ref></bibl>: "Unser sel. <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-11696474X http://d-nb.info/gnd/11696474X">Hollmann</persName> hat berechnet daß die Milch eines zweypfündigen Karpen über 253000, Millionen Samenthierchen halten kann."</note></p><lb/>
<p>Wenn man die Thiere mit den Pflanzen hinſichts ihrer<lb/>
<fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#u">Zahl</hi></fw><lb/>
<pb facs="#f0605" n="599"/>
<fw place="top" type="sig" hand="#pencil">7.<lb/>
</fw><lb/>
Zahl vergleicht ſo könnte man getäuſcht werden zu<lb/>
glauben, daß es mehr Thiere geben müſse, wenn<lb/>
man die ungeheuren Heerden von großen Thieren<lb/>
ſieht. <hi rendition="#aq">Lichtenstein</hi> führt an daß <hi rendition="#aq">Eberty</hi> noch Elephan-<lb/>
ten Heerden von 700 Stück geſehen habe; Rhinozeroſse<lb/>
findet man zu Heerden von 8 bis 10,000 zuſammen.<lb/>
Endlich iſt die große Anzahl von Tauben in Ameri-<lb/>
ka merkwürdig. Die <hi rendition="#aq">columba migratoria</hi> ſchwärmt<lb/>
in ſolchen Heerden, daß mehrere Millionen zuſam-<lb/>
men kommen, ſo daß ſie in ihrem Fluge wie Wolken<lb/>
ausſehen, und die Sonne verdunkeln, ſie laſsen<lb/>
ſich in ſolcher Zahl nieder daß die Aeſte der Bäu-<lb/>
me brechen, und die Bewohner ſie mit Knütteln<lb/>
<unclear reason="illegible" resp="#textloop">todt</unclear> ſchlagen und die Schweine dorthintreibt um ſie<lb/>
zu freſsen.</p><lb/>
<p>Das Merkwürdigſte iſt aber an der Südſee, wo<lb/>
man die Seevögel 5–6 Stundenlang ununterbrochen<lb/>
wie ein großes Gewölk vorüber<subst><del rendition="#ow"><gap reason="illegible" unit="chars" quantity="1"/></del><add place="across">z</add></subst>iehen ſieht. –<lb/>
Die Excremente dieſer Vögel geben ein gutes Dün-<lb/>
gungsmittel, an einige Orten wo ſie ſich einige<lb/>
Zeit aufhalten entſtehen durch ihre Excremente Schich-<lb/>
ten von 25 bis 30′ Höhe, die ſo ausſehen wie unsre<lb/>
<fw place="bottom" type="catch"><hi rendition="#u">brenn-</hi></fw><lb/>
<pb facs="#f0606"/>
Braunkohlen. – Sieht man aber hingegen die großen<lb/>
Wälder am Orinoko, ſo wie die vielen andern<lb/>
im nördlichen Amerika und betrachtet die großen<lb/>
Steppen die voller Monocotyledonen ſtehen, ſo wird<lb/>
die Zahl der Vegetabilien doch größer erſcheinen</p></div><lb/>
<div n="3"><p><note place="left"><hi rendition="#u">Verbreitung<lb/>
nach Species.</hi><lb/>
</note>Bei den Thieren haben wir dieſelbe Frage wie bei<lb/>
Pflanzen zu unterſuchen; ob es ein Thier giebt,<lb/>
das über die ganze Erde verbreitet iſt. Eben ſo<lb/>
wie bei den Pflanzen die größere Verbreitung ſich<lb/>
in den unterern Arten findet, ſo auch bei den<lb/>
Thieren.</p><lb/>
<p>Prof. <hi rendition="#aq">Ehrenberg</hi> hat in Afrika 14 Infuſionsthierchen<lb/>
gefunden die dieſelben ſind wie in Europa. <hi rendition="#aq">Monas<lb/>
termo, Monaslens etc</hi>.</p><lb/>
<p>Gehen wir weiter hinauf, ſo finden ſich viel verbrei-<lb/>
tet gewiſse Inſekten, und grade am meiſten die<lb/>
Schmetterlinge. Der <hi rendition="#aq">sphinx atropos</hi> iſt in Europa,<lb/>
Egypten, und ſogar in Mexiko gefunden worden.<lb/>
Aber eben ſo wenig Inſekten, Molusken, Vögel<lb/>
und noch weniger Säugethiere, wie die Pflanzen<lb/>
finden ſich überall auf der Erde verbreitet. – Von<lb/>
den Vögeln giebt es einige, und zwar nicht Seevögel,<lb/>
<fw place="bottom" type="catch"><hi rendition="#u">ſon</hi></fw><lb/>
<pb facs="#f0607" n="601"/>
ſondern Sumpfvögel die in allen Gegenden der <unclear reason="illegible" resp="#textloop">tem-</unclear><lb/>
temperirten und Tropen Zone gefunden worden.</p><lb/>
<p><hi rendition="#aq"><persName resp="#BF" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118677578 http://d-nb.info/gnd/118677578">Cuvier</persName></hi> hat es auch von der Thurmeule geglaubt; Bra-<lb/>
ſilien dieſelbe ſei wie die europäiſche.</p><lb/>
<p>Das von <hi rendition="#aq">Buffon</hi> aufgeſtellte Geſetz daß die Wir-<lb/>
belthiere ganz anders im alten nur neuen Continen-<lb/>
te ſeien, iſt nicht ganz wahr von der temperirten<lb/>
Zone, wohl aber von den Tropen, und zwar nicht nur<lb/>
von den Wirbelthieren ſondern auch von alten an-<lb/>
dern Arten. Nur einige Beiſpiele von gleichen Species<lb/>
in den beiden Continenten gibt es von den Epidop-<lb/>
teren ſo die <hi rendition="#aq">atalanta</hi>, <hi rendition="#aq">carapix</hi>, <hi rendition="#aq">antiope</hi>.</p><lb/>
<p>Vergleicht man die temperirten Zone im alten<lb/>
Continent und im neuen, ſo findet man allerdings<lb/>
ganz verſchiedene Thiere, die man früher für dieſelben<lb/>
gehalten hat; ſo die Hirſche und Auer ochsen. Aber<lb/>
das Rennthier und Elendthier bleibt daſselbe;<lb/>
<hi rendition="#aq">Pallas</hi> hat bewieſen, daß es von einem Continent<lb/>
zu dem andern über das Eis gehe. Vom Liber ſcheint<lb/>
auch dieſelbe Species in den beiden Continenten zu<lb/>
ſein; eben ſo nach <hi rendition="#aq">Lichtenstein</hi> die Sumpfotter, <hi rendition="#aq"><persName resp="#BF" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118677578 http://d-nb.info/gnd/118677578">Cuvier</persName></hi><lb/>
<fw place="bottom" type="catch"><hi rendition="#u">glaubt</hi></fw><lb/>
<pb facs="#f0608"/>
glaubt auch daß der Vielfraß Wolff und Fuchs<lb/>
dieſelben ſeien, von beiden letztern iſt es aber<lb/>
nach neuren Untersuchungen nicht wahrſcheinlich<lb/>
Fragen wir nach der Ähnlichkeit in den Species der<lb/>
Thiere nach der nördlichen und ſüdlichen Hemi-<lb/>
ſphäre ſo finden ſich einige Beiſpiele. Die tempe-<lb/>
rirte Zone von Europa hat viele Species mit der<lb/>
von Afrika gemein. Lämmergeier <hi rendition="#aq">etc</hi>.</p><lb/>
<p>In Neuholland iſt nach <hi rendition="#aq">Lichtenstein</hi> derſelbe<lb/>
Kukuk wie im Europa. Auch giebt es in Afrika<lb/>
einige Taubenarten die den unſern ſehr ähnlich<lb/>
ſind.</p><lb/>
<p>Unter den Thieren wie unter den Pflanzen iſt<lb/>
derſelbe merkwürdige Charakter daß die Tropen-<lb/>
formen weit mehr nach Süden hin verbreitet<lb/>
ſind als nach Norden, und daß ſie in Amerika<lb/>
weiter nördlich hinaufgehen als in der alten<lb/>
Welt; wie ſchon bei den Pflanzen bemerkt, ſcheint<lb/>
auch bei den Thieren derſelbe Grund dieſer Er-<lb/>
ſcheinung ſtatt zu finden, daß nämlich im Süden<lb/>
Europas ein Meer und die Sarah vorliegen, über<lb/>
die die Thiere nicht wandern konnten, dagegen<lb/>
<fw place="bottom" type="catch"><hi rendition="#u">Am</hi></fw><lb/>
<pb facs="#f0609" n="603"/>
Amerika ein fortgehender Continent iſt, der die<lb/>
Verbreitung mehr begünſtigt. – Eben ſo wie die tem-<lb/>
perirten Zone von Amerika deshalb durch die große<lb/>
Mannigfaltigkeit von großen Bäumen mit großen<lb/>
Bluter verſchönert wird, ſo finden ſich auch Tropen-<lb/>
formen des Thierreichs in den nordamerikaniſchen<lb/>
Freiſtaat und noch nördlicher in Canada. <metamark>|:</metamark> <hi rendition="#aq">Miltson</hi><lb/>
und <hi rendition="#aq">Carl Buonaparte</hi> <metamark>:|</metamark> der Trachylus <metamark>|:</metamark> Colibri <metamark>:|</metamark><lb/>
lebt in den ſüdlichen Provinzen und erſcheint weni-<lb/>
ge Monate darauf in Canada, indem er in kurzer<lb/>
Zeit 280 Meilen zurückgelegt. Im März iſt er in<lb/>
Georgien, im Juny im Canada. <hi rendition="#aq">Mak<del rendition="#erased"><gap reason="illegible" unit="chars" quantity="1"/></del>enzie</hi> hat Ko-<lb/>
libris ſelbſt noch bei 54° d Br. gefunden. Eine<lb/>
Folge der <unclear reason="illegible" resp="#textloop">Continuitä</unclear> des Continents – <hi rendition="#aq">Capt Kind</hi><lb/>
ſo wie alle Reiſende die im Feuerland geweſen<lb/>
ſind, fanden dort Kolibris, bei 55° s Br. in der Meer-<lb/>
enge.</p><lb/>
<p>Was aber von den Pflanzen der ſüdlichen Zone ge-<lb/>
ſagt wurde daß ſie weiter gehen iſt auch von den<lb/>
Thieren der Fall. In den Maken<subst><del rendition="#ow"><gap reason="illegible" unit="chars" quantity="1"/></del><add place="across">z</add></subst>ie Inſeln und der<lb/>
<unclear reason="illegible" resp="#textloop">Coneble</unclear>-Inſel <metamark>|:</metamark> die erſt 1810 entdeckt worden iſt <metamark>:|</metamark> bei<lb/>
45° dB. findet ſich eine eigne Art von Papagaÿ, den <hi rendition="#aq">Lepou</hi><lb/>
<pb facs="#f0610"/>
derſelben bei der <hi rendition="#aq">Duperay</hi>ſchen Reiſe mit auf dem Schiffe<lb/>
befand, beſchrieben worden iſt.</p></div><lb/>
<div n="3"><p><note place="left"><hi rendition="#u">Ersetzende Formen.</hi><lb/>
</note>Unter den Thieren gibt es wie unter den Pflanzen<lb/>
ebenfalls ersetzende Formen. So der aſiatiſche und<lb/>
afrikaniſche Elephant, von denen man merkwürdig<lb/>
genug in neuern Zeiten verſucht hat, den afri-<lb/>
kaniſchen <hi rendition="#aq">Loxodonta</hi>, als beſondere<unclear reason="illegible" cert="low" resp="#CT"><del rendition="#s">r</del></unclear>s Genus zu un-<lb/>
terſcheiden wegen ſeiner großen Ohren und grö-<lb/>
ßern Wildheit. Gegenwärtig iſt ein afrikaniſcher<lb/>
Elephant in Paris der eben ſo gelehrig und ſanft-<lb/>
müthig iſt als der indiſche Elephant. Ferner ſind<lb/>
ſo ersetzende Formen in den <choice><orig>Rhinozeros Arten</orig><reg resp="#CT">Rhinozeros-Arten</reg></choice>: 2<lb/>
einförmige in Indien, und 2 zweiförmige, das<lb/>
eine am Cap. Das andere in Sumatra. – Eben<lb/>
ſo verhält es ſich mit vielen Singvögeln. Ferner<lb/>
die <hi rendition="#aq">Sumangos</hi> die in der alten Welt die Kolibris von<lb/>
Amerika erſetzen <metamark>|:</metamark> besonders in Afrika <metamark>:|</metamark>; eben ſo gibt<lb/>
es ersetzende Formen der <choice><orig>Strauß Arten</orig><reg resp="#CT">Strauß-Arten</reg></choice>. – Unter den<lb/>
Amphibien, große Schlangen von 15 bis 18′ Länge <metamark>|:</metamark> denn<lb/>
an <choice><sic>ſolche</sic><corr resp="#CT">ſolchen</corr></choice> von 30′ möchte wohl gerechter Zweifel ſein <metamark>:|</metamark><lb/>
die ein ſchachbrettförmiges Fell haben: früher wurde<lb/>
<fw place="bottom" type="catch"><hi rendition="#u">die</hi></fw><lb/>
<pb facs="#f0611" n="605"/>
die <hi rendition="#aq">Boa</hi> der neuen Welt mit <hi rendition="#aq">Piton</hi> der alten Welt<lb/>
verwechselt, es ſind nur ersetzende Formen.</p></div><lb/>
<div n="3"><p>Eben ſo wie bei den Pflanzen hatten die Thiere auf den<note place="right"><hi rendition="#u">Vertheilung des ani-<lb/>
maliſchen Lebens in den<lb/>
Gebirgen.</hi><lb/>
</note><lb/>
ihre beſtimmte obere <unclear reason="illegible" resp="#textloop">und untere Grenze</unclear>; doch häufig<lb/>
gehen ſie durch Streifereien aus dieſen hinaus <metamark>|:</metamark> Ueber<lb/>
die Andeskette hat <hi rendition="#aq">Doc</hi> eine Tafel herausgegeben,<lb/>
die die Grenzen des animaliſchen Lebens bezeichnet <metamark>:|</metamark><lb/>
Es iſt merkwürdig wie die Thiere bisweilen <add place="superlinear">Streifereien </add>machen.<lb/>
Von den Affen die eigentlich nur bis 2000′ Höhe woh-<lb/>
nen, finden ſich doch einige bei 6000′ Höhe; ſie bleiben<lb/>
aber nur kurze Zeit auf ſolchen Höhen, und verlaſsen<lb/>
dieſelbe nach wenigen Monaten wieder um nach ihrer<lb/>
eigentlichen Heimath zurückzukehren. – Eben ſo ſind<lb/>
einige Insecten nur auf Höhen Koliotere, die nur<lb/>
Alpeninsekten ſind, besonders aber Schmetterlinge die<lb/>
in Europa nur auf großen Hohen gefunden wor-<lb/>
den. – Der kleine Floh <hi rendition="#aq">pulea penetrans</hi>, findet ſich nur<lb/>
ſehr wenig in der Ebene, er fängt bei 8–900′ Höhe<choice><sic> ′</sic><corr resp="#BF"/></choice><lb/>
<metamark>|:</metamark> Er ſetzt ſich unter die Nägel der Menſchen, und<lb/>
bringt dadurch große Krankheiten an den Extremi-<lb/>
täten hervor <metamark>:|</metamark></p><lb/>
<p>Wie bei den Pflanzen finden wir hier ebenfalls<lb/>
<fw place="bottom" type="catch"><hi rendition="#u">daß</hi></fw><lb/>
<pb facs="#f0612"/>
daß einige Thiere in manchen Gegenden tiefer in<lb/>
andern höher leben. Eben ſo giebt es auch bei den<lb/>
Thieren merkwürdige Ausſchlüſse, was besonders<lb/>
trotz der großen Ähnlichkeit der Pflanzen <subst><del rendition="#ow"><supplied reason="covered" resp="#BF"><unclear reason="covered" cert="low" resp="#BF">deutlich</unclear></supplied></del><add place="across">auffallend</add></subst><lb/>
iſt; zwiſchen Afrika und Amerika. Man findet kei-<lb/>
nen Hirſch in Afrika, <metamark>|:</metamark> wird durch die Gazellen ersetzt <metamark>:|</metamark><lb/>
Affen giebt es nur bei Gibraltar, die wahrſcheinlich<lb/>
durch die Araber dorthin verpflanzt ſind.</p></div><lb/>
<div n="3"><p><note place="left"><hi rendition="#u">Vertheilung nach<lb/>
Zahl der Genera<lb/>
in Verhältniß zu<lb/>
den Species.</hi><lb/>
</note>Von den Zahlenverhältniſsen bei den Thieren weiß<lb/>
man nur ſehr wenig, ſie ſind bei weiten nicht mit<lb/>
der Genauigkeit erforſcht wie bei den Pflanzen.<lb/>
Wenn man aber künftig die Genera und Species<lb/>
der Thiere erſt wird genauer untersucht haben, ſo kañ<lb/>
man <subst><del rendition="#erased"><gap reason="illegible" unit="words" quantity="1"/></del><add place="across">ſchon</add></subst> mit Sicherheit darauf rechnen daß ſich<lb/>
ebenfalls das Resultat ergeben wird, wie bei den<lb/>
Pflanzen, daß im Norden mehr Genera bei einer<lb/>
geringern Zahl von Species ſich befinden.</p><lb/>
<p>Aus allen den bis jetzt beſchriebenen Thieren aus<lb/>
der <hi rendition="#aq"><choice><sic>Fau<unclear reason="illegible" cert="low" resp="#CT">r</unclear>a</sic><corr resp="#CT">Fauna</corr></choice></hi> vom Cap und der <hi rendition="#aq"><choice><sic>Fau<unclear reason="illegible" cert="low" resp="#CT">r</unclear>a</sic><corr resp="#CT">Fauna</corr></choice></hi> von Europa er-<lb/>
gibt ſo daß es 5 mal ſo viel Vögel als Säuge-<lb/>
thiere gibt <metamark>|:</metamark> in der Vorwelt gab es 128 Säugethiere<lb/>
mehr <metamark>:|</metamark> Vögel und Amphibien nehmen nach den<lb/>
<fw place="bottom" type="catch"><hi rendition="#u">Tropen</hi></fw><lb/>
<pb facs="#f0613" n="607"/>
<fw place="top" type="sig" hand="#pencil">8.<lb/>
</fw><lb/>
Tropen weit mehr zu als Säugethiere; und wenn<lb/>
man die Faunen von mehrere Landern kennen, und<lb/>
und Mittelzahlen von einigen 1000 Arealen haben könn-<lb/>
te wo ſie auf dieſelbe Weiſe wie die Pflanzen nach<lb/>
<hi rendition="#aq">Generibu</hi> und <hi rendition="#aq">specibus</hi> behandelt würden, würde man<lb/>
gewiß ganz ähnliche Resultate bei den Thieren finden,<lb/>
wie ſie ſich bei den Pflanzen ergeben.</p><lb/>
<p>Nach der gegenwärtigen Kenntniß verhalten ſich die<lb/>
wiederkäuenden Thiere, zu den reißenden, fleiſch-<lb/>
freſsenden Thieren wie 3 : 1. Von den Pachidermen<lb/>
hat ſich das Verhältniß ſehr geändert, man hat jetzt<lb/>
nur 16 bis 18 Pachidermen, in der Vorwelt ſind 56<lb/>
untergegangen. – Auch von den Insekten ſind viele<lb/>
Species untergegangen, man findet verſchwundene<lb/>
Species im Bernſtein, Brannkohle <hi rendition="#aq">etc</hi>. in den nor-<lb/>
diſchen Gegenden.</p><lb/>
<p>Die Form der Kengurus und andrer Thier Species<lb/>
in Neuholland iſt nicht iſolirt, wie wir es bei ei-<lb/>
nigen Pflanzen gefunden haben.</p><lb/>
<p>Das erſte was die Naturforſcher gewöhnlich thun,<lb/>
iſt Kontraſte aufzusuchen, erſt nachher, mit einer<lb/>
gewiſsen größern Verſtändigkeit ſucht man die<lb/>
<fw place="bottom" type="catch"><hi rendition="#u">all-</hi></fw><lb/>
<pb facs="#f0614"/>
allgemeinen Geſetze auf: ſo iſt es auch hier.</p><lb/>
<p>Man hielt das Kenguru für einzig in Neuholland,<lb/>
ſpäter fand man es aber auch in mehreren Inſeln<lb/>
des indiſchen Archipels; auf der Inſel Aroä, nahe bei<lb/>
Banda, und ſelbſt auf <unclear reason="illegible" resp="#textloop">Selohr</unclear> merkwürdig daß<lb/>
dieſer Archipel ſo große Thiere in ſeiner Fauna<lb/>
auf den kleinen Eilanden zählt warum auf den<lb/>
meiſten andern Inſeln es keine größere Thiere als<lb/>
von 4 bis 5 Zoll Höhe gibt, die zu den Nagtthieren ge-<lb/>
hören. Von der Zahl Trinadad reden wir hier nicht, da<lb/>
dieſe ſo nach dem Continent liegt, daß ſie als ein<lb/>
abgeriſsener Theil deſselben betrachtet werden kann.<lb/>
Im indiſchen Archipel gibt es große Elephanten, Rhino-<lb/>
zeroſse, Kengurus uſw. Es ſpricht nicht dieß für die<lb/>
Meinung, daß die Inſeln früher als großer Continent<lb/>
zuſammen gehangen haben.</p></div></div><lb/>
<milestone rendition="#hr" unit="section"/><lb/>
<div n="2"><head><hi rendition="#u">Geographie des Menſchen</hi></head><lb/>
<p>Am weiteſten verbreitet von allen Säugethieren auf<lb/>
der Erde iſt der <hi rendition="#u">Menſch</hi> nicht weil er in ſeiner phyſiſchen<lb/>
Beſchaffenheit verſchieden von jenen iſt, ſondern weil er<lb/>
durch Intelligenz die Biegsamkeit des Willens befördert,<lb/>
<fw place="bottom" type="catch"><hi rendition="#u">ver</hi></fw><lb/>
<pb facs="#f0615" n="609"/>
vermehrt. Durch dieſe höhere Intelligenz kann er alle<lb/>
Klimate ertragen, und den verſchiedenartigſten Druck<lb/>
der Luft. Wir ſehen am deutlichſten daß die Intelligenz<lb/>
des Menſchen ſeine Flexibilität hervorbringt, am deut-<lb/>
lichſten wenn wir die wilden Völker betrachten, die<lb/>
noch nicht eine ſo große Intelligenz erlangt haben, und<lb/>
denen deshalb auch eine ſolche Flexibilität fehlt. Es<lb/>
iſt ein altes ſpaniſches Geſetz, daß man die Indianer<lb/>
welche in der Ebene wohnen nicht über die Berge füh-<lb/>
ren darf, ſondern nur auf großen Umwegen von<lb/>
einer Ebene zur andern, indem ſie den geringern<lb/>
Druck der Luft in der Höhe nicht ertragen können.<lb/>
Eben ſo iſt es mit den Menſchen welche auf den Höhen<lb/>
der Andeskette leben, die nicht ohne Gefahr ihrer Geſund-<lb/>
heit ſich in die Ebene begeben dürfen.</p><lb/>
<p>Wir ſehen überhaupt eine größere Flexibilität bei den<lb/>
Weißen als bei den Farbigen. Allerdings werden<lb/>
einige Neger weit aus ihrem Vaterlande hinweg ge-<lb/>
führt, doch ſind dieß nur die ſtärkſten, die meiſten<lb/>
wenigſtens ⅓ bis ¼ bleiben auf der Reiſe. –</p><lb/>
<p>Dieſe Flexibilität aber die wir dadurch ſehen daß<lb/>
ſie bei mehreren Menſchen geringer vorhanden iſt,<lb/>
als bei kultivirten, iſt gewiß eine Folge der Intelligenz<lb/>
<fw place="bottom" type="catch"><hi rendition="#u">eines</hi></fw><lb/>
<pb facs="#f0616"/>
eines Beherrſchens, eines Uebergewichts der Willens-<lb/>
kraft um gegen die Elemente anzukämpfen und die<lb/>
Hinderniſse die ſich entgegenſtämmen zu wältigen.</p><lb/>
<div n="3"><p><note place="left"><hi rendition="#u">Phyſiſche Beſchaf-<lb/>
fenheit des Menſchen<lb/>
in Vergleich mit<lb/>
den Wirbelthieren.</hi><lb/>
</note>Die phyſiſche Beſchaffenheit des Menſchen betrachtend,<lb/>
ſehen wir daß in den einzelnen Elementen ſich nur ſehr<lb/>
geringe Unterſchiede mit der übrigen Wirbelthieren<lb/>
finden.</p><lb/>
<p>Man hat gesagt daß der Menſch ſich durch eine Eigen-<lb/>
thümlichkeit ſeiner höhern Blutwärme auszeichen. Sie<lb/>
iſt aber geringer als gewöhnlich angegeben wird,<lb/>
nicht 32° ſondern nur 30° R. <hi rendition="#aq"><unclear reason="illegible" cert="high" resp="#CT">D</unclear>eluc</hi> hat Untersuchungen<lb/>
angeſtellt über die Blutwärme bei denjenigen Volks-<lb/>
ſtämmen die gar kein Fleiſch eſsen, und bei den-<lb/>
jenigen, welche ſich nur von Fleiſch nähren, und<lb/>
fand bei beiden nicht den geringſten Unterſchied<lb/>
ihrer Blutwärme. – Das leichſte Mittel die Blutwär-<lb/>
me zu untersuchen iſt, wie <hi rendition="#aq"><unclear reason="illegible" cert="high" resp="#CT">D</unclear>eluc</hi> ebenfalls fand,<lb/>
wenn man das Thermometer unter die Zeuge hält. –<lb/>
Die geringen Unterſchiede die man in der Blutwärme<lb/>
der Menſchen findet iſt mehr Folge des Klimas als<lb/>
der Race. – Bei allen Versuchen die man unter Men-<lb/>
ſchen und Thieren angeſtellt hat, betrug der Unterſchied<lb/>
<fw place="bottom" type="catch"><hi rendition="#u">kaum</hi></fw><lb/>
<pb facs="#f0617" n="611"/>
kaum ½ und ¼°. Die größte Wärme findet man un-<lb/>
ter den warmblütigen Thieren bei den Vögeln, nach ſehr<lb/>
genauen Untersuchungen 32–35° und merkwürdig<lb/>
genug diejenigen die in den nördlichen Gegenden leben<lb/>
wärmer, als die in den ſüdlichern <metamark>|:</metamark> das Höhe hat größere<lb/>
Wärme als die Papagay <metamark>:|</metamark>. – Die ſogenannten kalt-<lb/>
blütigen Thiere ſind keinesweges kaltblütig, ſie haben<lb/>
alle 3 bis 4° Blutwärme mehr als die Temperatur<lb/>
des Mediums iſt, in welchem ſie ſich befinden. Ja ſelbſt<lb/>
bei den Insekten iſt derselbe Fall wo nicht die Wärme<lb/>
von der Reibung in der Luft herkommt wie man<lb/>
hypotheſiſch aufgeſtellt hat, ſondern vom Thier ſelbſt.<lb/>
Die Geſchwindigkeit der Pulsſchläge bei den Menſchen<lb/>
iſt in der Ebene nicht anders wie auf der Höhe. Prof.<lb/>
<hi rendition="#aq">Roulin</hi>, hat um dieß zu untersuchen in <hi rendition="#aq">Bagote</hi> eine<lb/>
Reiſe mit ſeiner Familie gemacht und ſich bei ver-<lb/>
ſchiedenen Höhen von 400 Toiſen aufgehalten, und<lb/>
doch keine Verſchiedenheit der Pu<subst><del rendition="#ow"><gap reason="illegible" unit="chars" quantity="2"/></del><add place="across">ls</add></subst>ſchläge bemerkt.<lb/>
Auch <choice><abbr>H￼</abbr><expan resp="#BF">Herr</expan></choice> <hi rendition="#aq">Bonpland</hi> hat darüber Untersuchungen in<lb/>
Quito angeſtellt und gefunden daß auch kein Unter-<lb/>
ſchied bei Menſchenracen und Klimaten iſt, <metamark>|:</metamark> bei<lb/>
30 bis 40° R. in den Oasen <metamark>:|</metamark></p><lb/>
<p>Die Flexibilität der Menſchen iſt ſo groß daß er alle<lb/>
<fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#u">Klim-</hi></fw><lb/>
<pb facs="#f0618"/>
Klimate ertragen kann. Es iſt bekannt welche Wärme<lb/>
der Menſch unter den Dampfbädern zu ertragen ver-<lb/>
mag; aber dieß iſt noch gar nichts gegen andern Bei-<lb/>
ſpiele. Prof. <hi rendition="#aq">Fillet</hi> hat 1764 den Versuch gemacht ein Mäd-<lb/>
chen in einen Ofen einzuſperren wo 105° R. Wärme<lb/>
war, eine Wärme bei welcher die Kartoffeln finden,<lb/>
und ſie hatte nicht gelitten. Einen andern Versuch mach-<lb/>
ten vor einigen Jahren mehrere Phyſiker unter denen<lb/>
<choice><abbr>H￼.</abbr><expan resp="#BF">Herr</expan></choice> <hi rendition="#aq">Bauks</hi> und <hi rendition="#aq">Capt. Fibs</hi>, an ſich ſelbſt; von dem ſchon<lb/>
früher die Rede war, ſie hielten 8 bis 10 Minuten in ei-<lb/>
nem Raum aus in der die Temperatur 102° war, ſo daß<lb/>
ſie ihre Uhrketten vor Hitze nicht anfaſsen konnten, Beaf-<lb/>
ſteaks neben ihnen brieten, nun Eier ſogleich hart gebracht<lb/>
wurden. <metamark>|:</metamark> Merkwürdig genug wenn <hi rendition="#aq">Capt Fibs</hi> erſt aus<lb/>
den Gegenden von Spitzbergen gekommen, wo er die<lb/>
größte Kälte ertragen hatte, und ging von da in<lb/>
dieſe Schweißbäder <metamark>:|</metamark></p><lb/>
<p>Allerdings fühlten ſie hier nicht die ganze Temperatur,<lb/>
indem die eigne Ausdünſtung ſogleich den lebenden um-<lb/>
hüllt und eine eigne Temperatur gibt; aber ihre thieri-<lb/>
ſche war gar nicht vermehrt <metamark>|:</metamark> wiewohl bei den Hunden die<lb/>
dabei waren ſehr <metamark>:|</metamark> die Pulsſchläge hatten aber ſehr zu-<lb/>
genommen.</p><lb/>
<fw place="bottom" type="catch"><hi rendition="#u">Dieſe</hi></fw><lb/>
<pb facs="#f0619" n="613"/>
<p>Dieſe Biegſamkeit iſt demnach ſo groß, daß die Be-<lb/>
wohnbarkeit des Erdbodens von derſelben Menſchenrace<lb/>
noch iſt. Von der Tiefe der Taucherglocken bis zur höch-<lb/>
ſten Höhe iſt der Menſch einer Verſchiedenheit des Luft-<lb/>
drucks ausgeſetzt von 13¼″ bis 60″. – <metamark>|:</metamark> Natürliche<lb/>
Wärme kann der Menſch bis 75 und 80° ertragen und<lb/>
darin leben <metamark>:|</metamark> – Bei der Temperatur von 40° unter<lb/>
dem Gefrier Punkt leben die Eskimos, ein ſehr frohes,<lb/>
heitres Volk, und von dieſer Kälte bis zu der Wär-<lb/>
me von 105° unter dem Gefrier Punkt, also ein<lb/>
Unterſchied von 145° kann der Menſch leben.</p></div></div></div></div></body></text></TEI>