<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><text><body><div type="session" n="61"><head><supplied resp="#BF">61. Vorlesung, <ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/gliederung"><date when="1828-04-25">25. April 1828</date></ref></supplied></head><lb/>
<div n="1"><div n="2"><div n="3"><p>Daß die Typen jetzt feſt <choice><sic>feſt</sic><corr resp="#CT"/></choice> ſind, ſieht man daran<lb/>
daß die gefärbten Menſchenracen dieſelben Eigenheiten<lb/>
behalten wenn ſie in andern Gegenden leben. Die Fabel<lb/>
von Portugieſen die ſchwarz geworden wären hat<lb/>
ſich nach ſpätern Unterſuchungen als durchaus ir-<lb/>
rig erwieſen. – Es iſt eine Art pſÿchologiſcher Fabel<lb/>
daß die gelbe Farbe die von Leberkrankheiten<lb/>
kommt, wenn ſie ſich mit Sauerſtoff verbindet ſchwarz<lb/>
werde; die Neger müßte man demnach annehmen<lb/>
als in ſteter Leberkrankheit ſich befindend; man hat<lb/>
aber auch ſelbſt neuerdings gefunden daß die<lb/>
Gelbsucht nicht aus der Leber ſelbſt entſtehe.<lb/>
Beſonders zeigt ſich Feſtigkeit der Typen wenn<lb/>
verſchiedene Menſchenracen in einer Gegend zu-<lb/>
ſammen befinden. Man hat Zweifel über die klei-<lb/>
nen Menſchenrace in den Feuerlanden, über die<lb/>
Picheres gehabt; aber <choice><abbr>H￼.</abbr><expan resp="#BF">Herr</expan></choice> <hi rendition="#aq">Wedde</hi> hat ſie in neuern Zeiten<lb/>
wieder aufgenommen. Dieſe kaum 4′ großen Men-<lb/>
ſchen, den Patagonern, die meiſt eine Größe von<lb/>
5′ 8″ haben. In demselben Verhältniß beinah finden<lb/>
ſich im ſüdlichen Afrika die kleinen Hottentotten<lb/>
gegen die großen Kaffern; und eben ſo fand <hi rendition="#aq">Doc</hi><lb/>
ein ähnliches Verhältniß zwiſchen den <hi rendition="#aq">Shihetta</hi> In-<lb/>
diern und den Caraiben. In Schottland herrſcht<lb/>
<fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#u">eben-</hi></fw><lb/>
<pb facs="#f0636"/>
ebenfalls ein großer Unterſchied zwiſchen den <choice><sic>Boländern</sic><corr resp="#BF">Lowlän-<lb/>
dern</corr></choice> und Hochländern, ſie erſten ſind blond und blau-<lb/>
äugig, die andern dagegen ſchwarzäugig.</p><lb/>
<p>Mit Recht hat man die Bemerkung gemacht, daß man<lb/>
vielleicht ein auf die Idee verſchiedener Menſchen-<lb/>
racen gekommen wäre, wären nicht die Neger vor-<lb/>
handen. Da dieſe ſo ganz Extreme von den weißen<lb/>
Menſchen waren, hat man mehr Werth auf dieſe Ver-<lb/>
ſchiedenheit gelegt, als es wohl ſonſt geſchehen wäre.<lb/>
Bei den Thieren finden die verſchiedenartigſten Farben,<lb/>
ohne darauf eine besondere Eintheilung zu gründen;<lb/>
ſo daß also wohl das Pigment nicht ſo wichtig iſt als<lb/>
es ſcheint.</p><lb/>
<div n="4"><p><note place="left"><hi rendition="#u">Eintheilungsgrün-<lb/>
de für die Men-<lb/>
ſchenracen.</hi><lb/>
</note>Die verſchiedenen Untersuchungen haben Anlaß zu<lb/>
ſchneidenden Unterſcheidungen gegeben wie ſie eigentlich<lb/>
nicht in die Natur vorhanden ſind. Man hat verſchieden<lb/>
Eintheilungs-Gründe aufgesucht: 1, nach der Haut, und<lb/>
zwar entweder nach dem farbigen Pigment der Haut<lb/>
ſelbſt oder 2, nach der Farbe der Haare. 3, nach den Gesichts-<lb/>
linien <metamark>|:</metamark> Facaal Linien <metamark>:|</metamark> und endlich 4, nach der Sprachen-<lb/>
verſchiedenheit.</p><lb/>
<p><hi rendition="#u">Nach der Farbe</hi> der Haut gibt es weiße, gelbe und<lb/>
rothe auch ſchwarze Menſchenracen. Die Einwirkung<lb/>
des Klimas auf die Farbe mußte ſehr früh entſtehen<lb/>
<fw place="bottom" type="catch"><hi rendition="#u">und</hi></fw><lb/>
<pb facs="#f0637" n="631"/>
<fw place="top" type="sig" hand="#pencil">11.<lb/>
</fw><lb/>
und zugleich die Idee daß die Sonne die Haut <subst><del rendition="#ow">F</del><add place="across">f</add></subst>ärbe,<lb/>
wie es besonders <hi rendition="#b">bei den Alten</hi> geſchah, die nur<lb/>
wenig kannten, und noch ſelbſt glaubten, daß es<lb/>
unter dem Aequator ſelbſt weniger heiß ſei als<lb/>
nördlich daran.</p><lb/>
<p><hi rendition="#aq"><persName resp="#BF" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118501828 http://d-nb.info/gnd/118501828">Alexander</persName>s</hi> Expedition nach Indien mußte noch<lb/>
mehr dazu beitragen, die Frage warum die Be-<lb/>
wohner des nördlichen Indiens weniger gefärbt<lb/>
waren als des ſüdlichen, und die Bethiopier dage-<lb/>
gen ſchwärzer wären wurde jetzt untersucht und<lb/>
da die Philosophen des Alterthums alle ihre Er-<lb/>
klärungen über Naturerſcheinungen nur haupt-<lb/>
ſächlich auf Wärme und Feuchtigkeit baſirten,<lb/>
ſo erklärte man ſich dadurch daß eine feuchte<lb/>
Wärme ein größeres Schwarz hervorbringe.<lb/>
In neuren Zeiten hat man gefunden daß in Indien<lb/>
gar nicht dieſer Unterſchied ſtatt findet; nur einige<lb/>
Kaſten ſind mehrgefärbt als die andern. Die Bekannt-<lb/>
ſchaft der Alten mit Aegypten, Nubien und Süd Afrika<lb/>
ſo wie mit Indien, mußte ſie auf die ſeltsame Idee<lb/>
<unclear reason="illegible" resp="#textloop">fehren</unclear> die neuerdings wiederholt worden iſt.</p><lb/>
<fw place="bottom" type="catch"><hi rendition="#u">Plin-</hi></fw><lb/>
<pb facs="#f0638"/>
<p><hi rendition="#aq"><persName resp="#BF" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118595083 http://d-nb.info/gnd/118595083">Plinius</persName></hi> ſagt daß die Menſchen von der Sonne ge-<lb/>
färbt würden,<note resp="#BF" type="editorial">Vgl. <bibl>Plinius Secundus, Gaius: Historiae Mundi Libri XXXVII. Hrsg. von Jacques Dalechamps. Lyon 1587, Liber VI,19, S. 118.</bibl> Online verfügbar: <ref target="http://reader.digitale-sammlungen.de/de/fs1/object/display/bsb10140848_00170.html">MDZ München, abgerufen am 08.01.2015</ref>.</note> eben ſo wie <hi rendition="#aq">Ruffon</hi> ſich ausdrükt <hi rendition="#aq">livré de etime</hi>.<lb/>
Eine andere Eintheilung iſt nach <hi rendition="#u">den Haaren.</hi> Man<lb/>
macht h<subst><del rendition="#ow"><gap reason="lost"/></del><add place="across">e</add></subst>r nach 3 Verſchiedenheiten: entweder Men-<lb/>
ſchen mit ſchichten Haaren ſind die Amerikaner. So<lb/>
nahe ſonſt die malayiſche Race auch die mongo-<lb/>
liſche Race ſcheint, ſo ſind ſie doch ſehr durch dieſen<lb/>
Eintheilungsgrund von einander entfernt, indem<lb/>
bei letztern das Haar immer feucht erſcheint. –<lb/>
Die 2te Verſchiedenheit ſind Menſchen mit bloß<lb/>
lockigen Haar, wie die kaukaſiſche Race, und endlich<lb/>
die 3te Art von Haaren iſt die Negervolle. Allein<lb/>
noch weit weniger wie der Eintheilungs Grund nach<lb/>
dem Pigment der Haut iſt der nach den Haaren<lb/>
allgemein durchgreifend: es gibt Schwarze die<lb/>
nicht wolliges Haar haben und dagegen Weiße<lb/>
mit wolligen Haare.</p><lb/>
<p>Ein dritter Eintheilungs Grund iſt <hi rendition="#u">nach dem Geſichts-<lb/>
winkel,</hi> der <hi rendition="#u">Facial Linie</hi>, der im Ganzen ſehr ſcharf-<lb/>
ſinnig iſt, aber deſsen Uebertreibung zu den ſelt-<lb/>
<fw place="bottom" type="catch"><hi rendition="#u">ſam</hi></fw><lb/>
<pb facs="#f0639" n="633"/>
ſamen, <hi rendition="#b">bereits</hi> erwähnten Eintheilungen von voll-<lb/>
kommen <add place="superlinear">und </add>unvollkommnen Menſchen Veranlaſsung<lb/>
gegeben hat. <hi rendition="#aq"><persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-119291827 http://d-nb.info/gnd/119291827">Peter Camper</persName></hi> hat dieſen Eintheilungs Grund<note place="right">S. Phyſik 18<hi rendition="#sup">26</hi>/<hi rendition="#sub">27</hi>.<lb/>
</note><lb/>
angegeben. Der Gesichtswinkel wird gebildet, durch<lb/>
zwei Linien, einer von obern Schneidezähnen<lb/>
nach der Stirn gezogen, und der andern von den<lb/>
obern Schneidezähnen nach den Ohren. Nach <hi rendition="#aq">Somerding</hi><lb/>
beträgt dieſer Winkel bei dem Menſchengeſchlecht<lb/>
zwiſchen 75 und 80°. Wiewohl ein Schädel eines Neu-<lb/>
ſeeländers gefunden worden iſt, wo dieſer Winkel<lb/>
nur 65° betrug; eine Ausnahme die aber nicht in<lb/>
der Natur ſelbſt ihren Grund hat, ſondern vielmehr<lb/>
durch Kunſt hervor gebracht wird, indem die Neu-<lb/>
ſeeländer ſchon den Kindern die Köpfe platt drücken<lb/>
indem ſie es für ſchön halten.</p><lb/>
<p>Der 4te Eintheilung-Grund endlich iſt <hi rendition="#u">nach der<lb/>
Verſchiedenheit der Sprachen</hi>. Es iſt ſonderbar daß<lb/>
ſchon die älteſte Volkergeſchichte Spuren von Un-<lb/>
tersuchungen zeigt, wie ſie noch jetzt mit eben<lb/>
ſo wenigen Glück geführt werden um auf eine<lb/>
Ursache zu kommen. <hi rendition="#aq">Herodot</hi> hat ſchon erzählt daß<lb/>
<hi rendition="#aq">Psammittig</hi> ein Paar Kinder Hirten zu erziehen<lb/>
<fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#u">ge-</hi></fw><lb/>
<pb facs="#f0640"/>
gegeben haben um ſie von den Menſchen entfernt<lb/>
zu erziehen, und daraus daß ſie ſelbſt ſich eine<lb/>
Sprache bilden würden, zu ſehen welches die älteſte<lb/>
Sprache ſei. Man glaubte damals aus ein Wort<lb/>
welches ſie ſprachen zu finden daß die phöniziſche<lb/>
Sprache die älteſte wäre. So richtig es iſt ein Krite-<lb/>
rium für die Sprachen zu finden, ſo wurden doch ſchwer-<lb/>
lich ſolche Untersuchungen dahin führen. –</p><lb/>
<p><persName resp="#BF" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118554727 http://d-nb.info/gnd/118554727">W. v <hi rendition="#aq">Humboldt</hi></persName> <metamark>|:</metamark> Bruder des <hi rendition="#aq">Doc</hi> <metamark>:|</metamark> hat neuerdings eine<lb/>
ſehr ſchöne Abhandlung „Untersuchungen über den<lb/>
Bau und die Verwandtſchaften der Sprachen bei allen<lb/>
Völkern” geſchrieben, die bis jetzt noch nicht im Druck<lb/>
erſchienen iſt.<note resp="#BF" type="editorial">Vgl. <bibl>Humboldt, Wilhelm von: Über die Kawi-Sprache auf der Insel Java: nebst einer Einleitung über die Verschiedenheit des menschlichen Sprachbaues und ihren Einfluß auf die geistige Entwickelung des Menschengeschlechts. 3 Bde. Berlin 1836–1839.</bibl> Online verfügbar: <ref target="http://babel.hathitrust.org/cgi/pt?id=hvd.32044086552593">Band 1, Harvard University, abgerufen am 08.01.2015</ref>, <ref target="http://babel.hathitrust.org/cgi/pt?id=hvd.32044098903545">Band 2, Harvard University, abgerufen am 08.01.2015</ref>, <ref target="http://babel.hathitrust.org/cgi/pt?id=hvd.32044098903867">Band 3, Harvard University, abgerufen am 08.01.2015</ref>.</note> Er ſagt darin: daß die Sprachen nicht<lb/>
Racenweiſe und nach der Natur des Landes vertheilt<lb/>
ſind. Geſchichtliche Ereigniſse haben Nationen ver-<lb/>
ſchiedener Stämme dieſelbe Sprache aufgedrungen,<lb/>
die Landesſprache hat ſich häufig mit der der Eroberer<lb/>
vermengt. Sehr wahrſcheinlich iſt es daß die racen-<lb/>
artige Körperliche Verſchiedenheit keine Aenderung<lb/>
auf Bildung der Sprache macht da ſie aus dem Geiſte<lb/>
hervorgeht. Die Verſchiedenheit der Sprachorgane kann<lb/>
<fw place="bottom" type="catch"><hi rendition="#u">nur</hi></fw><lb/>
<pb facs="#f0641" n="635"/>
nur unweſentliche Änderungen haben; ganz gewiß<lb/>
hat die Natur einen Einfluß auf die Sprache der aber<lb/>
nicht ſo groß iſt um einen Eintheilungs Grund darauf<lb/>
zu gründen. So gibt es eine Menge amerikaniſcher<lb/>
Sprachen, doch wie verſchieden in demselben auch die<lb/>
Wurzelwörter ſelbſt ſind ſo findet ſich doch vom<lb/>
Feuerland bis Neu England viel Ähnlichkeit<lb/>
in den grammatiſchen Formen.</p><lb/>
<p>So iſt es faſt allen dieſen Sprachen eigenthüm-<lb/>
lich, daß ſie das Object in die Verben einſchieben,<lb/>
ſie haben wenig Flection, aber verſchiedene Formen,<lb/>
wenn ſie von lebenden oder todten Gegenſtänden<lb/>
ſprachen, von vielen oder wenigen <hi rendition="#aq">etc</hi>. Die Form<lb/>
des Verbungs gibt dieß jederzeit an, ja ſelbſt<lb/>
ob die Sache oder Person etwas Ehrwürdiges<lb/>
iſt, von der man ſpricht. Daſselbe hat <hi rendition="#aq"><persName resp="#BF" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118554727 http://d-nb.info/gnd/118554727">W. v Humboldt</persName></hi><lb/>
bei andern Sprachen wieder gefunden, ſo bei den<lb/>
Basken und einigen Negerſtämmen.</p><lb/>
<p>Wenn alle dieſe Eintheilungs Gründe nicht durchgreifend<lb/>
ſind ſo bleiben uns für verſchiedene Menſchen-<lb/>
racen daher nur phyſiſche Kennzeichen übrig. Man<lb/>
muß bei dieſen äußern Kennzeichen unterſcheiden<lb/>
<fw place="bottom" type="catch"><hi rendition="#u">die</hi></fw><lb/>
<pb facs="#f0642"/>
die größern Abtheilungen und Kleinern, ſo wie<lb/>
wir unterſcheiden die Stämme <hi rendition="#aq">etc</hi>. ſo auch die<lb/>
Nationen Unterſchiede, Völkerformen ſelbſt <hi rendition="#aq">etc</hi>.<lb/>
Eben ſo wenig kann es <hi rendition="#aq">a priori</hi> aufgeſtellt wer-<lb/>
den wo man den Anfang eines Volksſtammes<lb/>
einer National Verſchiedenheit annehmen ſoll, es<lb/>
ſind zu viel Nuancean, die eine ſcharfe Abgren-<lb/>
zung nicht zulaſsen; ſo wenn wir den Unterſchied<lb/>
zwiſchen Süddeutſchen und Niederdeutſchen aufſtellen<lb/>
<subst><del rendition="#ow"><gap reason="illegible" unit="words" quantity="1"/></del><add place="across">sollten</add></subst> oder zwiſchen Brandenburg und Schleſien.<lb/>
Wir kommen jedoch auf dieſe Art zu Abtheilungen,<lb/>
in welche das Menſchengeſchlecht zerfällt, zu Gradua-<lb/>
tionen in den Formen. Am beſten macht man es<lb/>
hier ſo, wie man es mit den Sprachen machte, daß<lb/>
man nicht Mutterſprache oder abgeleitete unterſcheiden<lb/>
kann, ſondern nur zu wiſsen vermag ob es dialeckte<lb/>
ſind oder verſchiedene Sprachen: ſo wie man in einen<lb/>
Sinne des däniſche als abgeleitet vom deutſchen er-<lb/>
kennt, kann man auch das Griechiſche, Persiſche und den<lb/>
Sanskrit als eine Sprache betrachten. Eben ſo kann<lb/>
man nur ſagen daß eine mongoliſche Race von<lb/>
einer andern ſich unterſcheidet wie z. B. die ſlaviſche<lb/>
<fw place="bottom" type="catch"><hi rendition="#u">Sprache</hi></fw><lb/>
<pb facs="#f0643" n="637"/>
Sprache von der germaniſchen. – Nennt man Mon-<lb/>
golen, Neger und amerikaniſche Volksſtämme<lb/>
ſo kann man die Verſchiedenheiten unter den einzel-<lb/>
nen nicht Stammverſchiedenheiten nennen.</p><lb/>
<p><hi rendition="#aq"><persName resp="#BF" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118677578 http://d-nb.info/gnd/118677578">Cuvier</persName></hi> hat 3 große Abtheilungen angenommen;<lb/>
<hi rendition="#aq">Blumenbach</hi> 5. Wiewohl letztere in 5 Abtheilungen<lb/>
weit älter iſt als die in 3, ſo iſt es dem Verſtänd-<lb/>
niß nach leichter mit einer geringen Zahl von Ab-<lb/>
theilungen anzufangen; daher nehmen wir hier<lb/>
zuerſt die Abtheilungen von <hi rendition="#aq"><persName resp="#BF" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118677578 http://d-nb.info/gnd/118677578">Cuvier</persName></hi> und werden<lb/>
dann die übrigen von <hi rendition="#aq">Blumenbach</hi> hinzufügen. –<lb/>
<hi rendition="#aq"><persName resp="#BF" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118677578 http://d-nb.info/gnd/118677578">Cuvier</persName></hi> theilt die Menſchen ein, in weiße, gelbe<lb/>
und ſchwarze, eine Eintheilung die nicht mehr<lb/>
Vorzug hat, als andern die man in andern or-<lb/>
ganiſchen Theilen gemacht hat, indem man in<lb/>
der neuern Zeit immer viel nach besondern<lb/>
Charakteren ſuchte.</p></div><lb/>
<div n="4"><head>Weiße Menſchen</head><lb/>
<milestone rendition="#hr" unit="section"/><lb/>
<p>Die weiße oder kaukaſiſche Menſchenrace iſt<lb/>
charakterisirt durch die größten Werke der Denk-<lb/>
kraft nur Phantaſie; unter ihr wurden die dauer-<lb/>
hafteſten Reiche geſtiftet; 3 Religionen entſtan-<lb/>
den aus ihrer Mitte. Nach unſere begriffen<lb/>
<fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#u">ſchrei</hi></fw><lb/>
<pb facs="#f0644"/>
ſchreiben wir dieſer Race die größte Schönheit zu<lb/>
die wir dann besonders finden in Cirkaſsien, Geor-<lb/>
gien und Hellas. Der Name kaukaſiſche Race<lb/>
iſt nicht gut gewählt, kein Volk dieſer Race wohnt<lb/>
unten am Kaukaſus die Oſseten ausgenommen;<lb/>
andern ſind femiſchen Urſprungs mit den Lappen<lb/>
zuſammenhängend, um wenn dieſe auch zu den<lb/>
europäiſchen Stämmen gehören ſo ſind ſie doch die<lb/>
weniger Charakteriſtiſchen. – Die übrigen ſind bei<lb/>
der großen Völkerwanderung nur zur geringen<lb/>
Theil über den Kaukasus gezogen, wo noch einige<lb/>
Zurückblieben während die andern weiter zogen:<lb/>
der größte Theil jedoch iſt jar nicht über dem Kau-<lb/>
kaſus gekommen. Durch ſolche Zuge, wo immer ei-<lb/>
nige auf hohen Gebirgen zurückblieben entſteht<lb/>
die jederzeit ſo große Verſchiedenheit der Gebirgs-<lb/>
völker; ſo werden in der Mexikaniſchen Republik<lb/>
viele Sprachen geſprochen; während unten im allen<lb/>
Continent der große Zug der Völkerwanderungen<lb/>
von O. gegen SW. ging, ſo in Amerika von N. gegen S.;<lb/>
man kann dieſe Völkerwanderung in Amerika hiſtoriſch<lb/>
verfolgen bis an den Gila Strom.</p><lb/>
<fw place="bottom" type="catch"><hi rendition="#u">Die</hi></fw><lb/>
<pb facs="#f0645" n="639"/>
<fw place="top" type="sig" hand="#pencil">12.<lb/>
</fw><lb/>
<p>Die Geſchichte lehrt uns zwar nicht den Uebergang<lb/>
über den Iſthmus von Panama, doch aus denk-<lb/>
mälern nun Traditionen kann man dieſe Völker-<lb/>
wanderung von den Ufern des Gila Stroms verfolgen<lb/>
bis nach Carabua. Einige von dieſen wanderden<lb/>
Völkern ſind in den Gebirgen von Mexikositzen ge-<lb/>
blieben, während die andern fortzogen, und eben<lb/>
ſo geſchah es auch am Kaukasus. – Ein großer<lb/>
Theil der Völkerſchaften der kaukasiſchen Race iſt<lb/>
gar nicht über den Kaukasus gekommen, ſondern<lb/>
hat ihn umgangen, zu dieſen gehört eine Maſse von<lb/>
Völkerſchaften die die jetzigen und die ältern Be-<lb/>
wohner Europas aus machen, des helleniſchen, ger-<lb/>
maniſchen, pelasgiſchen und baskiſchen Stammes;<lb/>
eben <add place="superlinear">ſo </add>auch die Sinnen und Lappen.</p><lb/>
<p>In ganz Europa iſt eigentlich nur eine ſehr geringe<lb/>
Maſse von Völkern, wenn man auf ihre Abſtam̃ung<lb/>
ſieht. Man kann ſie kaum auf 5 oder 6 bringen; ja<lb/>
wenn man noch hinzurechnet welche Ähnlichkeit ſich<lb/>
in den Sprachen bei dem indiſch germaniſchen Stamm<lb/>
und den ſlaviſchen und keltiſchen Völkern erweiſen,<lb/>
ſo iſt es ſchwer die großen Unterſchiede feſtgeſtellen die<lb/>
man früher darin gemacht hat. <hi rendition="#aq">Leibnitz</hi> machte zuerſt<lb/>
<fw place="bottom" type="catch"><hi rendition="#u">da</hi></fw><lb/>
<pb facs="#f0646"/>
darauf aufmerksam. Lange hat man geglaubt daß<lb/>
der ſlaviſche Stamm ſehr vereinzelt ſtände, aber<lb/>
man hat viel Verwandſchaft mit den ruſsiſchen, pol-<lb/>
niſchen und auf lettiſchen Völkern und Sprachen gefunden.<lb/>
Wollten wir jedoch dennoch die ſlaviſchen und keltiſchen<lb/>
Stämme unterſcheiden, wie es nach dem Charackter<lb/>
der äußere Bildung nöthig zu ſein ſcheint, ſo kann<lb/>
man ſie zurückführen auf folgende Stämme: –<lb/>
Um im äußerſten Weſten anzufangen: 1, Basken und<lb/>
Iberer; an letztern ſchlieſsen ſich 2, die Kelten <metamark>|:</metamark> aus<lb/>
deren Vermengung Celteberier <metamark>:|</metamark> 3, Germaniſche<lb/>
Stämme. 4, Finnen, Tſchudiſche Stämme <metamark>|:</metamark> zu ihren<lb/>
ſcheinen die <hi rendition="#u">Madſcharen</hi> in Ungarn zu gehören <metamark>:|</metamark><lb/>
In Italien außerdem was durch die germaniſchen<lb/>
Stämme hineingekommen iſt: 5, die Etrusker. Es<lb/>
iſt ſehr ſchwierig zu unterſcheiden was vor dem<lb/>
Colonie Weſen dort geweſen iſt, und was erſt<lb/>
durch daſselbe entſtand, und endlich 7, die Slaven<lb/>
und Letten durch Einwanderungen von Süden.<lb/>
Wir haben nur einige von dieſen Völkerſtämmen heraus:<lb/>
Die Tſchudiſchen Völkerſtämme oder die Finnen die<lb/>
man auch die Uraliſche Race nennt. Zu ihnen ge-<lb/>
<fw place="bottom" type="catch"><hi rendition="#u">hören</hi></fw><lb/>
<pb facs="#f0647" n="641"/>
hören die Hunnen die alten Chiongus geweſen wären;<lb/>
nach neueſten Untersuchungen ſind aber die<lb/>
Chiongus kurkiſchen Urſprungs. – Durch die Huñen<lb/>
bekam man freilich keine ſehr glänzende Idee von<lb/>
den tſchudiſchen Völkerſtämmen. Ein Schriftſteller<lb/>
aus dem 2ten Jahrhundert erwähnt ihrer in einer<lb/>
gräßlichen Beſchreibung, wo er ſie beinah als<lb/>
Thiere ſchildert <q>„<hi rendition="#aq">oculi cum puncti</hi>”</q>, und <hi rendition="#aq">Sidonius</hi><lb/>
von <hi rendition="#aq">Apollonia</hi>, Biſchoff von Clermont im 5ten Jahr-<lb/>
hundert ſagt gar von ihnen <q>„<hi rendition="#aq">oculis absentibus</hi>”</q>. Es<lb/>
hatten dieſe übertriebene Beſchreibungen ihren<lb/>
Grund darin, daß die Europäer ſchon an ſchönere<lb/>
Völkerſtämme gewohnt waren, wie die Vandalen.<lb/>
<hi rendition="#aq">etc</hi>. Man beſchrieb die Hunnen als große Fleiſch klum-<lb/>
pen, die nur dadurch etwas menſchliches zeigten,<lb/>
daß ſie eine Sprache hätten; man ſchrieb ihnen Na-<lb/>
ſenlosigkeit zu, indem ihre Nasen ſehr eingedrückt ſind.<lb/>
Die Hunen müſsen nicht mit den Mongolen werden,<lb/>
die ein öſtlichen Aſien wohnten, zwiſchen beide<lb/>
wohnten ſehr ſchöne Menſchenſtämme, der Türken.<lb/>
Erſt ſpäter ſind ſie ſich näher gekommen. – Mit die-<lb/>
ſen Hunnen gehören ſie zu demselben finniſchen Völ-<lb/>
kerſtamm die ſchönen Madſcharen die mit den <unclear reason="illegible" resp="#textloop">Avaren</unclear><lb/>
<fw place="bottom" type="catch"><hi rendition="#u">und</hi></fw><lb/>
<pb facs="#f0648"/>
Ungarn eins ſind. Sehr wahrſcheinlich iſt es, daß ſie<lb/>
ſich mit den Türken vermiſcht haben, wie es über-<lb/>
haupt die Erfahrung zeigt, daß alte Völkerſtäm̃e<lb/>
die mit den Türken in nahe Verbindung getreten<lb/>
ſind, verſchönert haben.</p><lb/>
<p>Zu dieſer kaukasiſchen Race gehören, wie die ſy-<lb/>
ſtematiſchen Claſsificirer es haben wollen außer<lb/>
den europäiſchen Völkerſtämmen alle Türken,<lb/>
Araber, Perser, Indier, Abeſsinier <hi rendition="#aq">etc</hi>.</p></div></div></div></div></div></body></text></TEI>