<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><text><body><div type="session" n="60"><head><supplied resp="#BF">60. Vorlesung, <ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/gliederung"><date when="1828-04-24">24. April 1828</date></ref></supplied></head><lb/>
<div n="1"><div n="2"><div n="3"><p><q>„Man hat in früherer Zeit in Untersuchung der<lb/>
„Menſchenracen viel Lebendigkeit gezeigt obgleich<lb/>
„nicht <choice>      <sic>nicht</sic>      <corr resp="#CT">mit</corr>    </choice>    <choice>      <sic>großen</sic>      <corr resp="#CT">großem</corr>    </choice> Glücke, man miſchte zuviel<lb/>
„Fremdartiges ein. Die hiſtoriſchen Entdeckungen<lb/>
„besonders über die Völker des Aſiens haben Licht<lb/>
„verbreitet über die Bewohner Europas von den<lb/>
„Iberien bis zu den ſlaviſchen Stämmen. Man<lb/>
„hat oft verwechſelt was vorgeſchichtlich iſt, mit dem<lb/>
„was die wirkliche Erſcheinung gibt; hier wird<lb/>
„dieß getrennt werden, ſo wie in den frühern Be-<lb/>
„trachtungen getrennt wurde, was bloß auf den<lb/>
<fw place="bottom" type="catch">Cauſal</fw><lb/>
<pb facs="#f0620"/>
„<choice><orig>Causal Zuſammenhang</orig><reg resp="#CT">Causalzuſammenhang</reg></choice> Bezug hat, von dem was die<lb/>
„Vertheilung der Erſcheinungen auf dem Erdkörper be-<lb/>
„trifft <metamark>|:</metamark> wodurch ſich z. B. Geologie und Geognoſie <subst><del rendition="#ow"><gap reason="illegible"/></del><add place="across">unterſcheiden</add></subst> <metamark>:|</metamark><choice><orig/><reg resp="#CT">“</reg></choice></q></p><lb/>
<p>Man hat lange Zeit geglaubt, daß dem Menſchen<lb/>
allein Stimmenwerkzeuge gegeben wären, die<lb/>
zu einer articulirten Sprache führen könnten. –<lb/>
<hi rendition="#aq"><persName ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117397350 http://d-nb.info/gnd/117397350">Vietasier</persName></hi> und <hi rendition="#aq"><persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-119291827 http://d-nb.info/gnd/119291827">Camper</persName></hi> glaubten daß bei den Affen eine<lb/>
Sprache vermöge ihrer Organe nicht möglich wäre.<lb/>
Die Neger pflegen zu ſagen daß die Affen nur<lb/>
heimlich ſprachen, damit ſie nicht von den Europäern<lb/>
zur Arbeit gebraucht werden möchten. – Man hat<lb/>
weit beſser geſagt daß die Thiere nichts ſprechen, weil<lb/>
ſie nicht zu ſprechen haben. – Die Thiere haben nur<lb/>
Gefühle, der Menſch articulirte Töne: es liegt dieß<lb/>
nicht in den <choice><sic>S<subst><del rendition="#erased"><supplied reason="damage" resp="#BF">chp</supplied></del><add place="across">pr</add></subst>rachwerkzeugen</sic><corr resp="#BF">Sprachwerkzeugen</corr></choice>, ſondern vielmehr<lb/>
in der Seelen Anlage der Sprache. In der Conſtruction<lb/>
der Organe iſt nur wenig Unterſchied zwiſchen dem<lb/>
Menſchen und den Wirbelthieren.</p><lb/>
<p>Das Merkwürdigſte in der Geſtalt des Menſchen<lb/>
iſt das Uebergewicht des Gehirns; nicht in ſo fern es groß<lb/>
an Quantität wäre, wie <hi rendition="#aq">Sommerding</hi> daſselbe bei<lb/>
den Schwein gezeigt hat, ſondern wegen der beson-<lb/>
dern Lo<unclear reason="illegible" cert="low" resp="#BF">g<subst><del rendition="#ow"><gap reason="illegible" unit="chars" quantity="1"/></del><add place="across">o</add></subst></unclear>nität mit den Ne<unclear reason="illegible" cert="high" resp="#BF">r</unclear>ven. Dieſes ſowohl wie<lb/>
<fw place="bottom" type="catch"><hi rendition="#u">die</hi></fw><lb/>
<pb facs="#f0621" n="615"/>
<fw place="top" type="sig" hand="#pencil">9<choice><orig/><reg resp="#BF">.</reg></choice><lb/>
</fw><lb/>
die aufrechte Stellung charakteriſiren besonders<lb/>
den Menſchen.</p><lb/>
<p>Eine mindre Entwickelung der Organe des Kauens<lb/>
und Beißens ſo wie des Geruchs, ſo wie die ſtarke<lb/>
Entwickelung der Unterkiefern bewirkt ein Zurück-<lb/>
treten dieſer Theile und ein Hervortreten der Stirn,<lb/>
wodurch die <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-119291827 http://d-nb.info/gnd/119291827">Camper</persName>ſchen Gesichtslinien verändert<lb/>
werden. Bei den helleniſchen Völkern, den Cir-<lb/>
kaſsiere, Georgien uſw. beträgt der <persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-119291827 http://d-nb.info/gnd/119291827">Campert</persName>ſche<lb/>
Geſichtswinkel 80 bis 85° <metamark>|:</metamark> bei der Race die man<lb/>
wunderbarerweiſe die Kaukaſiſche ernannt hat <metamark>:|</metamark>,<lb/>
die Größe dieſes Winkels giebt unſern Begriff<lb/>
den Schönheit. – Bei den Negern beträgt dieſer<lb/>
Winkel 70°, bei den Neuſeeländern <metamark>|:</metamark> Mal<unclear reason="illegible" cert="low" resp="#CT">geſch</unclear>er Race <metamark>:|</metamark><lb/>
nach <hi rendition="#aq">Lepon</hi> und <hi rendition="#aq">Garnau’s</hi> Unterſuchungen auf der<lb/>
<hi rendition="#aq"><persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117663476 http://d-nb.info/gnd/117663476">Duperay</persName></hi>ſchen Reiſe 65°. – <hi rendition="#aq">Sommerding</hi> ſagt daß bei<lb/>
einen Affen dieſer Winkel <unclear reason="illegible" resp="#textloop">ober</unclear> 58° betrage,<lb/>
ſelbſt bei dem Jocke, der dem Menſchen am ähnlichſten,<lb/>
noch 58°; wenn man von Orangutang ſagt, daß der<lb/>
Winkel bis 65° wurde, ſo iſt dieß ein Irrthum, er<lb/>
iſt nicht ſo groß.</p><lb/>
<p>Man hat lange untersucht und vielen Werth darauf<lb/>
gelegt, ob dem Menſchen nicht ein Knochen mangle,<lb/>
den die Thiere haben, und ob er keinen eigentlichen<lb/>
<fw place="bottom" type="catch"><hi rendition="#u">Knochen</hi></fw><lb/>
<pb facs="#f0622"/>
Knochen habe, der die Schneidezähne enthalte, indem bei<lb/>
den höhern Thierklaſsen das unangedeutet iſt, was bei<lb/>
den untern wirklich getrennt vorhanden. Bei den Affen<lb/>
aber fehlt dieſer Knochen auch. – <metamark>|:</metamark> Intermaxilar-<lb/>
Knochen <metamark>:|</metamark></p><lb/>
<p>Im Verhältniß des Gehirns und der Nerven iſt<lb/>
es merkwürdig, daß bei den Negern die Nerven<lb/>
5<hi rendition="#sup"><hi rendition="#u">ten</hi></hi> Grades dicker ſind. Die welche ſich freuen in<lb/>
den Negern etwas Thierartiges zu finden, finden<lb/>
allerdings hier Stoff, indem daſselbe bei den Thie-<lb/>
ren ſtatt findet.</p><lb/>
<p>Wir wollen uns hier länger nicht bei noch unwichtigern<lb/>
Verſchiedenheiten der phyſiſchen Beſchaffenheit des Men-<lb/>
ſchen und der Thiere aufhalten: wie die mehr aus ge-<lb/>
druckte Exiſtenz des Kinnes, hervorragendes Unter-<lb/>
kiefers, regelmäßige Anweſenheit des Gehirnſandes<lb/>
<metamark>|:</metamark> die ſich übrigens auf beim Damenhirſch findet, ſchie-<lb/>
fe Lage des Herzens, große Ausbildung der Nase,<lb/>
die ſelbſt noch proeminenter als das Kinn iſt | eine<lb/>
Affenart: <hi rendition="#aq">simia rostrata</hi> hat daſselbe <metamark>:|</metamark> <hi rendition="#aq">de Lametrie</hi><lb/>
meint die Affen würden Nasen haben, wenn ſie<lb/>
ſich ſchnaubten: wenn dieß auch nur Scherz iſt, ſo<lb/>
<fw place="bottom" type="catch"><hi rendition="#u">iſt</hi></fw><lb/>
<pb facs="#f0623" n="617"/>
iſt es allerdings wahr, daß ein Glied durch häu-<lb/>
figere Gebrauch ſtärker wird.</p><lb/>
<p>Die Hauptcharacktere bleiben immer das Geſicht,<lb/>
eine größere Capacität des Schädels zu den Theilen<lb/>
des Antlitzes und die urſprüngliche Beſtimmung<lb/>
zum aufrechten Ganz. Doch die phyſiſchen Charack-<lb/>
tere, ſo wie die Sprache können nicht als Haupt-<lb/>
unterſchiede angeſehen werden, ſondern die<lb/>
Intelligenz, das Geiſtige des Menſchen iſt es<lb/>
was ihn hauptsächlich von den Thieren unterſcheidet.<lb/>
Die neuren Untersuchungen müſsen nicht bloß<lb/>
für lieblos ſondern auch der Untersuchung ganz<lb/>
fremdes gehalten werden, wenn man von einer<lb/>
Stufenfolge der Humanität ſpricht.</p><lb/>
<p><hi rendition="#aq">Meiners</hi> hat zuerſt eine ſolche Anſicht von Syſtemen<lb/>
aufgeſtellt, wo er von vollkommnern und un-<lb/>
vollkommnern <add place="superlinear">Arten </add>ſpricht, indem er vom <choice><sic>Oragutang</sic><corr resp="#CT">Orangutang</corr></choice><lb/>
anfängt zu den ſogenannten Aterpophagen und<lb/>
den Negern übergeht, dann zu den Buſchhottentotten,<lb/>
dann zu den Einwohnern von Neu-Guinea kömmt,<lb/>
die wie Affen beſchrieben werden, dann zu den mon-<lb/>
goliſchen Stämmen und endlich zu ſich ſelbſt auf-<lb/>
<fw place="bottom" type="catch"><hi rendition="#u">ſteigt</hi></fw><lb/>
<pb facs="#f0624"/>
ſteigt. Es würde nicht der Mühe lohnen in dieſe we-<lb/>
nigen Unterſuchen Unterſuchungen weiter einzu-<lb/>
dringen. – Doch wollen wir nur auf 2 Affen auf-<lb/>
merksam machen, die dem Menſchen am ähnlichſten<lb/>
ſind. –</p><lb/>
<p>Es iſt lange Zeit eine große Ungewißheit ge-<lb/>
weſen, über die Thiere die man als Orangutang<lb/>
beſchrieben hat. Es ſcheint dieß nur das junge In-<lb/>
dividuen eines ſehr bösen häßlichen Affen zu ſein,<lb/>
der Waldmenſch. Welche Bedeutung auch eigentlich<lb/>
das Wort hat: von <hi rendition="#aq">orang</hi> verſtändig <metamark>|:</metamark> ein Wort<lb/>
daß ſowohl dem Menſchen, als dem Affen und dem<lb/>
Elephanten gegeben wird <metamark>:|</metamark> und <hi rendition="#aq">utang</hi> waldig, iſt<lb/>
35 bis 36″ also kaum 3′ groß aus des Geſchlecht<lb/>
der <hi rendition="#aq">Pongo</hi> in <hi rendition="#aq">Borneo</hi>. – Je mehr man ſich dem<lb/>
Lande naht wo die Affen ſind deſto mehr hören<lb/>
die Fabeln auf und die Vorliebe für die Affen<lb/>
mit denen wir hier ſo vielfach unterhalten wer-<lb/>
den; wie zum B. wenn ſie Weiß ſtehlen, daß ſie<lb/>
einen eignen Knoten beiden, den Affenknoten<lb/>
uſw. das ein merkwürdiger Gebrauch des Daumens<lb/>
wäre, <hi rendition="#aq">Doc</hi> hat dieß aber ein geſehen. Die 4 Daumen,<lb/>
<fw place="bottom" type="catch"><hi rendition="#u">die</hi></fw><lb/>
<pb facs="#f0625" n="619"/>
die ihm für ſeine Lebensart auf den Bäumen ſehr<lb/>
zuträglich ſind, geben dem Affen eine weit größere<lb/>
ſcheinbare Intelligenz als andern Thieren, wie z. B.<lb/>
die Pferde, ſo hat <hi rendition="#aq">Doc</hi> ein merkwürdiges Beiſpiel<lb/>
bei einen Orangutang geſehen wie er ſeine Dau-<lb/>
men brauchte, um ein Glas welches von Tiſche fal-<lb/>
len wollte aufzuhalten, indem er die Hand ſo<lb/>
lange darauf hielt bis es in Ruhe kam. – In neu-<lb/>
ren Zeiten hat <hi rendition="#aq">Tilenius</hi> gezeigt, daß alle die Af-<lb/>
fen die wir für Orangutangs gehalten haben<lb/>
nur junge Thiere ſind, und es iſt nach den Un-<lb/>
tersuchungen des <choice><abbr>H￼.</abbr><expan resp="#BF">Herrn</expan></choice> <hi rendition="#aq">Tileſius</hi> nur zu wahrſcheinlich<lb/>
geworden, ſo wie ebenfalls nach <hi rendition="#aq"><persName resp="#BF" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118677578 http://d-nb.info/gnd/118677578">Cuvier</persName></hi> und <hi rendition="#aq">Ru-<lb/>
dolphie</hi>, ſtatt dieſer liebliche, ſchöne, verſtändige<lb/>
Affe ſpäter ein ſehr häßlicher, böſer Affe wird.<lb/>
Schon früher hat man in Menagerien bemerkt,<lb/>
daß der Pavian, der eine Art Hundskopf hat,<lb/>
jung mit rundem Kindskopf geboren wird, aber<lb/>
ſo iſt es ſehr wahrſcheinlich daß der Orangutang<lb/>
im Alter der ſchreckliche Pongo wird, der be-<lb/>
ſonders in <hi rendition="#aq">Borneo</hi> und Cochinchina ſich aufhält.</p><lb/>
<p>Ein anderer ſehr menſchenähnlicher Affe iſt der<lb/>
afrikaniſche Jocko oder Chimpanſe, <metamark>|:</metamark> <hi rendition="#aq">simia trochlodytes</hi> <metamark>:|</metamark><lb/>
<fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#u">In</hi></fw><lb/>
<pb facs="#f0626"/>
In mehrere Colonien hat man ihn ſo weit gebracht,<lb/>
daß er bei Tiſch aufwarten, Kaffe und Thee trin-<lb/>
ken kann uſw. Er hat im Körperbau weniger<lb/>
Menſchen ähnliches als der Orangutang, aber mehr<lb/>
in ſeiner Phyſiognomie. – Schwerer noch iſt vom<lb/>
Gibbon eine Menſchenähnlichkeit zu finden, der faſt<lb/>
gar keine Stirne hat, aber ein menſchenähnliches;<lb/>
der Leib iſt mit Haaren bedeckt.</p><lb/>
<p>Dieß ſind die Geſchöpfe die man dem Menſchen am<lb/>
nächſten geſtellt hat, und die <hi rendition="#aq">Meiners</hi> mit den<lb/>
Negern und Hottentotten zu den unvollkom̃en<lb/>
Menſchen zählt.</p></div><lb/>
<milestone rendition="#hr" unit="section"/><lb/>
<div n="3"><p><note place="left"><hi rendition="#u">Ueber Menſchen-<lb/>
racen.</hi><lb/>
</note>Ob es unter den Menſchen nur eine Species ge-<lb/>
be, oder verſchiedene Varietäten, iſt eine Unter-<lb/>
ſuchung die am lebendigſten betrieben worden<lb/>
iſt ſeit den ſiebenziger und achtziger Jahren des<lb/>
vorigen Jahrhunderts. Die Untersuchung der<lb/>
Menſchenracen iſt aber oft verwechselt worden<lb/>
mit der über Verwandſchaft der Sprachen. Es ſind<lb/>
dieſe beiden Untersuchungen durchaus verſchieden,<lb/>
ſo ſind Völker von türkiſchem Stamm die jetzt<lb/>
mongoliſch reden, und andere die von den Mongolen<lb/>
<fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#u">ab-</hi></fw><lb/>
<pb facs="#f0627" n="621"/>
abſtammen ſprechen türkiſch, die Völker germani-<lb/>
ſchen Urſprungs reden vom <unclear reason="illegible" cert="low" resp="#BF">a</unclear>niſche Sprache <hi rendition="#aq">etc</hi>. –<lb/>
Wenn <hi rendition="#aq">Leibnitz</hi> dieß früher ſchon verwechselt hat ſo<lb/>
iſt es unſern Zeiten noch mehr in <hi rendition="#aq">Adelungs</hi>, und<lb/>
<hi rendition="#aq">Vaters</hi> ſonſt ausgezeichneten Werke Mithridates.<lb/>
In neuern Zeiten iſt über die Abſtammung<lb/>
der Völker beſonders in Central Aſien im<lb/>
Himalaya Gebirge und von dem Aralſen bis<lb/>
zur chineſiſchen Mauer großer Licht verbreitet<lb/>
worden durch Abbe <hi rendition="#aq">Rénusat Julius Klaproth</hi> <metamark>|:</metamark> in<note place="right"><metamark>|:</metamark> S. Literatur-<lb/>
geſchichte 18<hi rendition="#sup">27</hi>/<hi rendition="#sub">28</hi> <metamark>:|</metamark><lb/>
</note><lb/>
der <hi rendition="#aq">asia polyglotta</hi> <metamark>:|</metamark> – <hi rendition="#aq">Bopp</hi> und <hi rendition="#aq">Schlegel</hi> <metamark>|:</metamark> über<lb/>
Sanſkrit <metamark>:|</metamark>, und einige Gelehrte die mit <hi rendition="#aq">Grotefond</hi><lb/>
Entdeckungen über die Keilſchrift gemacht haben:<lb/>
<hi rendition="#aq">St. Martin</hi> in Paris, <hi rendition="#aq">Baloi etc</hi>.</p><lb/>
<p>Die Griechen und Römer unterſcheiden nur drei-<lb/>
erlei Menſchen: 1, Eingeboren <metamark>|:</metamark> Erdgeborne, Urein-<lb/>
wohner, Autochtonen <metamark>:|</metamark> 2, Eingewanderte, 3, Fremde.<lb/>
In Afrika besonders im nördlichen Theil, wo man<lb/>
die Schwarzen als Autochtonen ansah, waren ſchon<lb/>
früh zu wiederholten malen Einwanderungen von<lb/>
Weißen geſchehen, von der kaukaſiſchen Menſchen-<lb/>
race, ſo von Persern und Medere. – Gewiß<lb/>
iſt es ganz unſtreitig, ſeit die Hiktes ein<lb/>
arabiſcher Menſchenſtamm ſind, zwiſchen dieſen<lb/>
<fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#u">und</hi></fw><lb/>
<pb facs="#f0628"/>
und dem Meere iſt ein auffallender Contraſt, nicht<lb/>
nur der, welcher <subst><del rendition="#ow"><gap reason="illegible"/></del><add place="across">zwi</add></subst>ſchen der weißeſten und einer<lb/>
ganz ſchwarzen Menſchenrace ſtatt findet, ſondern<lb/>
es findet ſich auch ein Abklang in ihrer ganzen<lb/>
Mythologie; auch zeigt es ſich durch ihr Hirtenleben.<lb/>
Die 3te Wanderung nach Afrika, die in die eigent-<lb/>
liche Völkerwanderung fällt, wenn die der Van-<lb/>
dalen, von denen auf den Atlas noch Reſte, zurük-<lb/>
geblieben, wo man auf der großen Höhe noch einen<lb/>
kleinen Theil von Menſchen weißer Race bewohnt<lb/>
findet.</p><lb/>
<p>Wenn <hi rendition="#aq">Herodot</hi> auch noch nicht an die Unterſuchun-<lb/>
gen dachte, die hauptſächlich den Neuern angehö-<lb/>
ren, ob alle Menſchen von ein Paar abſtammen,<lb/>
und nur durch das Klima ſich veränderten<lb/>
oder von mehreren <hi rendition="#aq">etc</hi>. ſo haben dieß doch ſpä-<lb/>
ter Schriftſteller des Alterthums ſehr geiſtreich<lb/>
ausgeſprochen, ſo <hi rendition="#aq">Tacitus</hi> in ſeine <hi rendition="#aq">Agricola</hi>.<lb/>
Die Idee der Einheit des Menſchengeſchlechts iſt<lb/>
eigentlich erſt durch das Chriſtenthum herrſchend<lb/>
geworden; die Idee der gemeinsamen Verwandt-<lb/>
ſchaft der weißen und farbigen Menſchen iſt eine<lb/>
der ſchönen Sachen die das Chriſtenthum hervorbrachte.<lb/>
<fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#u">Als</hi></fw><lb/>
<pb facs="#f0629" n="623"/>
<fw place="top" type="sig" hand="#pencil">10.<lb/>
</fw><lb/>
Als Amerika entdeckt werden war und man dort<lb/>
Menſchen fand, die zum Theil noch thieriſch erſchienen,<lb/>
da ſie wie die wilden Thiere in den Wäldern lebten,<lb/>
und das Land ihnen nicht die Gelegenheit darbot,<lb/>
wie in Aſien, Hirtenvölker zu werden, <metamark>|:</metamark> hauptſächlich<lb/>
auch wegen des Mangels an wiederkäuender Thiere;<lb/>
merkwürdig genug benutzten ſie nicht den Pisang.<lb/>
Eben ſo war auch in China nicht einmal der Gebrauch<lb/>
der Milch bekannt, und auch in den Büchern iſt ein<lb/>
davon die Rede, obgleich ſie rings von Hirtenvölkern<lb/>
umgeben ſind; eben ſo war es in Amerika. Wenn<lb/>
man nach dem weſtlichen v. Aſien hinzieht ſo findet man<lb/>
lauter Hirtenvölker <metamark>:|</metamark>, ſo entſtand zuerſt die Frage,<lb/>
ob die Bewohner Amerikas ebenfalls als Menſchen<lb/>
anzuſehen ſeien; und trotz der Vorurtheile die da-<lb/>
mals herrſchten, muß man doch der Wahrheit der<lb/>
Steuer ſagen, daß eine eigne Bulle von den Päbſten<lb/>
gegeben wurde, die die Gemeinsamkeit der Menſchen<lb/>
ausdrückte. Wenn daher die Sklaverei im 15ten und<lb/>
16ten Jahrhundert zunahm, indem man die Caraiben<lb/>
und Neger verhandelte, ſo iſt dieß nur als Induſtrie<lb/>
bei den plötzlich erwachenden Handelsſtaaten anzuſehen.<lb/>
<pb facs="#f0630"/>
Man hat ſehr oft die pelzige geographÿſche Vertheilung<lb/>
der Menſchen verwechselt mit der hiſtoriſchen Entwickelung<lb/>
dieſer Vertheilung. Die Frage von wo aus Amerika<lb/>
zuerſt bevölkert worden iſt, iſt weder eine philo-<lb/>
ſophiſche noch eine hiſtoriſche Frage; man darf ſie nicht<lb/>
vermengen mit der: welche Einwohner aus dem nördlichen<lb/>
Aſien ſind nach Europa gekommen. – Die Betrachtun-<lb/>
gen der Menſchenracen ſind nur wenig zur Klarheit<lb/>
gekommen, weil man ſie immer von der Geographie<lb/>
der Thiere und Pflanzen getrennt hat.</p><lb/>
<p>Die Fragen die wir hier hauptsächlich zu beantworten<lb/>
haben, ſind dreierlei:</p><lb/>
<list><item>1, Welche Verſchiedenheit des Körperbaues der Menſchen<lb/>
kennen wir</item><lb/>
<item>2, Wie ſind dieſe Verſchiedenheiten entſtanden? nun</item><lb/>
<item>3, Wie ſind ſie auf der Erdoberfläche vertheilt?</item><lb/>
</list><p>Die letztern iſt eine bloß hiſtoriſche Frage.</p><lb/>
<p>In Hinsicht des Causal zuſammenhangs des Phänomens<lb/>
giebt es 2 Möglichkeit: entweder hat es gegeben:<lb/>
einen Urtypus, eine gemeinsamen Abſtammung al-<lb/>
ter Menſchen von einem Paar, wie es durch <subst><del rendition="#ow">G</del><add place="across">Deg</add></subst>eneration<lb/>
<metamark>|:</metamark> wodurch ſie wie wir bei Pflanzen und Thieren ſehen<lb/>
Species nur bilden können <metamark>:|</metamark> und Abweichung vom Typus,<lb/>
<fw place="bottom" type="catch"><hi rendition="#u">ſo</hi></fw><lb/>
<pb facs="#f0631" n="625"/>
ſo wie durch Einwirkung der Klimatiſchen Verhält-<lb/>
niſse Variaten ſich gebildet haben, oder es hat meh-<lb/>
rere Typus zugleich gegeben.</p><lb/>
<p>Die erſte Meinung haben <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118591371 http://d-nb.info/gnd/118591371">Pallas</persName></hi> und <hi rendition="#aq"><persName resp="#CT" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117697206 http://d-nb.info/gnd/117697206">Priccal</persName></hi><note resp="#BF" type="editorial">Vgl. <bibl>Prichard, James Cowles: Researches into the physical History of Mankind. 2 Bde. 2. Aufl. Arch, London 1826.</bibl> Online verfügbar: <ref target="http://www.mdz-nbn-resolving.de/urn/resolver.pl?urn=urn:nbn:de:bvb:12-bsb10255421-5">Band 1, MDZ München, abgerufen am 26.02.2016</ref>, <ref target="http://www.mdz-nbn-resolving.de/urn/resolver.pl?urn=urn:nbn:de:bvb:12-bsb10255422-0">Band 2, MDZ München, abgerufen am 26.02.2016</ref>.</note> ange-<lb/>
nommen, und zwar daß die ſchwarze Farbe die Ur-<lb/>
farbe ſei, ſo daß also die Cirkaſsier aus den Negern<lb/>
entſtanden ſind. – Es entſpricht dieſer Ansicht aller-<lb/>
dings die Bemerkung bei Thieren, die gewiß weißer<lb/>
werden wenn man ſie zu Hausthieren macht <metamark>|:</metamark> Enten<lb/>
Gänse <hi rendition="#aq">etc</hi> <metamark>:|</metamark> – Die Weißen möchten vielleicht mit<lb/>
dieſer Abſtammung nicht ſehr zufrieden ſein, doch<lb/>
eben ſo wenig im ungekehrten Fall die Schwarzen.<lb/>
Die Ideen von Häßlichkeit und Schönheit ſind ſehr<lb/>
verſchieden. <choice><abbr>H￼</abbr><expan resp="#BF">Herr</expan></choice> <hi rendition="#aq"><persName resp="#SB" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117632368 http://d-nb.info/gnd/117632368">Deumel</persName></hi> erinnerte ſich immer mit<lb/>
eine Art von Unwillen, und erzählte als das Un-<lb/>
angenehmſte das ihm auf ſeiner ganzen Reiſen wie-<lb/>
derfahren ſei, welchen ekelhaften Eindruck er unter<lb/>
die Negerſtämme in Sadam mit ſeiner weißen<lb/>
Farbe, und dem europäiſchen Geſicht er gemacht habe.<lb/>
Die Negerinnen ſchauderten vor ihm zurük, und<lb/>
es wurde ihnen übel, wenn ſie das weiße Gesicht<lb/>
mit großer Nase und wenigen verſtehenden Backen-<lb/>
knochen ſahen. So ſucht jedes Volk den Typus der<lb/>
<fw place="bottom" type="catch"><hi rendition="#u">Schön-</hi></fw><lb/>
<pb facs="#f0632"/>
<note place="left">S. Logik <hi rendition="#sup">1826</hi>/<hi rendition="#sub">27</hi>.<lb/>
</note>Schönheit in ſeinen eignen Individualität. Allein es<lb/>
gibt Begriffe von Anmuth und Schonheit die von<lb/>
Volksſtämmen unabhängig ſind, dieſe gehören einer<lb/>
höhere Ideewelt an. Der ſchwarze Farbe wurde weñ<lb/>
ſie auch noch ſo zart wäre; doch immer das ſchöne ſo<lb/>
viel ausdrückende Eröthen abgehen, daß nur bei der<lb/>
weißen Farbe hervortritt. Bei den Negerfrauen<lb/>
ſind die Wangen zwar bisweilen etwas roth gefärbt,<lb/>
doch iſt dieß nur ſehr gering, der Ausdruck der Friſch-<lb/>
heit zeigt ſich bei ihnen in der Intensität der Färbung.<lb/>
Die Geſchichte im eigentliche Sinne des Worts reicht<lb/>
nicht bis zum Urſprung hinaus: ſo iſt es unmöglich zu<lb/>
beantworten, ob alle Sprache von einer Urſprache,<lb/>
alle Schriften von einer Schriftart abſtammen.</p><lb/>
<p>Man kann den Formen der Schriften und Sprachen Gewalt<lb/>
anthun, und Abſtammungen herleiten die immer nur<lb/>
von denen geglaubt werden die dieſe Entdeckungen<lb/>
gemacht zu haben ſich einbilden; Beweiſe hat man aber<lb/>
noch nicht dafür. Wenn man eine Urſprache annehmen<lb/>
will, ſo kann wohl überall Tümmern davon entdecken,<lb/>
ſelbſt in den Wurzeln, wenn man von alter höhern Phi-<lb/>
losophie abſtrahirt wird man in allen Sprachen Ähn-<lb/>
lichkeiten finden, und ſo kann man ſich einbilden daß<lb/>
<fw place="bottom" type="catch"><hi rendition="#u">man</hi></fw><lb/>
<pb facs="#f0633" n="627"/>
man den Typus entdeckt hat, um eine Sprache, man<lb/>
weiß eigentlich nicht warum für die ältere zu halten;<lb/>
es kann dieß aber nur Vertrauen bei denen finden,<lb/>
die auf mühſamen Wege zu einer ſolchen Erkenntniß<lb/>
gekommen ſind.</p><lb/>
<p>Schon frühzeitig war man aufmerksam geworden<lb/>
auf Stämme weißer und gelber Farbe, in Aegypten<lb/>
bis man endlich auch ſchwarze Menſchen kennen lernte;<lb/>
es wurden dieſe Stämme vermehrt durch Vermiſchungen<lb/>
der Weißen mit den Schwarzen, woraus Meſtigen her-<lb/>
vor gingen: die Lybophönizen. – Den Alten bat ſich eine<lb/>
Ansicht über das Ganze dar, ſie ſahen nur immer ein-<lb/>
zelne Völker. Wenn ſie aber auch nur Autochtonen<lb/>
und Eingewanderte unterſchieden, ſo beſchäftigten<lb/>
ſie ſich doch auch mit den Eindrücken die das Klima<lb/>
auf das Menſchengeſchlecht macht; man unterſchied<lb/>
auch was man Beſtändigkeit eines Typus nennen<lb/>
könnte, <hi rendition="#aq">durans originiscis</hi> bemerkt <hi rendition="#aq">Tacitus</hi> in <hi rendition="#aq">Agricola</hi><lb/>
indem er die klimatiſche Erſcheinungen davon un-<lb/>
terſcheidet. – Einem Studus wie es jetzt betrieben<lb/>
wird, ſtand bei den Alten auch hauptſächlich die Ver-<lb/>
achtung der Barbaren entgegen; dieß zeigt ſich<lb/>
besonders bei der Unkenntniß der fremden Sprachen,<lb/>
deren Kenntniß ſie auf die Unterſchiede hätte führen<lb/>
<fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#u">können</hi></fw><lb/>
<pb facs="#f0634"/>
können zwiſchen Sprachfamilien, eigentliche Sprachen<lb/>
und Dialekt. –</p><lb/>
<p>Wenn es in bloß natürlicher Folge nur nah iſt von<lb/>
den Schwarzen zu den Weißen herabzukommen, ſo ſind<lb/>
doch hingegen wiederum auch nicht Gründe da, die Ver-<lb/>
breitung der Menſchen nicht aus der Einheit der Men-<lb/>
ſchen abzuleiten. – Durch kleine Einwirkungen können<lb/>
große Veränderungen entſtehen; bei den Hausthieren,<lb/>
den Hunden und Rindern ſehen wir viel Varietäten;<lb/>
eben ſo bei den Pflanzen; und dieſe Varietäten ent-<lb/>
ſtehen durch bloße Degenerationen. So iſt erſt zu<lb/>
unſerer Zeit eine merkwürdige Varietät von Schaa-<lb/>
fen entſtanden.</p><lb/>
<p>In Connecticut wurde vor einigen Jahren ein Schaaf<lb/>
mit gekrümmten Vorderfüßen geboren, dieß hat<lb/>
ſich fortgepflanzt und man findet jetzt wie <hi rendition="#aq">Houfries</hi><lb/>
und <hi rendition="#aq">Ebrard Raw</hi> vorsichern eine ganze Gattung<lb/>
ſolcher Schaafe in Neuengland, die die Engländer be-<lb/>
ſonders vorziehen, weil ſie nicht über die Hecken ſprin-<lb/>
gen. In Ungarn, Schweden und England giebt es<lb/>
Hauptſchweine mit ungetheilten Hufen. Eben ſo<lb/>
bei den Pflanzen die <hi rendition="#aq">Siringa Wareing</hi> zwiſchen den<lb/>
<hi rendition="#aq">Six persica</hi> und der <hi rendition="#aq">Six vulgaris</hi>.</p><lb/>
<fw place="bottom" type="catch"><hi rendition="#u">Daß</hi></fw></div></div></div></div></body></text></TEI>