<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><text><body><div type="session" n="51"><head><supplied resp="#BF">51. Vorlesung, <ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/gliederung"><date when="1828-04-11">11. April 1828</date></ref></supplied></head><lb/>
<div n="1"><div n="2"><div n="3"><div n="4"><div n="5"><p>Da die Temperatur nach oben hin abnimmt, ſo hängt<lb/>
die Temperatur der obern Schichten daher von der Tempe-<lb/>
ratur der Oberfläche ab. Die Temperatur in ein und<lb/>
<fw place="bottom" type="catch"><hi rendition="#u">der-</hi></fw><lb/>
<pb facs="#f0500"/>
derſelben Luftſchicht, der Höhe nach, kann nicht dieſelbe ſein<lb/>
<note place="left" hand="#pencil">?|<lb/>
</note>bei verſchiedenen Boden. Wenn das Meer überall ſinken<lb/>
würde, würden die Ebenen kälter werden indem ſie als-<lb/>
dann Berge würden. – Wenn wir die einzelnen Um-<lb/>
ſtände genau unterſuchen ſo finden wir wo keine Ber-<lb/>
ge vorhanden ſind, kann mehr Wärme erzeugt werden,<lb/>
da in der Ebene weit mehr Waſserdünſte aufſteigen<add place="intralinear" hand="#pencil">(?)</add>. In<lb/>
den höhern Schichten kann aber weniger Wärme erzeugt<lb/>
werden, weil die lichtſchwächende Kraft, und, daher Wärme<lb/>
erzeugende Kraft weit geringer iſt. – Da, wo Berge<lb/>
in der Nähe ſind, kommen 2 Umſtände zuſammen.<lb/>
Die Berge werden auf einer Seite eine Urſache der Wärme<lb/>
da ſie als feſte Körper mehr Wärme abſorbiren können,<lb/>
anderſeits ſtralen ſie aber bei der Nacht noch mehr Wärme<lb/>
aus, als die Luftausſtralen würde.</p><lb/>
<p>Die Abnahme der Wärme von der Oberfläche zu den obern<lb/>
Schichten iſt von großer Wichtigkeit für die Stralenbrechung<lb/>
in der Aſtronomie und für die Barometerformeln. Man<lb/>
nimmt für letztere gewöhnlich an daß die Wärme in einer<lb/>
arimethiſchen Progeſsion abnimmt, es iſt dieß aber un-<lb/>
richtig.</p><lb/>
<p>Die Abnahme der Wärme kann geprüft werden ent-<lb/>
weder.</p><lb/>
<list><item>1, durch Reiſen die nach hohen Bergen gemacht werden.<lb/>
<fw place="bottom" type="catch"><hi rendition="#aq #u">Doc</hi></fw><lb/>
<pb facs="#f0501" n="495"/>
<note place="mTop" hand="#pencil">5<lb/>
</note><lb/>
<hi rendition="#aq">Doc</hi> hat auf der ſeinigen die Abnahme der Wärme auf den<lb/>
hohen Bergen unter den Tropen zu beſtimmen geſucht, und<lb/>
von 500 zu 500 Toiſen unter den <unclear reason="illegible" resp="#textloop">Cordillieden</unclear> die Tem-<lb/>
peratur beobachtet.</item><lb/>
<item>2, Durch aeroſtatiſchen Reiſen; durch alle dieſe einzelnen<lb/>
Reiſen können kein<add place="intralinear"><unclear reason="illegible" cert="high" resp="#BF">e</unclear></add> ſicheres Reſultat geben, da es da-<lb/>
rauf ankommt wie die Winde gehen, und noch von man-<lb/>
chen andern Luftphänomen <hi rendition="#aq">etc</hi> abhängig iſt. Es wäre daher beſser</item><lb/>
<item>3, Durch Stationen auf den Höhen in denen permanente Beo-<lb/>
bachtungen gemacht würden.</item><lb/>
<item>4 Durch die Wärme der Quellen, auf den Bergen. Doch iſt<lb/>
dieß Mittel nicht ganz ſicher da das Waſser von hohern Or-<lb/>
ten herabkommen kann, und ſo die Quelle kälter wird.</item><lb/>
<item>5, Durch die Temperatur der Höhlen. Ein gutes Mittel<lb/>
jedoch noch trüglich, da ſich häufig in ſolchen Höhlen Eis-<lb/>
keller bilden und dadurch eine andere Temperatur ent-<lb/>
ſteht. – <hi rendition="#aq"><persName resp="#BF" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118684310 http://d-nb.info/gnd/118684310">Fourier</persName></hi> hat auch gefunden daß die iſothermen<lb/>
Schichten gar nicht von der Höhe abhängen; auch <subst><del rendition="#ow"><gap reason="illegible" unit="words" quantity="1"/></del><add place="across"><hi rendition="#aq">Doc</hi></add></subst> fand daſselbe.<lb/>
Die Beobachtungen an den Abhängen der Berge ſind weit<lb/>
ſichrer, als man glauben ſollte; die <unclear reason="illegible" resp="#textloop"><hi rendition="#u" hand="#pencil">Peronobationen</hi></unclear> ſind<lb/>
nur ſehr gering, da die Berge im Luftocean gebadet<lb/>
ſind. Von 32 Beobachtungen fand ſich daß wenn man die<lb/>
Rechnung machte, 26 die Temperatur der Ebene ganz genau<note place="right" hand="#pencil">doch <add place="superlinear" hand="#pencil">nicht nur </add>Verhältnißmäßig?<lb/>
</note><lb/>
wieder zurück gaben, bei den übrigen waren auch nur ganz<lb/>
geringe Fehler.</item><lb/>
</list><fw place="bottom" type="catch"><hi rendition="#u">Wenn</hi></fw><lb/>
<pb facs="#f0502"/>
<p>Wenn man das Geſetz der Abnahme der Wärme an dem<lb/>
Abhang eines Berges z. B. in der Andeskette betrachtet, ſo<lb/>
findet ſich das merkwürdige Reſultat, daß die Abnahme nicht<lb/>
<note place="left" hand="#pencil">?|<lb/>
</note>gleichmäßig iſt, ſondern in gewiſser Höhe, wie bei <hi rendition="#u" hand="#pencil">Toxas</hi><lb/>
gerade in der Höhe der Wolken unter den Tropen. Die Re-<lb/>
ſultate die <hi rendition="#aq">Doc</hi> in den Tropengegenden gefunden hat, geben,<lb/>
daß man 700′ ſteigen muß, damit die Temperatur<lb/>
nur 1° ſinke. In unſern Gegenden gehen nur 520′ auf<lb/>
1° R im Sommer, und 700′ im Winter <metamark>|:</metamark> <hi rendition="#aq"><persName resp="#BF" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118804790 http://d-nb.info/gnd/118804790">Sausſur</persName></hi> <metamark>:|</metamark> <hi rendition="#aq"><persName resp="#BF" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117679100 http://d-nb.info/gnd/117679100">Schvan-<lb/>
berg</persName></hi> fand im Norden 900′ für 1° R.</p><lb/>
<p><note place="left"><metamark>|:</metamark> <hi rendition="#aq"><persName resp="#BF" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118726536 http://d-nb.info/gnd/118726536">Laplace</persName> <choice><sic>Synteme</sic><corr resp="#textloop">Systeme</corr></choice><lb/>
du monde u <subst><del rendition="#s">P</del><add place="across">M</add></subst>ecani-<lb/>
que céleste</hi> <metamark>:|</metamark><lb/>
</note>Zu der Beſtimmung der Barometer Formeln iſt es nöthig<lb/>
die Temperatur der einzelnen Schichten zu kennen. –</p><lb/>
<p>In den Tropengegenden wo die Temperatur ſo gleichmäßig<lb/>
iſt, kann man am beſten, die mittler Jahrestemperatur<lb/>
mit einzelnen Monaten in andern Gegenden vergleichen.<lb/>
So iſt am Orinoko Strom die mittlere Temperatur des<lb/>
Jahres wie im Auguſt von Rom. In <hi rendition="#u" hand="#pencil">Toxa</hi> 6000′ u d.W.<lb/>
iſt die Temperatur wie im Auguſt von Berlin. – Quito,<lb/>
9000′; wie im Anfang des Monats May von Berlin. In<lb/>
<hi rendition="#aq">Patamos</hi> wo ſchon die Baumcultur ſehr abzunehmen an-<lb/>
fängt; 10800′ herrſcht die mittleren Temperatur von Berlin.<lb/>
Es kommt hauptsächlich darauf, die iſothermen Punkte<lb/>
der Höhen zu verbinden mit den correspondirenden der<lb/>
Ebenen. – So wie <hi rendition="#aq"><persName resp="#BF" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117669849 http://d-nb.info/gnd/117669849">Leslÿ</persName></hi>, bildeten ſich noch viele andere ein<lb/>
<fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#u">daß</hi></fw><lb/>
<pb facs="#f0503" n="497"/>
daß die Schneegrenze die iſotherme Linie des Stell-<lb/>
punktes geben müſse, und daß der Pol ebenfalls die<lb/>
mittlere Temperatur des Gefrier Punkts habe. Es<lb/>
iſt dieß ein Irthum. Unter dem Aequator iſt die Schnee-<lb/>
grenze</p><lb/>
<table><row><cell>bei</cell><cell>1½°</cell><cell>mittlere Temperatur</cell><cell>bei 40° dBr. iſt die bei</cell></row><lb/>
<row><cell><choice><orig>–</orig><reg resp="#CT">〃</reg></choice></cell><cell>3°R</cell><cell rendition="#c">〃 〃</cell><cell> 〃 60° dBr. iſt ſie erſt</cell></row><lb/>
<row><cell><choice><orig>–</orig><reg resp="#CT">〃</reg></choice></cell><cell><choice><sic>–</sic><corr resp="#CT"/></choice>4 bis 5° R.</cell><cell>mittlere Temperatur.</cell><cell><choice><orig>–</orig><reg resp="#CT">〃</reg></choice></cell></row></table><lb/>
<p>Es kommt hier auf die Vergleichung der Höhen mit den<lb/>
Graden der Breite an; oder man vergleicht die Pflanzen-<lb/>
cultur, dieß letztere geſchah am früheſten.</p><lb/>
<p>Vergleicht man die erſten 3000′ Höhe der Alpen mit<lb/>
den Breiten Graden, ſo findet man wenn man 300′ ge-<lb/>
ſtiegen denselben Unterſchied in der Temperatur wie<lb/>
bei 1° der Breite, alſo 15 geographiſche Meilen. Dem-<lb/>
nach muß die Temperatur auf <choice><sic>den</sic><corr resp="#CT">dem</corr></choice> Gipfel der<lb/>
Schneekoppe dieſelbe Temperatur <choice><sic>habe</sic><corr resp="#CT">haben</corr></choice> als ein Punkt<lb/>
in der Ebene der 7° Breite nördlicher liegt. Es trifft<lb/>
dieß auch nach <choice><abbr>H￼.</abbr><expan resp="#BF">Herrn</expan></choice> <hi rendition="#aq"><persName resp="#BF" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116817569 http://d-nb.info/gnd/116817569">v Buch</persName>’s</hi> Unterſuchungen ein. Im<lb/>
Sommer iſt dieß nicht der Fall; es kommen dann nur<lb/>
auf 300′ in der Höhe, 10 Meilen in der Breite oder 0°,7<lb/>
der Breite.</p><lb/>
<p>Die Kultur der Pflanzen geht weit mehr an den Bergen<lb/>
hinauf als ſie nördlich gehen kann, da die Intenſität der<lb/>
Lichts auf der Höhe ſtärker iſt <metamark>|:</metamark> ſ. oben <metamark>:|</metamark> – Nach der Kultur<lb/>
der Pflanzen würden auf 300′ Höhe nur 7 Meilen der<lb/>
<fw place="bottom" type="catch"><hi rendition="#u">Breite</hi></fw><lb/>
<pb facs="#f0504"/>
Breite oder 0°,5 kommen.</p></div><lb/>
<div n="5"><p><note place="left"><hi rendition="#u">Schneegrenze</hi><lb/>
</note>Das Phänomen der Schneegrenze mußte ſchon früh die<lb/>
Einbildungskraft der Menſchen beſchäftigten, da ſie ſo<lb/>
ſcharf abgezeichnet auf den Höhen iſt; es bildete ſich dadurch<lb/>
eine deutliche <hi rendition="#u" hand="#pencil">Verſteigerung</hi><add place="superlinear" hand="#pencil">(Verſ<unclear reason="illegible" cert="high" resp="#BF">iñ</unclear>lichung?) </add> der kalten Zone. – Wenn<lb/>
ſchon in den Alpen und den Pyrenäen es ſo ein herrlicher<lb/>
Anblick iſt, die Schneegrenze mit den Pflanzen zu ſehen,<lb/>
ſo iſt dieß in der Andeskette noch weit mehr in der Andes-<lb/>
kette wo man die Physignomien der ganzen Pflanzen-<lb/>
welt überſehen kann. –</p><lb/>
<p>Die Schneegrenzen verſchönern nicht nur die Natur,<lb/>
ſondern ſie haben auch dem Menſchen gelehrt zu er-<lb/>
forſchen welches der Höchſte Berg ſie. So hatten die Indi-<lb/>
aner ſchon lange gewußt daß der Chimboraſso der<lb/>
größte Berg in der Andeskette ſei. Es kann dieſer<lb/>
Schluß aber auch nur unter den Tropen gemacht werden,<lb/>
wo dieß Phänomen von ſolcher Beſtändigkeit iſt. Die Al-<lb/>
ten mußten wegen ihrer wenig ausgebreiteten Kennt-<lb/>
niſse in der Geographie, zwei Phänomen entgehen, die<lb/>
gleiche Höhe der Schneegrenze unter gleichen Breiten,<lb/>
und das Sinken derſelben nach den Pole<add place="intralinear" hand="#pencil"> </add>hin. – Unter<lb/>
dem Aequator iſt die Schneegrenze 25000′ hoch, <hi rendition="#u" hand="#pencil">warum</hi><add place="superlinear" hand="#pencil">(während?) </add><lb/>
an den Polen ſie in den Horizont des Meers fällt. –</p></div><lb/>
<fw place="bottom" type="catch"><hi rendition="#u">Man</hi></fw><lb/>
<pb facs="#f0505" n="499"/>
<div n="5"><p>Man darf hiebei aber ja nicht verwechseln, mit dieſer<note place="right"><hi rendition="#u">Gletſcher</hi><lb/>
</note><lb/>
Schneegrenze, die Phänomen der Gletſcher, die zwar als<lb/>
Extremitäten daraus entſtehen, aber gar nicht mit der<lb/>
Höhe den Schneegrenze zu thun haben. Das Ausdehnen<lb/>
der Gletſcher, das Fortſchieben derſelben hängt damit<lb/>
zuſammen daß die Schneegrenze in ihrem untern Theile<lb/>
einen Bogen bildet und ſo ein Fortſchieben durch den<lb/>
Fall der Eis und Schneemaſsen ſelbſt entſteht <metamark><choice><sic>|</sic><corr resp="#BF">|:</corr></choice></metamark> nach<lb/>
<hi rendition="#aq"><persName resp="#BF" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118804790 http://d-nb.info/gnd/118804790">Sausſur</persName>s</hi> Beobachtungen <metamark>:|</metamark> – In der Oberfläche wo alles mit<lb/>
Schnee und Eis angefüllt iſt findet man bisweilen kein<lb/>
brunnen; es entſtehen dieſe durch ein merkwürdiges<lb/>
Spiel des Waſser, indem die Schwere deſselben ein<lb/>
Maximum erreicht, und dann die wärmere Waſsertrop-<lb/>
fen von unter wieder in die Höhe ſteigen <metamark>|:</metamark> ſ. Phyſik 18<hi rendition="#sup">26</hi>/<hi rendition="#sub">27</hi> <metamark>:|</metamark><lb/>
</p></div><div n="5"><p>Noch weniger abhängig von der Schneegrenze ſind die<lb/>
Eisgrotten die ſich oft ſelbſt auf Bergen befinden, die<note place="right"><hi rendition="#u">Eisgrotten</hi><lb/>
</note><lb/>
gar nicht in die Schneegrenze hineinreichen, und wo man<lb/>
mitten im Sommer ſich Eis bilden ſieht. Das Eis entſteht<lb/>
in denselben wahrſcheinlich nicht durch Verdünſtung allein,<lb/>
ſondern aus <hi rendition="#u" hand="#pencil">dem Senken</hi> der Öffnungen die ſie haben. – (?)<lb/>
Auch kann es Luftſtrömungen haben. Die dahin mit<lb/>
einwirken. – Am weſtlichen Theil des Chimboraſso hat<lb/>
man eine Art unterirdiſchen Eiſes im Sande gefunden;<lb/>
<pb facs="#f0506"/>
kleine Eiskörner die aber ſchon ſeit langen Jahrhunderten<lb/>
dort gelegen haben mögen, und zwar 70 bis 80 Toiſen un-<lb/>
ter der Schneegrenze.</p></div><lb/>
<div n="5"><p><note place="left" hand="#pencil">?<lb/>
</note>Die Schneelinie, welche die untere Grenze anzeigt, iſt<lb/>
keine iſotherme Linie, ſie deutet nicht auf Luftſchichten hin<lb/>
die unter derſelben Breite, dieſelbe Temperatur haben.<lb/>
Die Schneelinie hängt weniger von der Krümmung der iso-<lb/>
thermen Linien, <hi rendition="#u" hand="#pencil">als vielmehr der isotheren</hi> <metamark>|:</metamark> die Linien<lb/>
welche durch die mittlere Temperatur des Sommers be-<lb/>
ſtehen; abhängig von der Länge und Intenſität des Som-<lb/>
mers <metamark>:|</metamark> Linien ab. Die Linien gleicher Sommerwärme<lb/>
entfernen ſich vielmehr von den Paralellkreiſen als die<lb/>
iſothermen Linien.</p></div></div></div></div></div></div></body></text></TEI>