<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><text><body><div type="session" n="62"><head><supplied resp="#BF">62. Vorlesung, <ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/gliederung"><date when="1828-04-26">26. April 1828</date></ref></supplied></head><lb/>
<div n="1"><div n="2"><div n="3"><div n="4"><p>Ungefähr<lb/>
440 Mil. Menſchen, wovon ein <choice><sic>Virtel</sic><corr resp="#BF">Viertel</corr></choice> indiſchen Ur-<lb/>
ſprungs: im eigentliche Sinne, nicht von den Sprachen<lb/>
hergeleitet.</p><lb/>
<p><hi rendition="#u">Sprachfamilien.</hi> Wer ſich rühmt alle Sprachen zu<lb/>
kennen, würde eigentlich keinen ſo großen Ruhm haben;<lb/>
es würden am Ende doch nur 8 oder 9 ſein, die ſich<lb/>
wieder auf 3 Hauptſprachen reduciren laſsen:<lb/>
der baskiſchen Sprachen, der ſanſkritaliſchen und<lb/>
finniſchen. Zu den ſanſkritaliſchen Sprachen ſind<lb/>
zu rechnen: die indogermaniſchen, pelasge-germa-<lb/>
niſchen, ſlaviſchen und keltiſchen Sprachen, die nach<lb/>
<persName resp="#BF" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118554727 http://d-nb.info/gnd/118554727">W v <hi rendition="#aq">Humboldt</hi></persName> alle eine große Ähnlichkeit in den<lb/>
grammatiſchen Formen haben.</p><lb/>
<fw place="bottom" type="catch"><hi rendition="#u">1,</hi></fw><lb/>
<pb facs="#f0649" n="643"/>
<list><item>1; <hi rendition="#u">Baskiſche Sprache</hi>. Jetzt noch bei den <hi rendition="#u">Eskovas</hi> nur<lb/>
ungefähr noch jetzt von einem Stamm von 700,000<lb/>
Köpfen. Früher war es gewiß ein großer Stamm,<lb/>
der die Ufer des mittelländiſchen Meers bewohn-<lb/>
te. Zu dieſen hat wahrſcheinlich gehört eine Na-<lb/>
tion von höherer Cultur die <hi rendition="#u">Todetaner</hi> eines<lb/>
der erſten Stämme der Iberier, deſsen ganze<lb/>
Literatur aber untergegangen iſt.</item><lb/>
<item>2, <hi rendition="#u">Keltiſche Sprache</hi>, wo jetzt noch die Galiſche Sprache<lb/>
übrig iſt, die Kimbriſche gehört ebenfalls hinzu.<lb/>
Das Galiſche wird jetzt noch geſprochen in Schott-<lb/>
land, Irland und Wales von 8½ Mil. Menſchen.</item><lb/>
<item>3, <hi rendition="#u">Germaniſche</hi> Sprachen, geſprochen von 60 Mil. Menſchen.</item><lb/>
<item>4, <hi rendition="#u">Slaviſche</hi> Sprache 70 vielleicht 72 Mil. Menſchen,<lb/>
die den ganzen Theil von Europa einnehmen,<lb/>
vom adriatiſchen Meer bis zur Oſtſee, nach und<lb/>
nach verbreitete ſie ſich im nordöſtlichen Aſien<lb/>
bis zum weſtlichen Amerika hin.</item><lb/>
<item>5, <hi rendition="#u">Lettiſche</hi> Sprache, fälſchlich germaniſch-slaviſche<lb/>
genannt, indem man nur die Völker kannte, die<lb/>
kaum ⅓ der geringen ausmachen die dieſe Sprache<lb/>
ſprechen. Das Lettiſche iſt vollkommen verſchieden<lb/>
vom ſlaviſchen, wie <hi rendition="#aq">Wales</hi> auseinander geſetzt hat<lb/>
<fw place="bottom" type="catch"><hi rendition="#u">das</hi></fw><lb/>
<pb facs="#f0650"/>
das Lettiſche welches noch Curland, Liefland und<lb/>
Altpreußen geſprochen wird, ſcheint vielmehr aus dem<lb/>
Sanſkrit direct herzuſtammen und nicht aus dem<lb/>
Slaviſchen divinirt zu ſein.</item><lb/>
<item>6, Das <hi rendition="#u">Finniſche</hi> oder <hi rendition="#u">Tſchudiſche,</hi> in Finnland und<lb/>
weiter gegen Rußland hin. Wahrſcheinlich auch in Un-<lb/>
garn das Madſchariſche iſt hiezu gehörig.</item><lb/>
<item>7, Die ganze Familie der romaniſchen Sprachen,<lb/>
das das lateiniſche Europa ſehr richtig benannt wor-<lb/>
den iſt 75 Mil. Menſchen.</item><lb/>
<item>8, Ein kleiner Theil des Helleniſchen, das Albaniſche;<lb/>
man fand dieß als einen beſondern Dialekt des<lb/>
allen Griechiſchen, besonders hat es viel Ähnlichkeit<lb/>
mit den Ioniſchen.</item><lb/>
</list><p>Man könnte noch hinzufügen die Inſel Malta,<lb/>
wo noch Reſte der ſemitiſchen Sprachen gefunden ſind,<lb/>
des Puniſchen.</p><lb/>
<p>Die Hauptſprachſtämme ſind aber auch nur das<lb/>
Baskiſche, Tſchudiſche, und das <add place="superlinear">im </add>SO Aſien einen Urſprung<lb/>
habenden Sanſkrit.</p><lb/>
<p>Durch chineſiſche Geſchichtsbücher hat man die hiſto-<lb/>
riſche Entdeckung gemacht, daß es 200 Jahre vor Chr:<lb/>
einen Indogermaniſchen Volksſtamm an der<lb/>
<fw place="bottom" type="catch"><hi rendition="#u">Chineſi</hi></fw><lb/>
<pb facs="#f0651" n="645"/>
<choice><sic/><corr resp="#BF">Chineſiſchen </corr></choice>Mauer im weſtlichen Theile von China die <hi rendition="#u">Usin</hi>:<lb/>
blauäugig, blond, von ſehr weißer Farbe; ſie<lb/>
wurden von den Chineſen gereizt auf die Chiongus<lb/>
zu fallen, und ſo begann die Völkerwanderung<lb/>
aber 5 <subst><del rendition="#ow">00</del><add place="across">Jahr</add></subst>hunderte früher als wir ſie gewöhnlich<lb/>
ſetzen, wenigſten war ſchon 200 <choice><abbr><hi rendition="#aq">aC</hi></abbr><expan resp="#BF"><hi rendition="#aq">ante Christum</hi></expan></choice> die erſte<lb/>
Veranlaſsung dazu gegeben werden.</p><lb/>
<p>Eben ſo auffallend ſind die germaniſchen Stäm̃e<lb/>
die man noch jetzt im Innern Aſiens findet, die<lb/>
Kirgieſen, die hinaufreichen bis gegen den Usin,<lb/>
von ihnen ſtammen ſonderbare Inſchriften am Gene-<lb/>
ſey, ſie reden aber türkiſch. Andere Volksſtämme<lb/>
dagegen, die Eukaren haben eine rein perſiſche<lb/>
Sprache, also eine indogermaniſche.</p><lb/>
<p>Noch auffallender hat der Abbe <hi rendition="#aq">Remuſat</hi> eine rein<lb/>
ſanskadaniſche Sprache bis in der Breite von<lb/>
Madrid gefunden; es ſcheint dieß von einer indiſchen<lb/>
Colonie herzuſtammen, wo reines Indiſches ſich<lb/>
erhalten hat.</p></div><lb/>
<div n="4"><head rendition="#u">Gelbe Menſchenracen.</head><lb/>
<p>Zu dieſen gehören die Mongolen, Chineſen, Japane-<lb/>
ſen und die nicht negerartigen Bewohner der Südsee-<lb/>
Inſeln; zuſammen 400 Mil. Menſchen. Die größten Welt-<lb/>
reiche ſind unter dieſer Menſchenrace entſtanden,<lb/>
<fw place="bottom" type="catch"><hi rendition="#u">aber</hi></fw><lb/>
<pb facs="#f0652"/>
aber ein von langen Dauer. Man denke nur an<lb/>
<hi rendition="#aq">Attila</hi> <metamark>|:</metamark> eigentlich nicht Mongolen, ſondern finniſchen<lb/>
Stamms. ſ. oben <metamark>:|</metamark> <hi rendition="#aq">Tamerlan</hi>, <hi rendition="#aq">Tshingischan</hi>, ja auch<lb/>
das der Chineſen, da es noch jetzt das größte von<lb/>
allen Reichen iſt.</p><lb/>
<p>Lange Zeit hat man mongoliſch und tartariſch für<lb/>
identiſch gehalten, ſelbſt noch in neuere Zeiten<lb/>
war es die Meinung von <hi rendition="#aq">Meiners</hi> und <hi rendition="#aq">Schlöger</hi>. Es<lb/>
iſt gewiß daß die Mongolen als ſie zuerſt in<lb/>
Deutſchland einfielen und bei Varea 14<metamark>...</metamark> ge-<lb/>
ſchlagen wurden damals Tartaren genannt wurden<lb/>
es geht dieß aus einem Brief des heiligen <hi rendition="#aq">Ludwig</hi> her-<lb/>
<note place="left"><metamark>|:</metamark> Eben ſo wie<lb/>
Kannibalen<lb/>
von <hi rendition="#aq">Karibe</hi><lb/>
gemacht wurde <metamark>:|</metamark><lb/>
</note>vor den er an ſeine Mutter ſchreibt <q>„<hi rendition="#aq">ad tartareas<lb/>
suas sedes</hi>”</q> ein Wortſpiel durch daß in der ſpätern<lb/>
Zeit das r in das Wort Tataren eingeſchoben<lb/>
worden iſt, wodurch die falſche Benennung Tar-<lb/>
taren entſtand. Die Verwechselung <hi rendition="#aq">Schlögers</hi><lb/>
rührt von Tſchingishan her, der viel Mongolen in<lb/>
ſeinem Heere hatte, die Benennung der Herr-<lb/>
ſcher ging auf die Unterthanen über.</p></div><lb/>
<div n="4"><head rendition="#u">Schwarze Menſchenracen.</head><lb/>
<p>Die ſchwarze Menſchenrace iſt nicht allein auf Afrika,<lb/>
in Suda eingeſchränkt, ſondern eben ſolche Neger<lb/>
findet man in der Kette der <hi rendition="#aq">Andama</hi> Inſeln die<lb/>
<fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#aq #u">Arda</hi></fw><lb/>
<pb facs="#f0653" n="647"/>
<fw place="top" type="sig" hand="#pencil">13.<lb/>
</fw><lb/>
<hi rendition="#aq">Ardaphores</hi>, auf der Halbinſel Malacka, ferner in<lb/>
Guinea; aber bei letztern hat man in neuern Zeiten<lb/>
die Entdeckung gemacht, daß man die Andama<subst><del rendition="#ow"><gap reason="illegible"/></del><add place="across">ne</add></subst>n,<lb/>
die Bewohner des innern Landes, ganz andere Men-<lb/>
ſchen ſeien als die Küſtenbewohner, die Pagus. Sehr<lb/>
ſchwarze Menſchen findet man ferner in <hi rendition="#aq"><subst><del rendition="#ow"><supplied reason="covered" resp="#BF">v</supplied></del><add place="across">V</add></subst>an Dymens</hi><lb/>
Land, Neu Ireland und Neu Brittanien. Jedoch fin-<lb/>
den ſich bei dieſen Schwarzen nicht überall die 3<lb/>
Merkmale, welche man gewöhnlich für die ſchwarze<lb/>
Menſchenrace aufſtellt. Von den zuerſt bekannt<add place="intralinear">en</add><lb/>
Schwarzen wurden dieſe Merkmale hergenom̃en:<lb/>
unter ſchwarze Farbe, wolliges Haar und eingedrückte<lb/>
Nase. Im Innern von Afrika findet man die ſchwärze-<lb/>
ſten Menſchen, die <hi rendition="#aq">Golofs</hi>, mit dünnen Lippen und<lb/>
großen Nasen, die ſich anſchlieſsenden <hi rendition="#aq">Fullas</hi> und<lb/>
<hi rendition="#aq">Timbus</hi> dagegen ſind bloß, haben aber vollkom̃-<lb/>
en Negerbildung und wolliges Haar. Die Kaffern<lb/>
haben eine hohe Stirne, europäiſche Nase wolliges<lb/>
Haar. Die Neu Irländer haben nur einen Facial<lb/>
Wirkel von 68°, wenig ſchwarze Farbe, Vollhaare<lb/>
und eingedrückte Nasen.</p><lb/>
<p>In Polyneſien iſt es ſehr merkwürdig denn wenn<lb/>
man einen Meridian zieht von Neu Guinea aus,<lb/>
<fw place="bottom" type="catch"><hi rendition="#u">ſo</hi></fw><lb/>
<pb facs="#f0654"/>
ſo ſind diejenigen Inſeln welche weſtlich liegen<lb/>
von ſchwarzen Menſchen bewohnt; dagegen öſtlich<lb/>
davon weiße Menſchen wohnen. Ähnlich iſt es auch in<lb/>
der Wüſte Sara, die im Stamme getheilt iſt die den-<lb/>
ſelben Dialeckt ſprechen, und von denen einige ſehr ſchwarz<lb/>
ſind, andern aber ganz bloß. – Auf den Südſee Inſeln<lb/>
ſind einige ſehr ſchwarze, und grade die, die nicht einer<lb/>
ſo beſondern ſtarken Sonnenhitze ausgeſetzt ſind.<lb/>
Es war ſehr übel für <hi rendition="#aq">La Peyrouse</hi> daß ſein Schiff ge-<lb/>
rade auf den Seite ſcheiterte, wo die Schwarzen wohnen,<lb/>
würde er weiter öſtlich geſcheitert ſein, ſo ware er<lb/>
zu ſehr gutmüthigen Menſchen geſtoßen.</p><lb/>
<p>Die ſchönſten Menſchen unter den Bewohnern der Südſee<lb/>
Inſeln ſind die der Neu-Car<subst><del rendition="#ow"><gap reason="illegible" unit="chars" quantity="1"/></del><add place="across">o</add></subst>linen. Nach <hi rendition="#aq">G<unclear reason="illegible" cert="low" resp="#BF">ar</unclear>nau<unclear reason="illegible" cert="low" resp="#BF">x</unclear></hi> und<lb/>
<hi rendition="#aq"><persName resp="#BF" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118677578 http://d-nb.info/gnd/118677578">Cuvier</persName>’s</hi> Unterſuchungen haben dieſe viel Ähnlichkeit<lb/>
mit der mongoliſchen Race, und auffallend genug<lb/>
mehr in der Knochenbildung als in der Geſichtslinie.<lb/>
Wir ſehen demnach in Polyneſien 3 Menſchenracen:<lb/>
nördlich vom Aequator, kaukaſiſche mit mongoliſcher<lb/>
Knochenbildung, weſtlich die Schwarzen, und öſtlich<lb/>
die Malayiſche Race auf den Geſellſchafts Inſeln<lb/>
<fw place="bottom" type="catch"><hi rendition="#u">und</hi></fw><lb/>
<pb facs="#f0655" n="649"/>
und Freundſchafts Inſeln. Im Innern der Südſee In-<lb/>
ſeln gibt es auch einige Schwarze auf den Philippinen<lb/>
<hi rendition="#aq">Blumenbach</hi> trennt noch die Malayiſche Race, und fügt<lb/>
die Amerikaner hinzu, wodurch er ſeine Eintheilung<lb/>
in 5 Racen erhält.</p></div><lb/>
<div n="4"><head>Die Amerikaner</head><lb/>
<milestone rendition="#hr" unit="section"/><lb/>
<p>Die Amerikaner ſind hauptſächlich merkwürdig<lb/>
weil es keinen Menſchenſtamm gibt der ſo abgeſchloſ-<lb/>
ſen iſt, wie dieſe. Bei allen amerikaniſchen Stam-<lb/>
men iſt nicht bloß eine große Ähnlichkeit ihrer kör-<lb/>
perlichen Formen ſondern auch in ihren Sprachen,<lb/>
in den grammatiſchen Formen, und in der Zusam̃en-<lb/>
ſetzung der Worte. Doch muß man unter ihnen un-<lb/>
terſcheiden die nördlichern Stämme, wo ſich eine<lb/>
kaukaſiſche Race befindet: die Eskimos; auch ſelbſt<lb/>
Tſchukſchen an der Bahrings-Straße und im ganzen<lb/>
nördlichen Archipelagus N. von der Barrow Straße:<lb/>
dieſe ganze Gegend iſt von Grönländern und Es-<lb/>
kimos bewohnt; die Rinder haben eine ganz weiße<lb/>
Farbe, und erſt wenn ſie älter werden, wird ſie<lb/>
gelb, was zu den Glauben geführt hat ſie ſeine ein<lb/>
mongoliſcher Stamm. – <hi rendition="#aq">Blumenbach</hi> hat geglaubt daß<lb/>
<fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#u">am</hi></fw><lb/>
<pb facs="#f0656"/>
am Pole preſthafte Menſchen wohnten, und einen<lb/>
Polarſtamm angenommen wozu er die Lappen, Samo-<lb/>
jeden und Eskimos rechnete; es ſind dieß aber ganz<lb/>
verſchiedene Meſchenſtämme: die Lappen gehören<lb/>
zu den Finnen; die Samojeden wohnen nicht im<lb/>
nördlichen Aſien in der Nähe des Pols, ſondern auch<lb/>
in Süd Aſien. <hi rendition="#aq">Klaproth</hi> hat die beiden Stämme ver-<lb/>
glichen und gefunden daß ſie zu einem Stamm ge-<lb/>
hören. Von dieſen ſind beſonders diejenigen Samojeden<lb/>
die im Gouvernement <hi rendition="#aq">Perl</hi> <unclear reason="illegible" cert="high" resp="#BF">wo</unclear>hnen, weiß und ſehr<lb/>
ſchlank; durch das Klima haben ſie die Geſtaltungen<lb/>
in demselben Stamm ſehr geändert, aber der Haupt Ty-<lb/>
pus iſt bei ihnen derſelbe. – Eben ſo müſsen wir<lb/>
den dritten Stamm die Eskimos, die <hi rendition="#aq">Blumenbach</hi> zu<lb/>
den Polar Racen zählte zur kaukaſiſchen Race rechnen,<lb/>
die den nördlichen Theil von Amerika bewohnen. Be-<lb/>
kannt iſt es, daß bevor man die Eskimos kannte,<lb/>
ſchon lebendige Eskimos nach <hi rendition="#aq">Valacey’s</hi> Angabe 1683 und<lb/>
1684 in Brittanien durch den Golfſtrom auf ihren Ca-<lb/>
nots verſchlagen worden waren; ja wahrſcheinlich<lb/>
waren es auch Eskimos, die zur Zeit der Römer in<lb/>
Gallien anlangten, und die G. <hi rendition="#aq">Mutalius Celo</hi> Toden hielt<lb/>
<fw place="bottom" type="catch"><hi rendition="#u">und</hi></fw><lb/>
<pb facs="#f0657" n="651"/>
und ſie nach Rom ſchickte.</p><lb/>
<p>Unter den Ureinwohnern von Amerika finden ſich<lb/>
Hinsichts der Farbe merkwürdige Unterſchiede. Man<lb/>
ſollte glauben, daß die Bewohner der temperirten<lb/>
Zonen, und unter dem Aequator in den höhern<lb/>
Ge<subst><del rendition="#ow"><gap reason="illegible" unit="chars" quantity="1"/></del><add place="across">g</add></subst>enden weißer ſein müßten als die übrigen,<lb/>
aber grade im Gegentheil ſind die Bewohner der<lb/>
temperirten Zone am dunkelſten gefärbt. Die Be-<lb/>
wohner der Gegenden nördlich von Mexiko, haben<lb/>
ſtarke Bärte, und ſind eine dunkle Menſchenrace ob-<lb/>
gleich ſie in einem milden Klima leben bei 28 und<lb/>
30° n B. Eben ſo findet man hinwiederum in den<lb/>
Ebenen der Tropengenden ſehr weiße Menſchen-<lb/>
racen, ſo an den Quellen des Orinoko, die wie<lb/>
Meſtzigen ausſehen.</p><lb/>
<p>Die Form der Schädel von denen die der Caraiben<lb/>
ſo auffallend waren dadurch daß ſie ſo deprimirte<lb/>
Stirnen haben, iſt bloß ein Werk der Kunſt. Die Köp-<lb/>
fe der Kinder werden zwiſchen 2 Bretter gebracht<lb/>
die nach und nach zuſammen gedrückt werden, ſo daß<lb/>
die Stirn mehr zurüktreten muß. Eben ſo bringen<lb/>
ſie in dem Muskelfleiſch bandartige Ringe hervor,<lb/>
durch breite Lederriemen die ſie ſehr feſt um den Leib ziehen.<lb/>
<fw place="bottom" type="catch"><hi rendition="#u">An</hi></fw><lb/>
<pb facs="#f0658"/>
An der weſtlichen Küſte von Amerika wohnt eine blau-<lb/>
äugige Menſchenrace, zuerſt von <hi rendition="#aq">Marchaud</hi> auf-<lb/>
gefunden, und zwar in einer Gegend wo von keiner<lb/>
Gemeinſchaft <choice><sic>Gemeinſchaft </sic><corr resp="#BF"/></choice>mit den Europäern hat<lb/>
die Rede ſein können. Vielleicht iſt es möglich daß<lb/>
ſie zuſammenhängen mit dem Indo-germaniſchen<lb/>
Stamm in Aſien, doch findet man keine ähnlichen<lb/>
Menſchen jenseit des Amu Fluſses.</p><lb/>
<p>Eine andere ſonderbare Form findet man nicht mehr<lb/>
im Leben, ſondern nur in den Abbildungen, mit<lb/>
ungeheuren Habichts Nasen. Man findet dieſe Ab-<lb/>
bildungen auf Monumenten beſonders in Gua-<lb/>
timala; ſo eine Adoration des Kreuzes <hi rendition="#aq">etc</hi>. Eben ſo<lb/>
eine Abbildung der erſten Menſchen, wo die ame-<lb/>
rikaniſche Eva ebenfalls mit einer ſolchen Nase<lb/>
dargeſtellt iſt. – Merkwürdig iſt dabei die große<lb/>
Uebereinſtimmung hinsichts der Nasen bei den<lb/>
verſchiedenen menſchlichen Figuren, ſo daß die<lb/>
Frage aufgeworfen iſt, ob dieß bloß ein Spiel der<lb/>
Phantaſie ſein ſollte, o<subst><del rendition="#ow">b</del><add place="across">d</add></subst>er ob es wirklich ſolche<lb/>
Menſchenſtämme gegeben hat die ausgeſtorben ſind,<lb/>
und man iſt ſehr geneigt für letzteres einzugehen.</p><lb/>
<fw place="bottom" type="catch"><hi rendition="#u">Die</hi></fw><lb/>
<pb facs="#f0659" n="653"/>
<p>Die Frage ob die Malagiſche Sprache auf den Südſee<lb/>
Inſeln mit den amerikaniſchen zuſammenhänge<lb/>
iſt neuerdings vielfach unterſucht worden; W.v. <hi rendition="#aq">Flam-<lb/>
boldt</hi> hat Anklänge in den grammatiſchen Formen<lb/>
gefunden.</p></div></div><lb/>
<milestone rendition="#hr" unit="section"/><lb/>
<div n="3"><p>Wir ſehen daß die erſte Cultur keinen Menſchenſtam̃<lb/>
allein angehöre, ſo finden wir gleichfertig Cultur,<lb/>
bei dem Mongolen, im Indus, und in Aegypten.<lb/>
Unter der kaukaſiſchen Race ſehen wir die erſten<lb/>
leuchtenden Punkte in Oſtindien am den Ufern des<lb/>
Euphrat und Iran, wo das Zend einen ſehr alten<lb/>
Urſprung bezeugt. In den Keilſchriften die man<lb/>
im Perſepolis entdeckte findet man 3 Sprachen<lb/>
zuſammen: die eine davon iſt das alte Zend,<lb/>
die andere iſt eine ſemitiſche Sprache und von<lb/>
der 3ten iſt es noch unbekannt man weiß nicht<lb/>
recht welche Sprache dieſes ſei; also iſt das frühe<lb/>
Aufkeimen bei mehreren Stämmen zugleich. Wenn<lb/>
wir die Litteratur in Aſien, des Hellas und in Iberien,<lb/>
– der alten Totanen – beobachten ſo geht es uns<lb/>
ſo wie mit den Himmelskürzern, deren Intensität<lb/>
des Lichts wir wohl kennen, aber deren relative Ent-<lb/>
fernung uns noch ganz unbekannt iſt. So weiß man nicht<lb/>
<fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#u">ob</hi></fw><lb/>
<pb facs="#f0660" n="654"/>
ob die Literatur von Perſien älter iſt, oder die der<lb/>
Meere in Aegypten.</p><lb/>
<p>Das Blühen der Cultur iſt aber nicht ſowohl aus der<lb/>
Abſtammung ſelbſt hervorgegangen als vielmehr<lb/>
durch die Unterſchiede im Menſchengeſchlecht.</p><lb/>
<p>So ſehen wir auch die großen Unterſchiede zwiſchen<lb/>
den Menſchen welche das Kaſtenweſen gehabt haben<lb/>
oder wo ein permanenter Deſpotismus ſtereotyp<lb/>
geblieben iſt, und denen wo eine gewiſse gei-<lb/>
ſtige Freiheit herrſchte. Bei jenem finden wir mehr<lb/>
eine Maſsencultur als des einzelnen Individu-<lb/>
ums, wir ſehen dabei hauptsächlich alles das aus-<lb/>
gebildet, was auf Bequemlichkeit Bezug hat,<lb/>
Straßenbau <hi rendition="#aq">etc</hi>, weniger geiſtiges denken. Die<lb/>
ſchönſte Blüte finden wir da wo eine geiſtige<lb/>
Freiheit herrſchte; wir ſehen ſie zuerſt in Hellas,<lb/>
ſpäter unter den germaniſchen Stämmen, wo-<lb/>
durch ſie ſich über ganz Europa ausdehnte.</p><lb/>
<p>Geſchloſsen den<lb/>
26ſten <hi rendition="#aq">April</hi><lb/>
1828.</p></div></div></div></div></body></text></TEI>