<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><text><body><div type="session" n="58"><head><supplied resp="#BF">58. Vorlesung, <ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/gliederung"><date when="1828-04-22">22. April 1828</date></ref></supplied></head><lb/>
<div n="1"><div n="2"><head>Geographie der Thiere</head><lb/>
<milestone rendition="#hr" unit="section"/><lb/>
<p>Einige Pflanzenarten nahern ſich der thieriſchen<lb/>
Organisation, ſo die Reizmouse, die ſich bei einer<lb/>
Berührung zuſammenziehen; doch erſt bei dem<lb/>
thieriſchen Schmerz haben wir eine Art Mitgefühl.<lb/>
Der Schmerz charakterisirt das Animaliſche,<lb/>
wir müſsen hiernach dem Ausdruck deſselben.</p><lb/>
<div n="3"><p><note place="right"><hi rendition="#u">Verbreitung des<lb/>
thieriſchen Lebens.</hi><lb/>
</note>Die Thiere in ihrer geographiſchen Verbreitung<lb/>
kann man aus ähnlichen Gesichtspunkten betrachten<lb/>
wie die Pflanzen auf dieſe wird, durch Klima und<lb/>
<fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#u">Ge-</hi></fw><lb/>
<pb facs="#f0590"/>
<choice><sic>ſtalt</sic><corr resp="#BF">Geſtalt</corr></choice> der Oberfläche <hi rendition="#aq">etc</hi>. modificirt. <hi rendition="#aq">Linée</hi> glaubt die<lb/>
Exiſtenz der thieriſchen Lebens ſetzt ihres Fortkom-<lb/>
mens wegen die des vegetabiliſchen voraus. –<lb/>
Daſselbe finden wir auf in den Erdſchichten<lb/>
ausgeſprochen, und dieſe Hypothese dadurch be-<lb/>
ſtätigt. Das erſte Aufkeimen der Urwelt iſt<lb/>
die Pflanzenwelt ehe noch Molusken ſich bildeten<lb/>
ſehen wie Spuren von Bambuſacien, ſelbſt<lb/>
ein Uebergangs Kalkſtein finden wir Seege-<lb/>
wächſe.</p><lb/>
<p>Die Verbreitung derſelben Pflanzen iſt nur<lb/>
gering, ſie ſind an derſelben <unclear reason="illegible" resp="#textloop">Scholle</unclear> gebunden,<lb/>
doch können ſie durch Strömungen uſw. ſehr<lb/>
wohl weggetrieben werden, ſo brachten der<lb/>
Golfſtrom fremde Sämereien nach Brittanien<lb/>
die aus Amerika herſtam̃ten, welches Land noch<lb/>
nicht entdeckt war. Bei den Pflanzen entſtehen<lb/>
auf dieſe Art Litoralgewächſe, ſo in den Tropen<lb/>
die Cocospalme <metamark>|:</metamark> <hi rendition="#aq">Zopaluspagni</hi> <metamark>:|</metamark> ähnlich in Malaga –<lb/>
Die Thiere ſind weit beweglicher als die Pflan-<lb/>
zen; die größte Verbreitung findet man bei den<lb/>
Vögeln und Fiſchen, alſo bei denen die die flüſsigen<lb/>
<fw place="bottom" type="catch"><hi rendition="#u">Hül</hi></fw><lb/>
<pb facs="#f0591" n="585"/>
Hüllen des Erdkörpers bewohnen. Dieſe finden<lb/>
in aufſteigenden oder abſteigenden Schichten<lb/>
eine Verſchiedenheit des Climas die ihrer Natur<lb/>
nach ihnen zuträglich iſt, und dieß iſt vielleicht<lb/>
die Ursache ihrer größern Verbreitung. Fiſche<lb/>
können unter dem Aequator dieſelbe Tempera-<lb/>
tur finden wie in Lappland, wenn ſie tiefer<lb/>
hinabſteigen. Bei den Vögeln iſt daß weniger<lb/>
der Fall, nur wenige giebt es, die ſich der ſchwe-<lb/>
bend in der Luft während ihres ganzen Lebens ver-<lb/>
halten können.</p><lb/>
<p>Bei dem Fiſchen findet man merkwürdige Bei-<lb/>
ſpiele der Verbreitung. Es giebt nur eine ſehr<lb/>
kleine Zahl von See Fiſchen die von der ſpaniſchen<lb/>
und engliſchen Küſte nach Amerika überge-<lb/>
gangen wären aber ſehr viele die um die<lb/>
ganze weſtliche Küſte von Europa umherziehen,<lb/>
und um den ganzen Continent herumwandeln ſo<lb/>
der <hi rendition="#aq">Ceriola cosmopolita</hi>, der dieſen Namen hat<lb/>
wegen ſeiner außerordentlichen Verbreitung.<lb/>
Er findet ſich am weſtlichen Theil der vereinigten<lb/>
Staaten, bei <hi rendition="#aq">New York</hi>, Brasilien, am Cap der guten<lb/>
<fw place="bottom" type="catch"><hi rendition="#u">Hoff</hi></fw><lb/>
<pb facs="#f0592"/>
Hoffnung bei Oſtindien, und an den Sandwich Inſeln.<lb/>
Der <hi rendition="#aq">Tendredon hiptocarptus</hi> iſt in Martinique, <hi rendition="#aq">New-<lb/>
York</hi>, und ſelbſt neuerdings in Madagascar gefun-<lb/>
den worden.</p><lb/>
<p>Weniger verbreitet ſind die Süßwaſserfiſche.<lb/>
Schon bei der Geographie der Pflanzen wurde erwähnt,<lb/>
daß es in ſehr hohen Seen in der Andeskette eignen<lb/>
Genera von Fiſchen gibt eben ſo auch in den Pyre-<lb/>
näen bei 7000′ Höhe <metamark>|:</metamark> <hi rendition="#aq">Ammon</hi> meteorologiſch phyſika-<lb/>
liſche Unterſuchungen <metamark>:|</metamark></p><lb/>
<p>Die Geographie der Thiere iſt älter als die der Pflan-<lb/>
zen, obgleich ſie auch erſt 40 Jahr alt iſt; doch iſt<lb/>
ſie bei weiten noch nicht ſo gediehen als dieſe.<lb/>
Das erſtemal wurde der Name dieſer Wiſsen-<lb/>
ſchaft gebraucht bei: <hi rendition="#aq">Zimmermann geographiae<lb/>
animalium ſpecumen</hi>.</p><lb/>
<p>Damals waren noch alte meteorologiſchen Beobach-<lb/>
tungen aus geſchloſsen: in neuren Zeiten ſind treff-<lb/>
liche Beobachtungen gemacht, die in vielen Journalen<lb/>
enthalten, aber nicht zuſammen getragen worden<lb/>
ſind. Vorzüglich haben ſich hiebei <unclear reason="illegible" resp="#textloop">folgende</unclear> Männer<lb/>
<fw place="bottom" type="catch"><hi rendition="#u">ver-</hi></fw><lb/>
<pb facs="#f0593" n="587"/>
verdient gemacht: für Vögel und Wirbelthiere<lb/>
<hi rendition="#aq"><persName resp="#BF" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118677578 http://d-nb.info/gnd/118677578">Cuvier</persName></hi> und <hi rendition="#aq">Lichtenſtein</hi>, für Fiſche <hi rendition="#aq"><persName resp="#BF" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118677578 http://d-nb.info/gnd/118677578">Cuvier</persName></hi> und <hi rendition="#aq">Valenciennes</hi>,<lb/>
für Inseckten <hi rendition="#aq">Latraille</hi> und <hi rendition="#aq">Klug</hi> <metamark>|:</metamark> <hi rendition="#aq">Marceille de sort</hi> in<lb/>
<hi rendition="#aq">Montpellier</hi> <metamark>:|</metamark></p><lb/>
<p>Die erſte Frage die wir hier ſo wie es bei den<lb/>
Pflanzen geſchah auch bei den Thieren aufzuſtellen<lb/>
haben iſt, wie weit das thieriſche Leben verbreitet<lb/>
iſt. Man kann ſagen, daß es an dieſelben Orte ge-<lb/>
langt, eben ſo entfernt vom Licht aber in weit<lb/>
geringerer Menge, als die Vegetation. Man fin-<lb/>
det kleine Insekten in den unterirdiſchen Pflanzen.<lb/>
Eine merkwürdige Erſcheinung hat <hi rendition="#aq">Dr Ehrenberg</hi><lb/>
entdeckt: kleine Infuſionsthierchen in tiefen Brün-<lb/>
nen und zwar nicht in offnen, ſondern in verdeck-<lb/>
ten. Eine merkwürdige Amphibie <hi rendition="#aq">Proteus sambinus</hi><lb/>
lebt in der Tiefe der Seen. – So wie bei den Pflanzen-<lb/>
theilen, wie die Wurzeln von der Erde bedeckt leben,<lb/>
wo kein Licht hinzukommt, ſo findet man auch eine<lb/>
große Maſse von Insekten die von der Erde be-<lb/>
graben l<hi rendition="#b">eb</hi>en, oder ſich einzelne Gänge in die<lb/>
Erde machen. So dringt in die obere Rinde der Erde<lb/>
<fw place="bottom" type="catch"><hi rendition="#u">das</hi></fw><lb/>
<pb facs="#f0594"/>
das Leben ein. Dieſe Thiere leben immer in die<lb/>
Erde; bei andern iſt es nur zufällig, ſo in den<lb/>
Bergwerken die <unclear reason="illegible" resp="#textloop">Bieſter</unclear>. Ferner ein kleiner Fiſch<lb/>
<hi rendition="#aq">egelopus</hi> mit Barthaaren, die in die Höhlen dringen<lb/>
und von dort vor einem Ausbruch der Vulkane<lb/>
durch die vorangehenden Erderſchütterungen gewöhn-<lb/>
lich ſchon todt heraus geworfen werden; nicht durch<lb/>
die Vulkane ſelbſt wie man bisweilen geglaubt<lb/>
hat. – Auch finden ſich Fiſche in der Tiefe des Meers<lb/>
wo kein Lichtſtral mehr hindringt, obgleich dieſe<lb/>
mit großen Augen verſehen ſind.</p><lb/>
<p><hi rendition="#aq">Biot</hi> hat im mittelländiſchen Meere Unterſuchun-<lb/>
gen angeſtellt; bei 5000′ Tiefe fand er die Schwam̃-<lb/>
blaſe, die aber auch im geringen Tiefen ſich auf<lb/>
hält. Er fand wenn dieſe Species höher leben ent-<lb/>
halten ſie reines Stickgas, tiefer aber Sauerſtoffgas.<lb/>
Auf die Berge ſteigt das thieriſche Leben ebenfalls<lb/>
ſo wie das <choice><orig>vegetabiliche</orig><reg resp="#BF">vegetabiliſche</reg></choice> hinauf, allein nicht in dem-<lb/>
ſelben Maaße. Von den Südwaſser Molusken und den<lb/>
Landſchnecken gibt es auf den großen Höhen gar<lb/>
keine mehr. In den Pyrenäen findet ſich 3000′ vor der<lb/>
<fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#u">Schnee-</hi></fw><lb/>
<pb facs="#f0595" n="589"/>
Schneegrenze kaum mehr ein thieriſches Leben. –<lb/>
Es iſt hier nicht die Rede von kleinen fliegenden<lb/>
Insekten, wie die kleinen Sphinx Arten von denen es<lb/>
noch ungewiß iſt, ob ſie ſelbſt durch ihre eigne Muskel-<lb/>
kraft dahin gelangen, oder ob ſie nicht vielmehr durch<lb/>
aufſteigende Luftſtrömungen, dorthin geführt werden.<lb/>
Von den Vögeln erheben ſich manche allerdings ſehr<lb/>
hoch; <hi rendition="#aq">Doc</hi> hat noch auf der Höhe des Chimboraſso<lb/>
den großen Condor hoch in der Luft ſchreben<lb/>
ſehen, ſie erheben ſich aber nur bis zu einer ſolchen<lb/>
Höhe, wenn ſie Erde in der Nähe haben; wenn man<lb/>
mit dem Luftball in die Höhe ſteigt ſo findet man<lb/>
kein thieriſches Wesen mehr bei 2 bis 3000′ Höhe<lb/>
<metamark>|:</metamark> ſo fand es <hi rendition="#aq"><persName resp="#BF" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118716581 http://d-nb.info/gnd/118716581">Gayluſsac</persName></hi> <metamark>:|</metamark></p></div><lb/>
<div n="3"><p>Das Statiſtiſche in der Geographie der Thiere, iſt<note place="right">2, <hi rendition="#u">Zahlenverhältniß<lb/>
der Arten der Thiere.</hi><lb/>
</note><lb/>
ſo wie bei den <subst><del rendition="#ow"><gap reason="illegible" unit="words" quantity="1"/></del><add place="across">Pflanzen</add></subst> höchſt wichtig: die Quan-<lb/>
tität der Species welche in der Maſse des thieriſchen<lb/>
Lebens erkannt werden können. – Durch neue Ent-<lb/>
deckungen iſt die Zahl der Species ſehr vermehrt<lb/>
worden. <hi rendition="#aq">Fabricius</hi> konnte nur 11000 Inseckten. Durch<lb/>
die Unterſuchungen von <hi rendition="#aq">Latraille</hi> nur <hi rendition="#aq">Klug</hi> iſt ſie<lb/>
jetzt wenigſtens angeſtiegen, wenn wir nur bei<lb/>
<fw place="bottom" type="catch"><hi rendition="#u">den</hi></fw><lb/>
<pb facs="#f0596"/>
den beſchriebenen ſtehen bleiben auf mehr als 44000.<lb/>
Das Königl. Museum in Paris enthält 30000 Arten. –<lb/>
Von den Säugethieren waren im Jahr 1719 nur 420<lb/>
bekannt; die Zahl der beſchriebenen Säugethiere iſt<lb/>
jetzt über 900; von dieſen gehören 80 Europa an,<lb/>
und wenn man die im Meer lebende hinzurechnet<lb/>
etwa 100.</p><lb/>
<p>Vögel kennt man Sicherheit 5000. Es ſind Zweifel<lb/>
über einige Varietäten; die Zahl der vorhan-<lb/>
denen iſt wahrſcheinlich noch über dieſe Angabe.<lb/>
<hi rendition="#aq"><persName resp="#BF" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118677578 http://d-nb.info/gnd/118677578">Cuvier</persName></hi> hat <hi rendition="#aq">Doc</hi> geſchrieben, daß 5800 von ihm erkañt<lb/>
ſind. Vom Amphybien ſind erſt 700 beſchrieben,<lb/>
doch iſt es ſehr möglich daß es eben ſo viele wie<lb/>
Säugethiere giebt. – Fiſche 5000 nach <hi rendition="#aq"><persName resp="#BF" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118677578 http://d-nb.info/gnd/118677578">Cuvier</persName></hi> und<lb/>
<hi rendition="#aq">Valenciennes</hi> Beſtimmungen.</p><lb/>
<p>In den höhern Thierklaſsen, den Wirbelthieren<lb/>
findet man die meiſten Ongular Subſtanzen.<lb/>
Es iſt das Gehirn nicht allein, ſondern vielmehr das<lb/>
Verhältniß des Gehirns zum Körper, welches das<lb/>
Bedingniß des Lebens iſt. Die Bedingniſse des höhern<lb/>
Organismus liegen in dem Muskelbau, dem <subst><del rendition="#ow">g<unclear reason="covered" cert="high" resp="#BF">a</unclear></del><add place="across">gal</add></subst>vaniſchen<lb/>
Prozeß und der Anzahl des arteriellen Bluts.</p><lb/>
<fw place="bottom" type="catch"><hi rendition="#u">Da</hi></fw><lb/>
<pb facs="#f0597" n="591"/>
<fw place="top" type="sig" hand="#pencil">6.<lb/>
</fw><lb/>
<p>Daher iſt bei kleiner Thierchen ein jeder Theil mehr<lb/>
für ſich beſtehend, da in jedem die Bedingungen des<lb/>
Lebens vorhanden ſind, ſo ſind ſie wenig abhängig<lb/>
von der Ingular Subſtanz.</p><lb/>
<p>Von Thieren mit Rückenwirbeln finden wir 11600 Ar-<lb/>
ten und zwar: 5000 Vögel, 5000 Fiſche, 700 Amphibien,<lb/>
900 Säugethiere, ſo daß <hi rendition="#sup">10</hi>/<hi rendition="#sub">11</hi> der ganzen Maſse den<lb/>
flüſsigen Hüllen des Erdkörpers angehören. – Unter<lb/>
dieſen Thieren ſehen wir daß die Vögel das Maxi-<lb/>
mum der Luft respiriren, die Fiſche das Mini-<lb/>
mum.</p><lb/>
<p>Bei den Vögeln iſt die Blutwärme am größten,<lb/>
und die Geſchwindigkeit der Pulsſchläge am ſtärk-<lb/>
ſten. – Beim Höhe iſt die Blutwärme 32½°, und<lb/>
136 Pulsſchläge in einer Minute. Beim Pferd<lb/>
dagegen Blutwärme 29½° und 56 bis 58 Puls-<lb/>
ſchläge in der Minute. – Die Fiſche haben da-<lb/>
gegen eine ſehr ſchwache Respiration, obgleich mehr<lb/>
Sauerſtoff im Waſser enthalten iſt, als in der Luft.<lb/>
Im Süßwaſser 0,31 Sauerſtoff, in der Luft nur<lb/>
0,21. Wenn man das Waſser von der Luft über-<lb/>
all trennt, was ſehr ſchwierig iſt, ſo kann man die<lb/>
<fw place="bottom" type="catch"><hi rendition="#u">Fiſche</hi></fw><lb/>
<pb facs="#f0598"/>
Fiſche erſäufen. Wenn man Goldfiſche lange in dem-<lb/>
ſelben Waſser hält ſo verbrauchen ſie den Sauer-<lb/>
ſtoff nicht nur zur Respiration ſondern ſie leben<lb/>
auch ſelbſt davon eine lange Zeit hindurch.</p><lb/>
<p>Wenn man Waſser bereitet, indem kein Sauer-<lb/>
ſtoff vorhanden iſt, ſo fällt der Fiſch der in daſsel-<lb/>
be gebracht wird ſogleich todt zu Boden; ein ganz<lb/>
geringer Theil von Sauerſtoff aber, in dem ſelbſt<lb/>
Phosphor nicht mehr leuchtet iſt noch hinreichend da-<lb/>
mit Fiſche eine Zeitlang darin leben können.</p><lb/>
<p>Vögel und Fiſche machen <hi rendition="#sup">5</hi>/<hi rendition="#sub">6</hi> der Thiere höherer Or-<lb/>
ganisation aus. – Den großen Kataſtrophen<lb/>
auf den frühern Erdkörper ſind Vögel und Fiſche<lb/>
vermöge des Elements in welchen ſie leben am<lb/>
meiſten entnommen. Die Thiere der Feſte,<lb/>
konnten den Revolutionen des Erdkörpers nicht<lb/>
ſo leicht entrinnen, deshalb ſind viele ganz ver-<lb/>
ſchwunden, von denen man die Reſte im Innern<lb/>
der Erde findet; hauptſächlich wiederkäuende Thiere<lb/>
und Pachidermen, und von dieſen Rhinozeroſsen und<lb/>
Elephanten-artige Thiere, ſo wie auch viel Kro-<lb/>
kodile. Im Ganzen hat man 56 Species gefunden<lb/>
<fw place="bottom" type="catch"><hi rendition="#u">die</hi></fw><lb/>
<pb facs="#f0599" n="593"/>
die verſchwunden ſind; von den großen Thieren, von<lb/>
denen nur überhaupt 80 vorhanden waren.</p><lb/>
<p>Steigen wir weiter hinab zu den Thieren <choice><sic>unter-<lb/>
ge<subst><del rendition="#ow"><gap reason="illegible"/></del><add place="across">orne</add></subst>ter</sic><corr resp="#BF">unter-<lb/>
geordneter</corr></choice> Organisation, ſo finden wir daß die<lb/>
größte Zahl die Inſekten einnehmen. 44000 In-<lb/>
ſekten ſind mit ziemlicher Genauigkeit beſtimmt.<lb/>
<metamark>|:</metamark> Die Säugethiere lange nicht mit derſelben Ge-<lb/>
nauigkeit <metamark>:|</metamark> – Schaalthiere und Seegewürme ſind<lb/>
5000 beſtimmt; Zoophiten, ſtralförmige Thiere<lb/>
6000. Im Ganzen giebt es 66600 Thiere und zwar</p><lb/>
<p>A. <hi rendition="#u">Höherer Organisation</hi></p><lb/>
<table><row><cell>Vögel</cell><cell> 5000</cell></row><lb/>
<row><cell>Fiſche</cell><cell> 5000</cell></row><lb/>
<row><cell>Amphibien</cell><cell> 700</cell></row><lb/>
<row><cell>Säugethiere</cell><cell> 900</cell></row><lb/>
<row><cell/><cell>–––––</cell></row><lb/>
<row><cell/><cell>11600.</cell></row></table><lb/>
<p>B. <hi rendition="#u">Niederer Organisation.</hi></p><lb/>
<table><row><cell>Insekten</cell><cell>44000</cell></row><lb/>
<row><cell>Schaalthiere</cell><cell> 5000</cell></row><lb/>
<row><cell>Zoophiten</cell><cell> 6000</cell></row><lb/>
<row><cell/><cell>–––––</cell></row><lb/>
<row><cell/><cell>55000</cell></row><lb/>
<row><cell/><cell>––––––––</cell></row><lb/>
<row><cell/><cell><hi rendition="#uu">To</hi> 66600</cell></row></table><lb/>
<p>Zufällig beinah ebenſoviel als Pflanzen. Die<lb/>
Inſekten allein machen ⅔ der Thiere aus, doch<lb/>
muß es noch bei weiten mehr geben. Sie haben über<lb/>
<fw place="bottom" type="catch"><hi rendition="#u">all</hi></fw><lb/>
<pb facs="#f0600"/>
all die Bedingniſse des Lebens gefunden, ſo daß<lb/>
ſie die Zahl der beſchriebenen noch ſehr vermehrt<lb/>
werden möchte. Bis jetzt kennt man noch lange nicht<lb/>
auf jedes einzelne Pflanze ein Inſeckt, aber in den<lb/>
temperirten Zonen giebt es gewiß viel mehr In-<lb/>
ſekten als Pflanzen, ſelbſt ſchon die beſtimmten.<lb/>
Bei Berlin kommen auf 3000 Pflanzen, 5000 Inseckten<lb/>
<metamark>|:</metamark> nach <hi rendition="#aq">Kluy</hi> <metamark>:|</metamark>. – In den tiefern Thierklaſsen iſt<lb/>
dieſe Sta<subst><del rendition="#ow"><gap reason="illegible"/></del><add place="across">ti</add></subst>ſtik ſehr unſicher, dort kann der Fehler<lb/>
nur höchſtens <hi rendition="#sup">1</hi>/<hi rendition="#sub">9</hi> bis <hi rendition="#sup">1</hi>/<hi rendition="#sub">8</hi> betragen.</p></div><lb/>
<div n="3"><p><note place="left"><hi rendition="#u">Verbreitung<lb/>
nach Zahl der<lb/>
Species.</hi><lb/>
</note>Die Verbreitung der Thiere nimmt mit der Tem-<lb/>
peratur zu, aber nicht in der Art daß auf derſelben<lb/>
iſothermen Zone eine <choice><sic>größe</sic><corr resp="#CT">größere</corr></choice> Maſse derſelben<lb/>
Thierarten wäre als der andern; Dieſe Verthei-<lb/>
lung richtet ſich nicht bloß nach der Temperatur ſon-<lb/>
dern noch nach ſehr vielen andern Einwirkungen.<lb/>
Die Manigfaltigkeit des animaliſchen Lebens, die<lb/>
Lebensfülle, die durch die Zahl der Species charak-<lb/>
terisirt wird, nimmt vom Pol nach den Tropen<lb/>
hin zu, beſonders aber iſt ſie da groß wo große<lb/>
Flüſse, und Berge die Gegend durchſtreichen. So am<lb/>
weſtlicher Theil von Südamerika, im Himalaya<lb/>
Gebirge uſw.</p><lb/>
<fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#u">Man</hi></fw><lb/>
<pb facs="#f0601" n="595"/>
<p>Man kann im Allgemeinen ſagen, daß das thieri-<lb/>
ſche Leben dort am mannigfaltigſten iſt, wo der<lb/>
Charackter der Landſchaft am meiſten individuel<lb/>
iſt.</p><lb/>
<p>Ein altes Vorurtheil iſt es, daß im neuen<lb/>
Continent die Organiſation auf einer niedern Stufe<lb/>
ſtehe, daher genommen, weil die größern Pachidermen<lb/>
ſich dort nicht finden. Dieß iſt aber zufällig da<lb/>
einige 60 verſchwunden ſind. Auch ſind ſie dort<lb/>
<hi rendition="#u">nur</hi> verſchwunden, ſie haben gewiß ehemals dort<lb/>
exiſtirt, wie ſich aus den Ueberreſten zeigt die<lb/>
man dort in den obern Erdſchichten findet. <hi rendition="#aq">Doc</hi><lb/>
hat ſelbſt 3 Skelette von Pachidermen aus Ameri-<lb/>
ka mitgebracht. Merkwürdig iſt es aber im neu-<lb/>
en Continent daß dieſe Tropenformen ſich nicht<lb/>
in den Climaten gefunden haben, wo ſie jetzt in<lb/>
andern Ländern leben, ſondern meiſtens auf<lb/>
hohen Berggipfeln ſo bei <hi rendition="#aq">Peru etc</hi> auf Höhen von<lb/>
6–7000′</p><lb/>
<p>Aber wenn es keine Pachidermen in Amerika giebt –<lb/>
welche Form auch einem großen Theil des alten Con-<lb/>
tinents fehlt, indem es wie es ſcheint die Elephanten<lb/>
ſich ſehr zuſammen ziehen – ſo gibt es dort noch<lb/>
<fw place="bottom" type="catch"><hi rendition="#u"><choice><sic>an</sic><corr resp="#BF">Thier-</corr></choice></hi></fw><lb/>
<pb facs="#f0602"/>
Thierformen von außerordentlicher Größe; ſo die<lb/>
große wilde Kabyn, die Piſangs <metamark>|:</metamark> die <choice><orig>bis weilen</orig><reg resp="#CT">bisweilen</reg></choice> 2000℔<lb/>
wiegen und 9 bis 10′ groß werden <metamark>:|</metamark> in Gerbſon und<lb/>
Moſchus. Man findet eine ſolche Menge von dieſen<lb/>
großen Thieren daß man oft Heerden von 8000<lb/>
Stück an den Ufern des Missuri findet.</p><lb/>
<p>Die größern Thiere der neuen jetzigen Welt ſind<lb/>
nur grasfreſsende Thiere; eben ſo ſcheint es nach<lb/>
<hi rendition="#aq"><persName resp="#BF" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118677578 http://d-nb.info/gnd/118677578">Cuvier</persName>s</hi> Unterſuchungen mit den verſchwunden Thieren<lb/>
einer alten Urwelt der Fall geweſen zu ſein. –<lb/>
Das größte Thier daß man in <hi rendition="#aq">Susſex</hi> gefunden hat<lb/>
das <hi rendition="#aq">Iguanudon</hi>, iſt 3 bis 4 mal größer jetziges<lb/>
Krokodil, 60 bis 80 Fuß Länge; nach der Geſtalt der<lb/>
Zähne zu urtheilen, iſt es Grasfreſsend geweſen.</p></div><lb/>
<div n="3"><p><note place="left">3. <hi rendition="#u">Contraſte in<lb/>
der Größe der<lb/>
Thiere. Relative<lb/>
Größe der ver-<lb/>
ſchiedenen Claſsen<lb/>
und Individuum</hi><lb/>
</note>Dieſelben Contraſte in der Größe wie wir ſie<lb/>
bei den Pflanzen fanden, finden ſich auch bei den<lb/>
Thieren, vom <hi rendition="#aq">Monas Lens</hi>, und <hi rendition="#aq">Monas thermo</hi>, kleinen<lb/>
Infuſionsthierchen bis zum großen Haifiſch. – Bei den<lb/>
Pflanzen iſt es unſicher ob es kleine mikroskopiſche<lb/>
Pflanzen gibt; bei den Thieren findet man aber wirk-<lb/>
lich ſolche, und kaum exiſtiren ſo kleine Pflanzen als<lb/>
die Infuſionsthierchen. Die Größe der Thiere ſcheint<lb/>
gewiſser Maſsen das Innere ihrer Organiſation zu<lb/>
<fw place="bottom" type="catch"><hi rendition="#u">be</hi></fw><lb/>
<pb facs="#f0603" n="597"/>
beſtimmen, ſo findet man z. B. keinen mikroskopiſchen<lb/>
Fiſch, kein mikroskopiſches Säugethier; die Bedingung<lb/>
für eine zuſammengeſetzte Organiſation kann<lb/>
daher nur bei einer gewiſser Größe erfüllt würden,<lb/>
wiewohl nicht einzuſehen iſt, warum dieß nöthig. Von<lb/>
den Fiſchen iſt das kleinſte unter allen der Stöck-<lb/>
ling 1½″ groß Prof. <hi rendition="#aq">Ehrenberg</hi> hat aus dem rothen<lb/>
Meer noch weit kleinere mitgebracht, die man früher<lb/>
für die Brut von größere gehalten hat und die 7–8‴<lb/>
groß waren die <hi rendition="#aq">pioletus fascietus</hi>. Betracht man<lb/>
dagegen den Haifiſch der gewiß 30′ lang iſt, ſo ſtellt<lb/>
ſich dieß Verhältniß der Größte wie 1 : 700. Unter den<lb/>
Vögeln iſt eine ſo weite Grenze nicht, der größte<lb/>
Vogel iſt der Strauß, der kleinſte der Colibri.<lb/>
Die Größe der Grönländiſchen Wallfiſche iſt früher<lb/>
ſehr übertrieben worden. <hi rendition="#aq">Lacepede</hi> ſagte, er<lb/>
würde 200′ lang; <hi rendition="#aq">Scoresby</hi> behauptet er ſei nur 65 bis<lb/>
70 Fuß lang, der Potfiſch dagegen 90 bis 100 Fuß.<lb/>
<hi rendition="#aq">Scoresby</hi> hat 322 Walfiſche getödtet, wovon keiner<lb/>
länger als 60′ geweſen iſt. Wenn man dieſe größten<lb/>
Säugethiere mit den kleinen Nagthieren vergleicht<lb/>
ſo ergiebt ſich ein Verhältniß wie 600 : 1; die <hi rendition="#sup">1</hi>/<hi rendition="#sub">1600</hi> Linien<lb/>
groß ſind, ſtellt ſich das Verhältniß zu den Pott-<lb/>
<fw place="bottom" type="catch"><hi rendition="#u">fiſch</hi></fw><lb/>
<pb facs="#f0604"/>
fiſchen wie 1 : 23000,000. – Also eine weit größere Ver-<lb/>
ſchiedenheit wie bei den Pflanzen.</p><lb/>
<p><metamark>|:</metamark> Ungefähr daſselbe Verhältniß wie ein Meteorſtein<lb/>
von 5–7 Durchmeſser zum Jupiter <metamark>:|</metamark></p></div></div></div></div></body></text></TEI>