<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><text><body><div type="session" n="48"><head><supplied resp="#BF">48. Vorlesung, <ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/gliederung"><date when="1828-04-02">2. April 1828</date></ref></supplied></head><lb/>
<div n="1"><div n="2"><div n="3"><div n="4"><head>Landluft. – Seeluft.</head><lb/>
<p>Die geographiſche Verbreitung der Temperatur<lb/>
läßt ſich in 2 große Hauptabſchnitte theilen,<lb/>
als Landluft und Seeluft, in ſo fern alſo der Bo-<lb/>
den der Atmosphäre das Starre iſt oder das Meer.<lb/>
In der Seeluft ſelbſt ſind 2 Modificationen, je<lb/>
nachdem die Atmosphäre ruht auf dem flüſsigen<lb/>
Meer<add place="superlinear" hand="#pencil"> oder</add> dem feſten Meer (Eis)</p></div><lb/>
<div n="4"><head>Winde</head><lb/>
<p>Die Winde kann man entweder betrachten als bloße<lb/>
Bewegungen, ohne auf ihre Richtung zu ſehen oder<lb/>
indem man ihre Richtung betrachtet von wo ſie her-<lb/>
kom̃en.</p><lb/>
<fw place="bottom" type="catch"><hi rendition="#u">Betrachtet</hi></fw><lb/>
<pb facs="#f0466"/>
<p>Betrachtet man ſie im erſten Fall, ſo ſind im<lb/>
Allgemeinen die Winde erkältend, indem ſie die<lb/>
Wolken verjagen und dadurch die Ausſtralung<lb/>
| Radiation | der Erde vermehren. <hi rendition="#aq"><persName resp="#BF" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116048166 http://d-nb.info/gnd/116048166">Parry</persName></hi> bemerkt<lb/>
daß man bei einer Kälte von 37° unter dem<lb/>
Gefrier Punkt ſehr gut aushalten konnte wenn kein<lb/>
Wind ging, aber bei dem geringſten Wind konnte<lb/>
man kaum 25° unter dem Gefr Punkt ertragen.<lb/>
Im andern Fall, indem man die Richtung der<lb/>
Winde betrachtet, kann man wieder 2 Fälle un-<lb/>
terſcheiden: entweder man betrachtet ſie nach<lb/>
den Cardinal Punkten, oder nach der Oberfläche<lb/>
von welcher der Wind herkommt. Die Land und<lb/>
Seewinde ſind beſonders in einem Meere<lb/>
das mit vielen Inſeln bedeckt iſt von ſehr gro-<lb/>
ßer Wichtigkeit für die Schiffarth. Bevor man<lb/>
genau dieſe Winde kannte, mußte man große<lb/>
Umwege machen. So von Manila nach <hi rendition="#aq">Peru</hi>,<lb/>
wo man in wenigen Tagen hinkommt, mußte man<lb/>
<note place="left" hand="#pencil">?<lb/>
</note>um zurück zu kommen weit nach Norden hin ſteuern<lb/>
und einen ſolchen Umweg machen, daß man einige<lb/>
Monate brauchte. Jezt iſt dies nicht nöthig, wenn<lb/>
man auf den Wechsel der Land und Seewinde Acht<lb/>
giebt ſo iſt es leicht direct zurück zu fahren.</p><lb/>
<p>Eben ſo iſt es wenn man von <hi rendition="#aq">Chili</hi> nach <hi rendition="#aq">Peru</hi><lb/>
will. Von <hi rendition="#aq">Chili</hi> nach <hi rendition="#aq">Guajaquil</hi> kommt man<lb/>
<fw place="bottom" type="catch"><hi rendition="#u">in</hi></fw><lb/>
<pb facs="#f0467" n="461"/>
in 3 Tagen, um zurück zu kommen braucht<lb/>
man 2½ Monat, weil man weit herab nach<lb/>
Süden fahren muß, um den Winden zu ent-<lb/>
gehen.</p><lb/>
<p>Das Wichtigſte bei den Winden ſind die Cardi-<lb/>
nal Punkte, diejenigen von wo der Wind her-<lb/>
weht. Ein allgemeines Geſetz iſt: ein<add place="superlinear"> jeder</add> Wind<lb/>
der von einem heterogenen Pol her<subst><del rendition="#ow" hand="#ink2">rſcht</del><add place="across" hand="#ink2">weht</add></subst> ſtört<lb/>
die Reinheit der Luft.<add place="intralinear" hand="#pencil">(?)</add> In den temperir-<lb/>
ten Zonen hängt alle Temperatur ab von<lb/>
N. O. <unclear reason="illegible" resp="#textloop">und</unclear> S. W. Winden, in welcher Zeit ſie<lb/>
zu uns gelangen, ob ſie Zeit gehabt haben ſich<lb/>
zu erkühlen, oder zu erwärmen.</p><lb/>
<p>Die Schnelligkeit des Windes, nach allen Beob-<lb/>
achtungen von <persName>Kraft</persName> und denen welche der treff-<lb/>
liche Physiker Herr <persName resp="#BF" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-11743504X http://d-nb.info/gnd/11743504X">Wollmann</persName> in Cuxhaven ange-<lb/>
ſtellt hat, kann man auf 24′ in der Secunde an-<lb/>
ſchlagen. Er macht daher 4 Meilen in einer Stunde<lb/>
er braucht daher mehr als 4 Tage, um von Nova Zem-<lb/>
bla zu und zu gelangen, von der Küſte von Africa<lb/>
bis gegen Berlin kann er dagegen in 2 Tagen ge-<lb/>
langen; es können dieſe daher weit mehr Wärme<lb/>
herbringen als jene Kälte.</p><lb/>
<p>Die Monzune oder Mouzons ſind Winde die<lb/>
in dem großen Busen des alten Continents<lb/>
im indiſchen Meere wehen, und wegen ihrer<lb/>
<fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#u">entgegen</hi></fw><lb/>
<pb facs="#f0468"/>
entgegen geſetzten Cardinal Punkten ſehr merk-<lb/>
würdig ſind. Die ungleiche Erwärmung, je nach-<lb/>
dem die Sonne nördliche oder ſüdliche Declination<lb/>
hat, bringt dieſen berühmten Wechsel hervor;<lb/>
wenn nämlich ein Theil ſehr erwärmt wird,<lb/>
während der andere noch nicht dieſe Wärme hat,<lb/>
ſo muß ein Wind entſtehen, je nach dem Stand<lb/>
der Sonne werden dieſe Winde entweder N.O.<lb/>
oder S.W. Winde. <metamark>|:</metamark> Man ſollte nicht Monzune<lb/>
ſondern Mouzons ſagen, dann wiewohl das Wort<lb/>
französiſch klingt, ſo iſt es doch malayiſch <hi rendition="#aq">mouzin</hi><lb/>
bedeutet ſo viel als Jahreszeit.<metamark><choice><sic/><corr resp="#BF"> :|</corr></choice></metamark></p><lb/>
<p>Schon von <persName resp="#BF" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118504436 http://d-nb.info/gnd/118504436">Arrian</persName> wurden dieſe Winde mit<lb/>
<note place="left" hand="#pencil"><metamark/><lb/>
</note>den <hi rendition="#u" hand="#pencil">etheſiſchen</hi> verglichen die von N. W. her-<lb/>
kommen. Wahrſcheinlich treten noch andere<lb/>
Luft Phänomene hinzu, die den großen Contraſt<lb/>
der Winde dort herbei bringen.</p><lb/>
<fw place="bottom" type="catch"><hi rendition="#u">Es ist –</hi></fw><lb/>
<milestone rendition="#hr" unit="section"/><fw place="bottom" type="sig"><hi rendition="#aq">a</hi>.</fw><lb/>
<pb facs="#f0469" n="463"/>
<fw place="top" type="sig" hand="#pencil">1<lb/>
</fw><lb/>
<p>Es iſt ſehr wahrſcheinlich daß es nicht des Abhangs<lb/>
eines Gebirgsbedarf damit die Luft von oben herab-<lb/>
komme, ſondern daß bei jeder Strömung der Luft<lb/>
nach oben hin, noch ein Theil der kalten Luft aus den<lb/>
obern Regionen herabſteige. <choice><abbr>H￼.</abbr><expan resp="#BF">Herr</expan></choice> <hi rendition="#aq"><persName resp="#BF" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116817569 http://d-nb.info/gnd/116817569">v Buch</persName></hi> hat dieſe<lb/>
Bemerkung ſchon bei den kanariſchen Inſeln gemacht;<lb/>
vermuthen kann man dieß im Innern von Afri-<lb/>
ka, wo ſo etwas ſtatt findet; es iſt dort nicht<lb/>
wärmer <metamark>|:</metamark> nach <hi rendition="#aq"><persName resp="#BF" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-119426943 http://d-nb.info/gnd/119426943">Clepton</persName></hi> <metamark>:|</metamark> als in Aſien. Aber biswei-<lb/>
len tritt in den dortigen Tropengegenden eine<lb/>
außerordentliche Kälte ein. <hi rendition="#aq">Dr <persName resp="#BF" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118529250 http://d-nb.info/gnd/118529250">Ehrenberg</persName></hi> fand<lb/>
auf ſeiner letzten Reiſe unter 19° O Br. in <hi rendition="#aq">Dongola</hi>,<lb/>
daß das Thermometer im Monat December bei Nord-<lb/>
winde bis auf 2½° R. herab sank.<note resp="#CT" type="editorial">Vgl. <bibl>Humboldt, Alexander von: Bericht über die Naturhistorischen Reisen der Herren Ehrenberg und Hemprich; durch Ägypten, Dongola, Syrien, Arabien und den östlichen Abfall des Habessinischen Hochlandes, in den Jahren 1820 - 1825. In: Abhandlungen der Königlichen Akademie der Wissenschaften zu Berlin, physikalische Klasse. (1826) S. 111-134. Online verfügbar in: Deutsches Textarchiv, <ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/humboldt_bericht_1826">&lt;http://www.deutschestextarchiv.de/humboldt_bericht_1826&gt;</ref>, abgerufen am 04.06.2015.</bibl></note> Alle Verſuche<lb/>
<hi rendition="#aq">Doc</hi> in Weſtindien zeigten daß das Thermometer<lb/>
nie unter 16 bis 15<subst><del rendition="#s">0</del><add place="across">°</add></subst> herabſank. Es iſt wahrſchein-<lb/>
lich daß die Erſcheinung in Afrika nicht von den<lb/>
Nordwinden allein herkommt, das dieſe ſich erwär-<lb/>
men wenn ſie über die Wüſte ſtreichen; vielleicht<lb/>
daß der Contraſt mit der obern Luft die Urſache<lb/>
iſt; vielleicht aber auch die Dämpfe, wenn eine ſehr<lb/>
<pb facs="#f0470"/>
große Trockenheit entſteht und die untere Luft ver-<lb/>
dünnt wird, ſo ſinkt die obere ſchwere herab.</p><lb/>
<p><metamark>|:</metamark> Es kann Kälte erregt werden wenn ſehr trockene<lb/>
Luftſchichten ſich in feuchte ergießen. <hi rendition="#aq"><persName resp="#BF" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118716581 http://d-nb.info/gnd/118716581">Gaylupac</persName></hi> hat<lb/>
durch Verſuche gefunden, daß wenn man trokene<lb/>
Luft auf angefeuchtetes Papier ſtreifen <hi rendition="#aq">etc</hi>. ſtrömen<lb/>
läßt man die Wärme derſelben um 10° herabbringen<lb/>
kann, weit mehr als <choice><abbr>H￼.</abbr><expan resp="#BF">Herr</expan></choice> <hi rendition="#aq"><persName resp="#BF" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-124462286 http://d-nb.info/gnd/124462286">Wels</persName></hi> durch die Radiation ge-<lb/>
funden hat. Etwas Ähnliches ſcheint bei der ſehr trockenen<lb/>
Luft in Afrika zu ſein, wo die Kälte ſo groß wurde<lb/>
daß der Dr. <hi rendition="#aq"><persName resp="#BF" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-1032293004 http://d-nb.info/gnd/1032293004">Qudenay</persName></hi> den Tod fand. Durch <choice><abbr>H￼</abbr><expan resp="#BF">Herrn</expan></choice> <hi rendition="#aq"><persName resp="#BF" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-11671350X http://d-nb.info/gnd/11671350X">Savy</persName></hi> haben<lb/>
<note place="left" hand="#pencil">?<lb/>
</note>wir nähere Aufklärung darüber bekommen wie-<lb/>
wohl er ſelbſt es ſich nicht erklären konnte. Der Har-<lb/>
maltanwind der über die Wüſten ſtreicht brachte<lb/>
das Thermometer auf einmal bis auf 15° R. herab;<lb/>
es dehnt ſich dadurch unter die untere Luft aus und<lb/>
die höhere die kälter iſt ſinkt als ſchwerer herab <metamark>:|</metamark></p></div><lb/>
<div n="4"><p><note place="left"><hi rendition="#u">Einfluß des<lb/>
Meers Küſtenklimate.</hi><lb/>
</note>Die Nähe des Oceans bringt die Contraſte hervor die<lb/>
ſich zwiſchen dem Küſtenklima und dem Continental-<lb/>
klima finden; <hi rendition="#aq"><persName resp="#BF" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116817569 http://d-nb.info/gnd/116817569">Buch</persName></hi> und <hi rendition="#aq"><persName resp="#BF" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117560952 http://d-nb.info/gnd/117560952">Barenberg</persName></hi> haben ſich viel mit<lb/>
dieſem Gegenſtand beſchäftigt. Den größten Contraſt<lb/>
<fw place="bottom" type="catch"><hi rendition="#u">findet</hi></fw><lb/>
<pb facs="#f0471" n="465"/>
findet man auf der ſkandinaviſchen Halbinſel. An<lb/>
der Küſte unter 70° dbr iſt die Schneegrenze ſehr tief,<lb/>
und nur 1½° weiter gegen Norden findet man<lb/>
ſie erſt auf einer Höhe von 2200 Fuß. – Die Schnee-<lb/>
grenze hängt aber nicht von der mittlern Tempe-<lb/>
ratur des ganzen Jahres, ſondern von der mittlern<lb/>
Temperatur des Sommers ab. – Eben ſo auffallend<lb/>
hat <hi rendition="#aq">Doc</hi> ſelbſt in der Bretagne die Verſchiedenheit<lb/>
des Küſtenklimas geſehen, gegen das, welches<lb/>
im Innern herrſcht. Man findet im weſtlichen Theil<lb/>
der Bretagne Pflanzen die man nur ſonſt in Italien<lb/>
findet: den Lorbeerbaum, Erdbeerbaum <hi rendition="#aq">etc</hi>. eine<lb/>
Wirkung der Nordweſt Winde, und des Küſtenklimas.<lb/>
Dagegen findet man dort keinen Weinbau, indem<lb/>
bei den Küſtenklimaten das Charakteriſtiſche iſt,<lb/>
daß der Sommer weniger warm, und der Winter<lb/>
wenig kalt iſt, der Wein bedarf aber eine große<lb/>
Sommer Wärme wogegen die andern genannten Pflan-<lb/>
zen nur eine warme mittlere Temperatur bedürfen.<lb/>
Sieht man das Meer bloß als Maſse von Flüſsig-<lb/>
<fw place="bottom" type="catch"><hi rendition="#u">keiten</hi></fw><lb/>
<pb facs="#f0472"/>
keiten an, ſo<del rendition="#s">￼</del> verändert ſich die Temperatur deſselben<lb/>
nur ſehr langsam, da ſie die Wärme auch nur lang-<lb/>
ſamer annimmt als der Continent. Wo es nicht ge-<lb/>
frieret kann Schnee und Eis ſich nicht erhalten. Große<lb/>
Waſsermaſsen haben eine Tendenz zur Erwärmung<lb/>
und deshalb kann die Luft die darüber ſtreicht im<lb/>
Winter ſich nicht erkalten. Dieß macht für ein<lb/>
erſtliches <add place="superlinear" hand="#pencil">Küſten-</add>Land die Weſtwinde erwärmend wenn<lb/>
die über Eis und Schneemaſsen ſtreichenden <unclear reason="illegible" cert="high" resp="#BF">N</unclear>O<lb/>
Winde erkältend ſind. – Dagegen wirkt auch eine<lb/>
große Waſsermaſse Kälte erregend nicht ſowohl<lb/>
durch Stralung, als durch Verdünſtung. Eine Fol-<lb/>
ge davon ſind die Nebel an den Küſtenländern.<lb/>
Aus allem dem geht der große Unterſchied der Kli-<lb/>
mate auf Küſten und Inſeln gegen die der<lb/>
Continente hervor. Das Meer wirkt mäſsigend.<lb/>
Das Continental Clima hat mehr Contraſte; es<lb/>
hat ſehr heiße Sommer da keine erkältende Winde<lb/>
bis dorthin kommen, ſondern die Luft über den<lb/>
Continent ſtrömend ſich bereits wieder erwärmt hat<lb/>
<fw place="bottom" type="catch"><hi rendition="#u">und</hi></fw><lb/>
<pb facs="#f0473" n="467"/>
und ſehr kalte Winter, weil die Winde ſich wie ſchon<lb/>
bemerkt über Eis und Schnee der Continente er-<note place="right"><hi rendition="#aq"><persName resp="#BF" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118517252 http://d-nb.info/gnd/118517252">Buffon</persName></hi> nennt dieſe<lb/>
Continental Climate<lb/>
ſehr gut <hi rendition="#aq">exesſifs</hi><lb/>
</note><lb/>
kälten. In den vereinigten Staaten von Nord-<lb/>
Amerika iſt der Sommer ſo heiß wie in Malta<lb/>
und der Winter ſo kalt wie in Upsala.</p><lb/>
<p>Wenn man die <unclear reason="illegible" resp="#textloop">nun</unclear>meriſchen Verhältniſse der<lb/>
mittlere Temperatur der Sonnenwärme angiebt,<lb/>
ſo wundert man ſich daß die Unterſchiede nicht<lb/>
ſo groß ſind als man der Vegetation nach glau-<lb/>
ben ſollte. Der Unterſchied der mittlern Tem-<lb/>
peratur der Sommermonate in der Bretagne,<lb/>
Normadie und Orleans beträgt kaum 1°,5 R.<lb/>
Es macht dieß der Unterſchied des bedeckten und<lb/>
klaren Himmels <metamark>|:</metamark> <hi rendition="#aq">coelo sudo</hi> und <hi rendition="#aq">coelo nubilo</hi> <metamark>:|</metamark>; wenn<lb/>
die Wärme hinauf ſtralt ſo kann das Thermo-<lb/>
meter denselben Grad angeben gleichviel ob der<lb/>
Himmel klar oder bedeckt iſt; ganz anders iſt<lb/>
es aber für die Vegetation; bei unbedeckten<lb/>
Himmel werden die Pflanzen unmittelbar<lb/>
von den Sonnenſtralen berührt, und dieſe haben<lb/>
<fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#u">dann</hi></fw><lb/>
<pb facs="#f0474"/>
dann eine weit größere Intenſität als dieß bei<lb/>
bedeckten Himmel der Fall iſt; wo die reflectir-<lb/>
ten Stralen nur berühren <metamark>|:</metamark> Aus derſelben Ursache<lb/>
iſt es warum manche Gewächſe, wie z. B. der Wein hö-<lb/>
her hinauf an Bergen anwachsen als in den dieſen<lb/>
Höhen correspondirenden Breiten, und wie man<lb/>
nach den Thermometer glauben ſollte. Die Intenſität<lb/>
des Lichts iſt auf den Höhen wo der Himmel klarer<lb/>
wird, weit größer als in den Ebenen <metamark>:|</metamark>. Aus<lb/>
einem Versuch von <hi rendition="#aq"><persName resp="#BF" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118716581 http://d-nb.info/gnd/118716581">Gaylusſac</persName></hi>, daß Waſserſtoffgas<lb/>
mit Chlor gemiſcht im Sonnenlicht explodirt nicht aber<lb/>
im reflectirten Licht, geht ſchon der große Unter-<lb/>
ſchied zwiſchen der unmittelbaren Berührung der Son-<lb/>
nenſtralen ſelbſt, und der durch Reflection vermittel-<lb/>
ten hervor. Wahrſcheinlich geht ſo etwas Ähnliches auch<lb/>
in der Parenthesis der Pflanzen vor.</p></div><lb/>
<div n="4"><p><note place="left">Unterſchied der Tem-<lb/>
peraturen in weſtl.<lb/>
u öſtl. Ländern.<lb/>
</note>Schon oben iſt des Unterſchieds erwähnt der in den Cli-<lb/>
maten von Ländern exiſtirt, welche an einer weſt-<lb/>
lichen, und der, welche an einer öſtlichen Küſte gelegen<lb/>
ſind, und die Hauptsächlich durch die Winde in den<lb/>
<fw place="bottom" type="catch"><hi rendition="#u">tem-</hi></fw><lb/>
<pb facs="#f0475" n="469"/>
temperirten Zonen <add place="intralinear" hand="#pencil">(</add><hi rendition="#u" hand="#pencil">ſind</hi><add place="intralinear" hand="#pencil">)</add><add place="superlinear" hand="#pencil">hervorgebracht werden, die </add>Gegenſtrömungen der Paſsat-<note place="right" hand="#pencil">?<lb/>
</note><lb/>
wind <add place="intralinear" hand="#pencil">und </add>daher <add place="intralinear" hand="#pencil">(</add>alle<add place="intralinear" hand="#pencil">)</add> weſtliche <add place="superlinear" hand="#pencil">ſind. </add>Die weſtliche Küſte iſt<lb/>
deshalb wärmer als die öſtliche, ſie empfängt nur<lb/>
Winde die über das Meer gehen, welches nicht mit<lb/>
Eis und Schnee bedeckt iſt, dagegen die öſtliche<lb/>
Küſte die Winde erhält welche über den mit Schnee<lb/>
und Eis bedeckten Continent geſtrichen iſt. –</p><lb/>
<p><metamark>|:</metamark> <hi rendition="#aq"><persName resp="#BF" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116048166 http://d-nb.info/gnd/116048166">Parry</persName></hi> auf ſeiner letzten Reiſe führt als etwas<lb/>
Neues an, daß ſich auf der Oſtküſte mehr Eis be-<lb/>
finde als auf der Weſtküſte und erklärt es, was<lb/>
ſeinen naturhiſtoriſchen Kenntniſsen keine große<lb/>
Ehre macht aus der Rotation der Erde <metamark>:|</metamark></p><lb/>
<p><add place="intralinear" hand="#pencil">(</add>Wenn die europäiſche Cultur lange nur in<add place="intralinear" hand="#pencil">)</add> Europa<lb/>
als weſtlicher Theil des alten Continents, und <add place="intralinear" hand="#pencil">(</add>der<add place="intralinear" hand="#pencil">)</add><add place="superlinear" hand="#pencil">die </add><lb/>
öſtlichen Küſte von Amerika <add place="intralinear" hand="#pencil">(</add>wäre<add place="intralinear" hand="#pencil">)</add><add place="superlinear" hand="#pencil">vergleichend </add>, ſo glaubte man<lb/>
Amerika wäre überhaupt kälter als Europa; da<lb/>
ſich der Unterſchied in dieſen Gegenden bedeutend<lb/>
zeigte. Aber wenn man weiter weſtlich nach Ame-<lb/>
rika geht ſo findet man eine wärmere Tempe-<lb/>
ratur: an dem Ausfluß des <hi rendition="#aq">Rio Columbia</hi> friert<lb/>
es nur wenig; der Oelbaum geht an der weſtlichen<lb/>
Seite von Amerika bis zur Breite von 37°, während<lb/>
<fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#u">er</hi></fw><lb/>
<pb facs="#f0476"/>
er an der Oſtküſte kaum noch in Süd Carolina und<lb/>
Georgien gedeiht. Daſselbe findet ſich auch im alten<lb/>
Continent; wenn man in derſelben Breite bleibend<lb/>
nach Asien fortgeht, ſo findet man es immer käl-<lb/>
ter. Die mittlere Temperatur von Paris findet<lb/>
ſich in Amerika in einer Breite von Neapel in<lb/>
Philadelphia 40° n B. und eben ſo gegen O. in Peking.<lb/>
Es geht daraus hervor daß die iſothermen Linien<lb/>
ſich gegen O ſenken müſsen. So <add place="intralinear" hand="#pencil">liegen</add> Berlin, Kam-<lb/>
ſchatka, Peter Pauls Hafen und Labrador in der-<lb/>
ſelben Breite: es hat aber <hi rendition="#aq">Berlin</hi> eine mittlere<lb/>
Temperatur von 7<del rendition="#s">0</del>°, Labrador aber − 2° R. Die Win-<lb/>
termonate in Berlin kaum <add place="intralinear" hand="#pencil">− 1°</add>; von Labrador da-<lb/>
gegen − 12°. –</p></div><lb/>
<div n="4"><p>Auf dieſe Art kann man iſotherme<lb/>
<note place="left"><hi rendition="#u">Isotherme Linien</hi><lb/>
</note>Linien ziehen indem man Örter von gleicher Tem-<lb/>
peratur mit einander verbindet. – <metamark>|:</metamark> zwiſchen den<lb/>
Aequator bis zum 23° dBr. ſind die Verſchiedenheiten<lb/>
der Temperatur im Amerika und Europa nicht<lb/>
bedeutend; größer werden aber die Differenzen ſobald<lb/>
man mehr gegen die Pole geht. –</p><lb/>
<fw place="bottom" type="catch"><hi rendition="#u">Die</hi></fw><lb/>
<pb facs="#f0477" n="471"/>
<fw place="top" type="sig" hand="#pencil">2<lb/>
</fw><lb/>
<p>Die iſothermen Linien haben in Europa einen convexen<lb/>
Scheitel gegen den Pol gerichtet, wenn ſie weiter<lb/>
gegen Aſien einen concaven Scheitel nach dem Pole<lb/>
hin <metamark>:|</metamark> Als man bloß die verſchiedenen Declinationen<lb/>
und Inclinationen der Magnetnadel kannte, war<lb/>
alles verwirrt, und man mußte nicht wie dieſe Er-<lb/>
ſcheinungen zuſammen hängen bis <hi rendition="#aq"><persName resp="#BF" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118720066 http://d-nb.info/gnd/118720066">Halley</persName></hi> zuerſt<lb/>
darauf kam die Orter gleicher Inclination und<lb/>
Declination zu verbinden. Eben ſo war es mit<lb/>
der Wärme; durch Tabellen würde man nicht die<lb/>
deutliche Vorſtellung haben die die iſothermen Li-<lb/>
nien gaben, durch die man hauptſächlich auf das<lb/>
Geſetz der Oſt und Weſtküſten gekommen iſt.<lb/>
Solche bildliche Vorſtellungen können überhaupt leich-<lb/>
ter zu dem Erkennen des Cauſalzuſammenhanges<lb/>
der Erſcheinungen führen.</p></div><lb/>
<div n="4"><p>Um ſich über die Temperatur deutlicher aus zu-<note place="right">Beſtimung der mit-<lb/>
tlern Temperatur.<lb/>
</note><lb/>
drücken, war es nöthig durch einfache Zahlen die<lb/>
verſchiedenen Temperaturen angaben zu können.<lb/>
Schon in frühern Zeiten haben <hi rendition="#aq"><persName resp="#BF" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117541613 http://d-nb.info/gnd/117541613">Maragli</persName></hi> und <hi rendition="#aq"><persName resp="#BF" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118653326 http://d-nb.info/gnd/118653326">Almus</persName></hi> ver-<lb/>
<fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#u">sucht</hi></fw><lb/>
<pb facs="#f0478"/>
sucht die mittlere Temperatur zu finden; ſie glaubten<lb/>
es dadurch zu <choice><sic>bewerſtelligen</sic><corr resp="#textloop">bewerkſtelligen</corr></choice> daß <subst><del rendition="#ow">d</del><add place="across">ſ</add></subst>ie das Mittel<lb/>
aus den wärmſten und kälteſten Tagen nahmen.<lb/>
Es ſind dieß aber nur Zufälligkeiten, die keinen<lb/>
deutlichen Begriff von der Temperatur eines<lb/>
Orts geben können. Seine erſten Verſuche mach-<lb/>
te <hi rendition="#aq"><persName resp="#BF" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117541613 http://d-nb.info/gnd/117541613">Maragli</persName></hi> im Jahr 1718; ſpäter 1740 verglich er ſie. –<lb/>
Später nahm man die Extreme in der Monaten:<lb/>
December und Auguſt. – Schon 1735 hatte <hi rendition="#aq"><persName resp="#BF" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118749420 http://d-nb.info/gnd/118749420">Reaumur</persName></hi><lb/>
einer richtigen Begriff von der mittlern Tem-<lb/>
peratur aufgefaßt. Er hatte bemerkt daß die<lb/>
Wärme der Tage in einer arimethiſchen Pro-<lb/>
geſsion wachſe und abnehme; um die mittlere<lb/>
Temperatur zu nehmen muß man das Maximum<lb/>
und Minimum beobachten, <add place="superlinear" hand="#pencil">die </add>Temperaturen addiren und<lb/>
durch die Anzahl derſelben dividiren. E<subst><del rendition="#ow">r</del><add place="across">s</add></subst> wäre gut<lb/>
von ½ zu ½ Stunde die Beobachtungen zu machen um<lb/>
daraus die mittlere Temperatur des Tages ſelbſt zu fin-<lb/>
den; geſchieht dieß nicht, und macht <subst><del rendition="#ow"><gap reason="illegible"/>s</del><add place="across">man</add></subst> die Beobachtungen<lb/>
vielleicht auch zu verſchiedenen Zeiten ſo muß das<lb/>
Reſultat fehlerhaft werden da man nicht alle Zeiten<lb/>
<fw place="bottom" type="catch"><hi rendition="#u">als</hi></fw><lb/>
<pb facs="#f0479" n="473"/>
als gleich anſehen kann. Eben ſo fehlerhaft iſt es, wenn<lb/>
man nur das Minimum der Temperatur des Morgens<note place="right" hand="#pencil">?<lb/>
</note><lb/>
und das Maximum des Nachmittags nimmt <hi rendition="#u" hand="#pencil">iſt</hi><add place="superlinear" hand="#pencil"> (ſondern?)</add> des<lb/>
Minimums der Temperatur des einen Tages, und das<lb/>
Maximum des andern. Doch hat <hi rendition="#aq">Doc</hi> gefunden daß die<lb/>
Unterſchiede nur ſehr gering ſind. <hi rendition="#aq"><persName resp="#BF" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-117642010 http://d-nb.info/gnd/117642010">Halström</persName></hi> hat über die<lb/>
Beſtimmung der mittlern Temperatur geſchrieben;<lb/>
<hi rendition="#aq"><persName resp="#BF" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116277041 http://d-nb.info/gnd/116277041">Posſel</persName></hi> und <hi rendition="#aq"><persName resp="#BF" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116250836 http://d-nb.info/gnd/116250836">Bobendorff</persName></hi> haben durch eine Formel eine Cu<subst><del rendition="#ow"><gap reason="illegible" unit="chars" quantity="1"/></del><add place="across">r</add></subst>ve<lb/>
zu beſtimmen geſucht die die Temperaturen des gan-<lb/>
zen Jahres giebt. <hi rendition="#aq"><persName resp="#BF" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-104234644 http://d-nb.info/gnd/104234644">Gausſ</persName></hi> hat daſselbe versucht durch<lb/>
die Methode der Warthe der Interpolation zu finden.<lb/>
Auch <hi rendition="#aq"><persName>Waldeck</persName></hi> in Ofen hat ſich damit beſchäftigt. Es haben<lb/>
dieſen Formeln aber der Nachtheil, daß ſie nicht für<lb/>
jede Breite anwendbar ſind. <metamark>|:</metamark> Beobachtungen von <hi rendition="#aq"><persName resp="#BF" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-100055427 http://d-nb.info/gnd/100055427">Brandes</persName></hi><lb/>
in Cuxhaven <metamark>:|</metamark></p><lb/>
<p>In neuren Zeiten hat man da die Pendellänge den<lb/>
Gang der Uhren beſtimmt, und dieſe Länge ſelbſt durch<lb/>
die Temperatur beſtimmt wird, zum Theil rückwärts<lb/>
ſchlieſsen wollen und vorgeſchlagen <del rendition="#s">werden </del>aus d<subst><del rendition="#ow">ie</del><add place="across">er</add></subst><lb/>
Uhren die keine Compensation haben, die Temperatur<lb/>
zu entnehmen. Doch wirken hiebei zu viel Um-<lb/>
ſtände ein, als daß man auf ein ſichres Reſultat<lb/>
rechnen könnte.</p><lb/>
<fw place="bottom" type="catch"><hi rendition="#u">Neu-</hi></fw><lb/>
<pb facs="#f0480"/>
<p>Neuerdings hat man ſich bemüht die Stunde auszufinden<lb/>
die die Temperatur des Tages ausdrückt. Da näm-<lb/>
lich die Temperatur in arimethiſchen Verhältniß wächſt<lb/>
und abnimmt ſo muß es einen Monat geben in dem die<lb/>
mittlere Temperatur des Jahres zu ſuchen iſt, einen<lb/>
Tag der die mittlere Temperatur des Monats, und ei-<lb/>
ne Stunde die die mittlere Temperatur des Tages an-<lb/>
giebt. In Edinburgh hat man 17500 Beobachtungen von<lb/>
Stunde zu Stunden machen laſsen, und gefunden daß<lb/>
wenn man um 9 Uhr 13′ des Morgens und um 8 Uhr 25′<lb/>
des Abends beobachtet ſo würde man die mittlere Tempe-<lb/>
ratur von Edinburgh finden. Eben ſo daß wenn man<lb/>
zu zwei gleichen<add place="intralinear" hand="#pencil"><metamark>?</metamark></add> Stunden beobachtet, und das Mittel<lb/>
ſucht die Temperatur des Tages gefunden werden kann.<lb/>
Eben ſo verhält es ſich mit den Monaten. Man fand in<lb/>
Ofen die mittlere Temperatur des ganzen Jahres zwiſchen<lb/>
den 15<choice><abbr><hi rendition="#sup">te</hi></abbr><expan resp="#BF"><hi rendition="#sup">ten</hi></expan></choice> u 20<choice><abbr><hi rendition="#sup">te</hi></abbr><expan resp="#BF"><hi rendition="#sup">ten</hi></expan></choice> April und zwiſchen den 15 u 24<choice><abbr><hi rendition="#sup">￼</hi></abbr><expan resp="#BF"><hi rendition="#sup">ten</hi></expan></choice> <hi rendition="#aq">October</hi>;<lb/>
in Paris nach <hi rendition="#aq"><persName resp="#BF" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116299762 http://d-nb.info/gnd/116299762">Bou<subst><del rendition="#ow"><gap reason="illegible" unit="chars" quantity="2"/></del><add place="across"><unclear reason="illegible" cert="low" resp="#BF">c</unclear>a</add></subst>rdo</persName></hi> Beobachtungen am 22te April <unclear reason="illegible" resp="#textloop">und</unclear><lb/>
25ten <hi rendition="#aq">Octobr</hi>. Am beſten wäre der Monat October zu <unclear reason="illegible" resp="#textloop">benutzen</unclear><lb/>
durch deſsen mittlere Temperatur man die des ganzen<lb/>
Jahres finden kann. –</p><lb/>
<fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#u">Anmerk</hi></fw></div></div></div></div></div></body></text></TEI>