<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><text><body><div type="session" n="35"><head><supplied resp="#BF">35. Vorlesung, <ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/gliederung"><date when="1828-03-05">5. März 1828</date></ref></supplied></head><lb/>
<div n="1"><div n="2"><div n="3"><div n="4"><div n="5"><p><hi rendition="#u">Anmerkungen.</hi> Der Proceß wodurch Gebirgsarten e<subst><del rendition="#ow"><gap reason="illegible"/></del><add place="across">nt</add></subst>ſtehen<lb/>
iſt dreierlei, und zwar entweder durch organiſche.</p><lb/>
<list><item>1, Durch Süßwaſserformationen, Niederſchlag von Flüſsig-<lb/>
<pb facs="#f0328"/>
keiten, Anſchwemmungen und durch Fortführung:</item><lb/>
<item>2, Durch vulkaniſche Wirkung, theils Laven hervorbrin-<lb/>
gend die flüſsig hervorkommen ſich dann erſt erhärten,<lb/>
theils durch trockene Auſwerfungen wie Bimſtein <hi rendition="#aq">etc</hi>.</item><lb/>
<item>3, Durch organiſche Kräfte, wie man bei den Korallen<lb/>
ſieht, die emporſteigen, veralten und dann zertrüm-<lb/>
mert werden<del rendition="#s" hand="#pencil"> und dann zertrümmert</del>, ſie bilden<lb/>
dann nicht bloß einfach und fragmentariſche Ge-<lb/>
birge ſondern auch Conglomerate.</item><lb/>
</list><p>Die Tiefe des Kraters – Wir verdanken dieß<lb/>
dem großen <hi rendition="#aq"><persName resp="#BF" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116817569 http://d-nb.info/gnd/116817569">Leop. v Buch</persName></hi> – iſt das Maaß der wahr-<lb/>
ſcheinlichen Entfernung großer Lava Ausbrüche. – Im<lb/>
Krater bilden ſich einzelne Schlakenkegel die nach dem<lb/>
Ausbruch ſich verändern; die Ränder ſelbſt bleiben aber<lb/>
unverändert. Bei dem letzten Ausbruch des Veſuv<lb/>
1822 iſt der Rand etwas niedriger geworden; die Tiefe<lb/>
hat man zu 600′ geſchätzt<subst><del rendition="#ow">,</del><add place="across">.</add></subst> Der Boden des Kraters iſt durch<lb/>
die Dämpfe über den Rand gehoben worden, ſo daß man<lb/>
geſagt hat der Veſuv ſei an und für ſich höher geworden.<lb/>
Doch dieß ſind erhobene Schlackenmassen fallen in einer<lb/>
Nacht wieder zuſammen und die alte Form des Berges<lb/>
ergiebt ſich wieder. Die Ränder ſind ſehr dick. Wenn der Schnee<lb/>
<fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#u">ge-</hi></fw><lb/>
<pb facs="#f0329" n="3[21]"/>
geſchmolzen wird, wie es 1804 bei dem Cotopaxi der<lb/>
Fall war wo eine Nacht hinreichte um den ganzen<lb/>
Berg von weiß zu ſchwarz zu machen, ſo iſt dieß nicht<lb/>
ſowohl die Wärme der Eruption die dieß hervorbringt,<lb/>
als vielmehr die, welche durch die Spalten des Randes<lb/>
durchdringt. Die Ränder haben ſich auch übereinander<lb/>
gelagert; man muß glauben, daß die Steinmaſsen<lb/>
ſich als Schichten gebildet haben. Die Spalten <subst><del rendition="#ow"><gap reason="illegible"/></del><add place="across">werd</add></subst>en dann<lb/>
von Zeit zu Zeit durch flüſsige Lava gefüllt; be-<lb/>
ſonders bemerkte man dieß bei dem Ausbruch des<lb/>
Veſuv 1822.</p></div><lb/>
<div n="5"><head rendition="#u">Eruptions Geſetze.</head><lb/>
<p>Bei jedem Vulkan ſind dieſe Geſetze dieſelben:<lb/>
Zuerſt erfolgt ein Erdbeben, immer vor der Erup-<lb/>
tion; während derſelben können wohl Riſse in Ge-<lb/>
bäuden entſtehen, doch ſind dieſe nie eine Folge des<lb/>
Erdbebens, ſondern vielmehr des Luftdrucks der durch<lb/>
die Eruption hervorgebracht wird. Dann folgt Lava;<lb/>
auf der Erde Lavaſtröme, im Waſser Lavaſchichten,<lb/>
durch Rauch und Aſchenwürfe. Die Dampfe ſteigen<lb/>
herauf, vermiſchen ſich mit der Atmosphäre und es<lb/>
entſtehen Gewitter, Regen. Dieß hat die Urſache zu den<lb/>
<fw place="bottom" type="catch"><hi rendition="#u">Glau-</hi></fw><lb/>
<fw place="bottom" type="sig"><hi rendition="#aq">q</hi> 2</fw><lb/>
<pb facs="#f0330"/>
Glauben gegeben daß die Vulkane Waſser ausſpeien.<lb/>
Endlich kommt der Ausbruch der <hi rendition="#u" hand="#pencil">Mophiten</hi>, Kohlenſaures Gas <hi rendition="#aq">etc</hi>.<lb/>
Die Eruption des Veſuvs im Jahre 79 p C. weil <hi rendition="#aq"><persName resp="#BF" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-118595083 http://d-nb.info/gnd/118595083">Plinius</persName></hi><lb/>
getödtet wurde iſt ſehr beträchtlich geweſen. Bis faſt zum<lb/>
17ten Jahrh. iſt er in völliger Ruhe geweſen, in welcher Zeit<lb/>
nur 1500 ein Ausbruch geweſen zu ſein ſcheint. 1635 erfolgte<lb/>
ein neuer Ausbruch; von dieſer Zeit <subst><del rendition="#ow"><unclear reason="illegible" cert="low" resp="#BF">v</unclear></del><add place="across">an</add></subst> erfolgten mehrere<lb/>
Ausbrüche in kurzen Perioden. Man muß jedoch nicht<lb/>
glauben daß in der Zwiſchenzeit wo keine Ausbrüche<lb/>
ſtattfanden, der Veſuv eine <choice><sic>Solfatage</sic><corr resp="#BF">Solfatare</corr></choice> geweſen ſei. –<lb/>
Da wo die Vulkane bis an die Grenze des ewigen<lb/>
Schnees weichen bieten ſie ein eignes Phänomen dar;<lb/>
bei den Ausbrüchen ſieht man oft eine Menge todter<lb/>
Fiſche die aus den Vulkanen heraus kommen. Es ſcheint<lb/>
dieß vom Schnee herzurühren der ſchmilzt und unterir-<lb/>
diſche Seen bildet. Fiſche die die Gewohnheit haben gegen<lb/>
den Strom hinan zu ſchwimmen und Höhlen zu ſuchen<lb/>
in denen ſie wohnen ſteigen hier hinein durch die Quel-<lb/>
len der Bäche und halten ſich in dieſen Seen auf, von wo<lb/>
ſie bei einer Eruption vielleicht ſchon todt heraus geſchleudert<lb/>
werden. Es ſind dieß Fiſche mit kleinen Mundfäden –<lb/>
<metamark>|:</metamark> Bartfiſche, <hi rendition="#aq">milodosclopi</hi> <metamark>:|</metamark>. – Ein ſolcher Ausbruch von Fiſchen<lb/>
hat beſonders 1698, den 20ten July ſtatt gefunden, als der<lb/>
<fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#u">Cam-</hi></fw><lb/>
<pb facs="#f0331" n="[323]"/>
<hi rendition="#u" hand="#pencil">Camboarasov</hi> ſeinen Gipfel verlor. Etwas Ähnliches hat<lb/>
bei den Vulkan von Ibabubo ſtatt gefunden. – Die Natur<lb/>
der Eruption<del rendition="#s">s</del> iſt dreierlei.</p><lb/>
<list><item>1, Fragmente von uranfänglichen Geſtein die heraus geworfen<lb/>
werden alſo nicht Producte der Vulkane ſelbſt. Es ſind<lb/>
dieß z. B. <hi rendition="#aq">fussogrande</hi>, <hi rendition="#aq">fussoblanco</hi>. Glimmerſchiefer, Hornblen-<lb/>
deſchiefer. – Nicht nur Fragmente ſondern ſelbſt große<lb/>
Stücke finden ſich in der Lava eingeſchloſsen.</item><lb/>
<item>2, Geſteine die nicht wie dieſe unverändert, ſondern durch<lb/>
die vulkaniſche Kraft verändert heraus kommen. Uran-<lb/>
fängliches Geſtein das zu vulkaniſchen Producten verändert<lb/>
iſt. So der Kalkſtein der Apeninnen erſcheint durch die<lb/>
Ausbrüche des Veſuv als körniger Marmor.</item><lb/>
<item>3, Werden wirkliche vulkaniſche Maſsen hervorgebracht,<lb/>
Lavaſtröme, wenn ſie im Trokenen, Lavaſchichten wenn ſie<lb/>
in Waſser wirken. – Es kann hier ein förmliches Schmelzen<lb/>
uranfänglicher Subſtanzen nicht verkannt werden. –</item><lb/>
</list><p>Die Tiefe beſtimmt nicht nur die Macht des Ausbruchs ſon-<note place="right"><metamark>|:</metamark> <choice><abbr>H￼</abbr><expan resp="#BF">Herrn</expan></choice> <hi rendition="#aq"><persName resp="#BF" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-116817569 http://d-nb.info/gnd/116817569">v Buch</persName>s</hi> Reiſen <metamark>:|</metamark><lb/>
</note><lb/>
dern auch ſelbſt die Art der Producte. Die Maſsen ſind<lb/>
glasartig, wenn ſie von der Höhe, ſteinartig wenn ſie<lb/>
von der Tiefe kommen. Je tiefer die Maſsen hervorkommen<lb/>
deſto feſter ſind ſie, weil der Druck um ſo größer wird<lb/>
ſo kommen Baſaltartige Maſsen, während aus der Höhe nur<lb/>
<pb facs="#f0332"/>
Oxydian, Bimstein <hi rendition="#aq">etc</hi>. – Auffallend iſt die Verſchieden-<lb/>
heit der Vulkane in ihren Producten. Der Aetna bringt<lb/>
weder Oxydian noch Bimſtein hervor, während andern un-<lb/>
geheure Schichten von Bimſtein produciren. Die größten<lb/>
Maſsen von Bimſtein wirft der Cotopaxi aus; Maſsen<lb/>
von 30′ Länge und 5–6′ Höhe. – <metamark>|:</metamark> <hi rendition="#aq">Latacumba</hi> <metamark>:|</metamark> Merkwürdig<lb/>
ſind dieſe wegen der großen Glimmer criſtalle die<lb/>
ſie enthalten. – Die Oberfläche der Laven wenn ſie er-<lb/>
kalten gleicht den Eisſchollen in den Polargegenden. Sie bilden<lb/>
das wüſte Land, indem ſie keine Vegetation tragen. So-<lb/>
bald aber Aſche herauf fällt, können ſie in fruchtbares Land<lb/>
umgewandelt werden. Bisweilen bilden die elaſtiſchen<lb/>
Dämpfe noch kleine Kegel wie die <hi rendition="#aq">Ornitos</hi> beim Cherullo,<lb/>
die ſchon eben beſchrieben wurden. – Beim Veſuv hat man<lb/>
1822 etwas Ähnliches gefunden. – Merkwürdig ſind die<lb/>
Höhlen die in den Laven entſtehen. Die Urſache davon ſchei-<lb/>
nen Metalle zu ſein. Durch Sublimation ſchießt an den Wän-<lb/>
den dieſer Höhlen Eiſenſatz <hi rendition="#aq">etc</hi> an. Man hat ſchon 7 Metalle<lb/>
entdeckt die in der Lava bisweilen mehr oder weniger enthalten<lb/>
ſind; Eiſen, Kupfer, Titan, Mangan, Spießglanz, Arſenik <choice><abbr>nd</abbr><expan resp="#BF">und</expan></choice><lb/>
Solen. Früher hat man geleugnet daß dieſe Verbindung mit den<lb/>
Vulkanen hätten. – Die Urſache der Eruption iſt gewiß in der größte<lb/>
<fw place="bottom" type="catch"><hi rendition="#u">Tiefe</hi></fw><lb/>
<pb facs="#f0333" n="[325]"/>
Tiefe, aber der Stoff woraus die Lava entſteht kommt von höhern<lb/>
Orten her. – Die Maſse der Lava iſt ſehr verſchieden nicht nur<lb/>
bei den verſchiedenen Vulkanen die oft ſehr nahe an einander<lb/>
liegen, wie Veſuv und Aetna ſondern auch ſelbſt bei Ausbrüchen<lb/>
deſselben Vulkans, zu verſchiedenen Zeiten. – Die Feldſpath-<lb/>
artige Lava gehört vermuthlich den erſten Ausbrüchen zu.<lb/>
Das Anſehe des Aſchenausbruchs iſt mit der Geſtalt einer<lb/>
Pinie zu vergleichen; ein hoher grad aufſteigender Stamm,<lb/>
der oben ſich in eine Krone ausbreitet; indem die Dämpfe<lb/>
mit der Aſche hervorbrechen. Man muß hierbei ein 4 faches<lb/>
Vorkommen unterſcheiden. Entweder ſie wird aus dem<lb/>
Ausbruchs Krater emporgeſchleudert, weit in die Luft hinein<lb/>
und fällt von einer großen Höhe zu Boden. – Die Aſchen-<lb/>
auswürfe können dann ſehr bedeutend werden, ſo beim<lb/>
erſten Ausbruch des Veſuvs lag ſie 60–70 Fuß hoh wie noch<lb/>
das verſchüttete Herculanum bezeugt. Bei den Ausbrüchen<lb/>
von 1631 und 1822. lag ſie dagegen nur 2 bis 3′ hoch.</p><lb/>
<p>2, Sie kommt nicht durch den Krater ſelbſt ſondern aus einer<lb/>
Seitenöffnung hervor. 1822 kam noch einmal die Nachricht daß<lb/>
trockenes Waſsers nahe am Krater aus dem Berge hervor<lb/>
breche; es war dieß trockene Aſche, die wie eine Quelle heraus<lb/>
brach. – 3, Die mit Waſserdampfen gemiſchten Schlam̃ Ausbrüche.<lb/>
<choice><abbr>H￼.</abbr><expan resp="#BF">Herr</expan></choice> <hi rendition="#aq"><persName resp="#BF" ref="http://www.deutschestextarchiv.de/kosmos/person#gnd-10082708X http://d-nb.info/gnd/10082708X">Steininger</persName></hi> in <unclear reason="illegible" resp="#textloop">Trier</unclear> hat in ſeinem vorzüglichen Werk über die<lb/>
Eifel hierauf zuerſt aufmerkſam gemacht. – Man ſieht dieß in<lb/>
<fw place="bottom" type="catch"><hi rendition="#u">dem</hi></fw><lb/>
<pb facs="#f0334"/>
dem Tuffſtein u. Traßſtein am Rhein. 4, endlich die trockenen<lb/>
ausgeſtoßenen Maſsen.</p></div><lb/>
<div n="5"><p><note place="left"><hi rendition="#u">Vulkane im Greiſenalter</hi><lb/>
</note>Der letzte Zuſtand der Vulkane in ihrem Alter iſt der der <hi rendition="#u">Solfa-<lb/>
tagen</hi>, wo ſie nicht mehr ſolche gewaltige Eruptionen haben,<lb/>
ſondern nur Gas ausſtrömen. – Beſonders Schwefelwaſserſtoff<lb/>
Gas. – Eine andere Art dieſes Ätnas iſt, daß <subst><del rendition="#ow">ſ</del><add place="across">d</add></subst>ie Seen in dem<lb/>
Krater bilden, die freie Salzſäure und Schwefelſäure ent-<lb/>
halten. – Das Heraufſteigen der Schwefelſäure iſt um ſo<lb/>
merkwürdiger da man früher glaubte es könne ſich der<lb/>
Schwefel nur im ſpätern Geſtein <metamark>|:</metamark> Kalkſtein <metamark>:|</metamark> finden. <hi rendition="#aq">Doc</hi> hat<lb/>
ihn auch im Glimmer gefunden <metamark>|:</metamark> Quito <metamark>:|</metamark> – Die Schwefel-<lb/>
dämpfe verwandeln ihn in Gyps.</p></div></div></div></div></div></div></body></text></TEI>